34

Hong Taiyue’nin erkeklik organını yitirmesi

Kesik Kulak’ın kralın tahtına el koyması

“Domuz Yetiştirme Üstüne Öyküler” adlı kitabında Hong Taiyue’nin testislerini ısırıp onu sakat bir adama nasıl çevirdiğimi ayrıntılarıyla anlatır Mo Yan. Hong Taiyue o hafiften yana eğilmiş olan kayısı ağacının altına çömelmiş ihtiyaç giderirken nasıl da arkadan saldırdığımı yazar ona. Ay ışığını, kayısı ağacının o hoş kokusunu, ay ışığı altında polen toplayan arıları filan büyük bir ciddiyet ve gösterişle tasvir ettikten sonra bir de şöyle çok harika bir cümleye imza atar: “Kayısı bahçesinin içindeki o küçük patika ay ışığı altında süt akan bir dere gibi kıvrılıyordu.” Beni insan testisi yemeye bayılan anormal bir domuz olarak tasvir etmek bu küçük beyefendinin resmen götünden uydurduğu bir şeydi, yalanın daniskasıydı, düpedüz iftira! Beni bir düşünün hele, yaşamının yarısını kahramanlık etmekle geçirmiş olan On Altı Numaralı Domuz, sıçmakta olan birinin arkasından gizlice saldırıya geçiyorum, olacak iş değil! Bunu yazarken pislik yapmak istememiş olabilir ama yazdığını okuyunca tiksindim resmen. O yılın baharında Gaomi Kuzeydoğu Bucağı’nda azılı bir suçluya dönüştüğümü, bir köylünün onlarca sığırını ısırarak öldürdüğümü ve bunu yaparken çok kötü yöntemler kullandığımı da yazar. Yazdığına göre tam da sığırlar sıçarken yine arkalarından saldırıp kıç deliklerini ısırmış ve bağırsaklarını kaptığım gibi sürüklemişim. Aynen şöyle yazıyor:

Kımıl kımıl kıvrılan gri beyaz bağırsaklar sahneye çıktı birden, üzerleri kum ve çamurla kaplıydı... Dayanılmaz bir acı içindeki sığırlar peşlerinden bağırsaklarını sürüyerek deli gibi sokaklarda koştuktan sonra yere yığılıp kaldılar...

Bu ufaklık şeytani hayal gücünü seferber edip tam bir canavar olarak tasvir etmiş beni. Aslında o sığırları katleden, Changbai Dağı bölgesinden kaçmış vahşi bir yaşlı kurttu, çok kurnaz olduğundan hiçbir seferinde ardında iz bile bırakmadı, böylece onun suçu da benim üzerime yıkılmış oldu hiç hak etmediğim halde. Daha sonra Wu ailesinin Kumla Ağzı’na kaçtı bu yaşlı kurt, emir vermeme filan gerek kalmadan benim o vahşi çocuklarım ve torunlarım tarafından bir güzel tekmelenip cılkı çıkarıldıktan sonra parçalara ayrıldı.

O akşam gerçekten olanları anlatayım şimdi de, o akşam yalnız ay ile birlikte köyün bütün sokaklarını kat ettim, girmediğim delik kalmadı. Yolumuz bir kez daha kayısı bahçesine düşünce Hong Taiyue’yi gördüm orada. Sahibinin hayatını kurtarırken kendi hayatını kurban etmiş o köpeğin mezarından fırlamış gibi çıkmıştı karşımıza işte. O hafiften yana eğilmiş olan kayısı ağacının altına dikilmiş uzun uzun işiyordu. Matarasını boynuna asmıştı, leş gibi içki kokuyordu, bir zamanlar sünger diye tanımlanan bu adam tam teşekküllü bir alkolik olup çıkmıştı işte, körkütük sarhoştu. Mo Yan’ın deyimiyle söylersem, “Göğsüne birikmiş toprağı içkiyle ferahlatıyordu.” İşini bitirdikten sonra ağız dolusu sövmeye başladı:

“Bırakın beni, sizi sadık köpekler!.. Elimi ayağımı bağlayıp ağzımı tıkamak istiyorsunuz demek, anca gidersiniz! Etimi kuşbaşı doğrayabilirsiniz ama benim şu çelik gibi sert komünist yüreğimi ezemezsiniz asla! Sizi piç kuruları bana inanmıyor musunuz yoksa? Siz inanmasanız da ben inanıyorum ya...”

Hong Taiyue’nin konuşmasından büyülenen ay ile ben onun peşine düşüp bir ağaçtan başka bir ağaca dolanmaya başladık kayısı bahçesinin içinde. Ne zaman dikkatsizliği yüzünden ona çarpan bir ağaç çıksa karşısına yumruklarını havaya kaldırıp sakalını üfüren ve gözlerini belerten bir öfkeyle sövüp duruyordu:

“Hay anasını, demek sen bile bana çarpmaya yelteniyorsun, işçi sınıfının çelik yumruğunun tadına bak o zaman!..”

İpekböceği yetiştirilen barakaların yanına geldiği zaman kapıyı yumruklamaya başladı. Kapı açılınca Ximen Bai’nin o parlayan yüzünü gördüm. İçi tepeleme dut yaprağı dolu olan bir sepetle açmıştı kapıyı. Dut yapraklarının taze kokusuyla ipekböceklerinin dut yaprağı yerken çıkardığı, bahar yağmurunu andıran o çıtır çıtır ses ay ışığına çıkınca birbirine karıştılar. Gözleri koca koca açılmıştı Bai’nin, görünüşe göre çok şaşırmıştı.

“Parti Sekreteri Hong... demek siz geldiniz, burada ne yapıyorsunuz?”

“Kimi bekliyordun ya?” dedi Hong Taiyue vücudunu dengede tutmaya çalışırken ama omzunu ipekböceği kozalarının sıralandığı raflara çarpmadan da duramıyordu bir türlü. Çok tuhaf bir ses tonuyla, “Duyduğuma göre toprak ağalarının taktığı ahmak şapkasını sen de çıkarmışsın artık, tebrik etmek istedim seni,” dedi.

“Bunu size borçluyum...” Ximen Bai sepeti yere bırakıp yenleriyle gözünün yaşını silerken, “Eğer o yıllar boyunca sizin desteğinizi görmeseydim şimdiye kadar çoktan öldürmüşlerdi beni dayaktan,” dedi.

“Saçmalama!” dedi Hong Taiyue öfkeyle, “Biz komünistler sana devrimci bir insanlıkla yaklaştık başından beri!”

“Anlıyorum, Parti Sekreteri Hong gerçekten yürekten anlıyorum sizi...” Hemen ardından nedense tutarsız bir biçimde devam etti konuşmasına: “Size hep söylemek istediğim bir şey vardı ama o zamanlar ‘şapka’ taktığımdan söylemeye cesaret edemedim, şimdi sorun yok ama, ‘şapka’ yok artık başımda. Ben de komün üyesiyim...”

“Ne demeye çalışıyorsun?”

“Jinlong geçen birini gönderdi de, size bakmamı istiyor benden...” dedi Ximen Bai utanarak, “Eğer parti sekreteri de karşı çıkmazsa bundan sonra ona bakmayı canıgönülden isterim, dedim ben de...”

“Bai Xing, ah Bai Xing neden bir toprak ağasısın sen?” diye mırıldandı Hong Taiyue.

“‘Şapka’mı çoktan attım başımdan, ben de bir vatandaşım artık, komün üyesiyim. Şimdi sınıf ayrımı diye bir şey kalmadı artık...” diye mırıldandı Bai.

“Saçmalık!” Hong Taiyue ısınma turuna başladı yine, adım adım Bai’nin yanına gitti. “Artık ‘şapka’ takmasan da yine de toprak ağasısın sen, damarlarında toprak ağası kanı akıyor, kanın zehirli senin!”

Bai geri çekilmeye başladı, ta ipekböceklerinin durduğu raflara kadar geriledi. Hong Taiyue dişlerini gıcırdata gıcırdata acıtıcı şeyler söylüyordu ama gözlerindeki ifadeden belli belirsiz bir sıcaklık taşıyordu. “Sonsuza kadar düşmanımız olacaksın sen bizim!” Kükrüyordu ama ıslak ıslak parlıyordu gözleri, ellerini uzatıp Bai’nin memelerini avuçladı birden.

Bai inledi, karşı koymaya çalışıyordu.

“Parti Sekreteri Hong, benim kanım zehirlidir, dikkat edin de üzerinize bulaşmasın!”

“Diktatörlüğün hedefi konumundasın hâlâ, sana şunu söyleyeyim, ‘şapka’nı artık takmasan da yine de bir toprak ağasısın işte!” Kollarını Bai’nin beline sardı, alkol kokan ağzıyla tıraşsız çenesini yüzüne bastırdı, darı saplarından yapılmış ipekböceği rafları iki insanın ağırlığına dayanamayıp yere devrildi ikisini de peşinden götürerek, beyaz ipekböcekleri üzerlerinde sürünüyordu, kimi ezilip ölmüştü, sağ kalanlar dut yaprağı kemirmeye devam etti...

Bu sırada bir bulut geçti ayın önüne, Ximen Nao iken yaşadığım acı, tatlı ve ekşi bütün anılar zihnime doluverdi birden karanlığın pusunda. Bir domuz olarak çok açıktı zihnim ama insan olarak karmaşadan başka bir şey göremiyordum. Evet, ben öleli çok uzun zaman olmuştu, ister haklı ister haksız bir ölüm olsun, ister bir zorunluluktan dolayı ister öylesine ölmüş olayım, sonuçta insan yaşamım sonlanmıştı çoktan ve Ximen Bai’nin o işi başka erkeklerle de yapmaya hakkı vardı işte ama Hong Taiyue’ nin bir yandan küfredip bir yandan da o işi yapmasına müsamaha gösteremeyecektim; bir hakaretti bu, hem Ximen Bai’ye hem de bana, Ximen Nao’ya yapılmış bir hakaret. Zihnimde onlarca ateşböceği uçuşuyordu sanki, sonra bir araya gelip büyük bir ateş topu oluşturdular gürül gürül yanan, gözlerimin önündeki her şey bataklık yakamozu gibi parlamaya başladı birden, ipekböcekleri fosforlu bir yeşile bürünmüştü, insanlar da öyle. Öne atıldım hemen, amacım onu, Bai’nin üzerinden uzaklaştırmaktı ama ağzım testislerine denk gelince onları ısırmamak için gerçekten de mantıklı bir neden bulamadım...

Evet, bir anlık öfkenin hesaplanamaz sonuçları vardı işte. Bai o gece kendini ipekböceği yetiştirilen barakanın kirişine astı. Hong Taiyue ilçedeki hastaneye gönderilip hayati tehlikeyi atlattı ama bu olaydan sonra canavar öfkesine sahip tuhaf bir mahluk oldu çıktı. Ben de korkulası bir yaratık ilan edildim, anlatıldıkça daha da gizemleştirildim; kaplan kadar vahşi, kurt kadar acımasız, tilki gibi kurnazmışım, yabandomuzu kadar deli cesaretim olduğu söyleniyordu, olaylar o kadar büyüdü ki sonunda büyük ölçekli bir domuz avı başlatıldı.

Mo Yan denilen o ufaklığın yazdığına göre Hong Taiyue’yi ısırdıktan sonra Gaomi Kuzeydoğu Bucağı’nın her köşesine gidip azılı suçlar işlemeye devam etmişim, köylülerin tarla sürdükleri öküzlerin başına çöreklenmişim bir felaket gibi ve insanlar çok uzun bir süre açık havada sıçamaz olmuşlar kıç deliklerini ısırıp bağırsaklarını sökerim korkusundan. Daha önce de belirttiğim gibi onun uydurmasıydı bunlar hep. Gerçek olan şu ki bir anlık kafa karışıklığı sırasında Hong Taiyue’yi sakatladıktan hemen sonra, yani aynı gece soluğu Wu ailesinin Kumla Ağzı’nda aldım. Birkaç dişi domuz yanıma yanaştı hemen ama öfkeyle uzaklaştırdım onları. Bu işin burada bitmeyeceğine dair bir önsezi vardı içimde, bu durumla başa çıkmak için tavsiye almak umuduyla Diao Xiaosan’ı aramaya başladım.

Olanları genel hatlarıyla anlattıktan sonra Diao Xiaosan içini çekerek şöyle dedi:

“On Altı Numaralı kardeş, görünüşe göre aşk unutulmaz bir şey, daha en başında anlamıştım Bai’yle aranda bir şeyler olduğunu. Olan olmuş artık, şimdi neyin doğru neyin yanlış olduğunu tartışacak zaman değil, bence gidip biraz ortalığı ayağa kaldırarak şöyle harbi bir şamata çıkaralım!”

Bundan sonra olanları daha doğru bir şekilde yazdı Mo Yan, Diao Xiaosan bütün genç ve güçlü yabandomuzlarına bir çağrı yapıp onları çam korusunun oradaki tepede toplamamı istedi benden. İhtiyar Diao deneyimleri onaylanmış yaşlı bir komutan edasıyla atalarımızın insanlarla ve kaplan, panter gibi yırtıcı hayvanlarla giriştiği mücadelelerin şanlı tarihini anlattı bize. Sonra da atalarımızın icat ettiği numaraları koydu önümüze.

“Kralım,” dedi, “bu gençlere çam korusuna gidip vücutlarını nasıl çam yağına bulayacaklarını ve ardından nehir kenarına gidip kumda debelenerek üzerlerini kumla nasıl kaplayacaklarını anlatın, bu işlemi durmadan tekrarlasınlar...”

Bir ay sonra vücutlarımız hiçbir bıçağın işleyemeyeceği, doğal bir altın zırhla kaplanmış oldu, bir taşa ya da ağaca çarptığımızda tank gibi sesler çıkarıyorduk. İlk başlarda vücutlarımızı çok hantal hissettik biraz ama çok geçmeden alıştık bu duruma. İhtiyar Diao bize birkaç savaş taktiği de öğretti: nasıl pusu kuracağımızı, nasıl sürpriz saldırı yapacağımızı, nasıl kuşatma altına alacağımızı ve nasıl geri çekileceğimizi falan filan. Yüz savaşa katılmış deneyimli bir savaş gazisinin otoritesiyle çok mantıklı ve doğru şeyler anlatıyordu. Hayranlıkla iç geçirip önceki hayatlarından birinde çok önemli bir strateji uzmanı olmuş olması gerektiğini söylüyorduk ona. O da alaycı bir şekilde sırıtarak iyice gizemli bir hale getiriyordu varlığını. O insafsız yaşlı kurt aptalca bir hareket yapıp kum adacığına yüzdü bir gün, başta bizi kendine rakip bile görmeyen bir tavrı vardı ama bizim delinmesi neredeyse imkânsız olan ve bizi yaralanmalardan koruyan o çelik gibi sert derimizden bir ısırık almaya yeltenince, işte o zaman vahşiliğinden eser bile kalmadı. Benim çocuklarım ve torunlarım –daha önce de anlattığım gibi– önce onun pestilini çıkarıp ardından da parçalara ayırdılar.

Ağustos ayında durmadan yağmur yağdı, nehrin seviyesi taşma noktasına ulaşmıştı, mehtaplı gecelerde ayın yansımasıyla su yüzeyine çekilen koca balık sürüleri kıyıya vuruyordu. Bizim için bulunmaz bir şanstı bu, kendimize büyük bir ziyafet çekip bol bol enerji depoladık. Kum adacığının üzerindeki vahşi hayvan sayısı gün geçtikçe arttığından yiyecek savaşları da daha çetin geçmeye başlamıştı. Yabandomuzu sürüsüyle tilki sürüsü arasında büyük bir savaş patlak verdi, kum ve çam yağından yapılmış altın sarısı doğal zırhlarımızla tilkileri kıyının altın sarısı avlanma alanından sürüp nehrin ortasındaki o üçgen çıkıntıyı tekelimize aldık nihayetinde. Tilkilerle yapılan savaşta benim soyumdan da yaralanan ve sakatlananlar oldu elbet. Çünkü kulaklarımızı ve gözlerimizi o altın sarısı zırhla kaplayamamıştık. O tilki sürüsü savaşın en kritik anlarında kıçlarından leş gibi bir osuruk salıyordu. Burun direğini kırıp göze iğne gibi batan bu pis koku çok da zehirliydi. Güçlü olan domuzlar dayanabiliyordu bu ölümcül saldırıya ama dayanıksız olanlar ânında seriliveriyordu oldukları yere. İşte o kısacık ânı fırsat bilen tilkiler hemen domuzların üzerine atılıp o sivri dişleriyle ya kulaklarını koparıyor ya da o keskin pençeleriyle gözlerini oyuyordu domuzların. Diao Xiaosan’ın emriyle iki gruba ayrıldık sonra, biri saldırı grubu oldu, diğeriyse hazırda bekliyordu. Tilkiler zehirli gazlarını salıp ısırmaya davrandığında burunlarına misk otu tıkayıp hazır olda bekleyen grup karşı saldırıya geçiyordu hemen. Komutanımız Diao Xiaosan tilkilerin sürekli osuramayacağını biliyordu, ilk osuruk ölümcül bir yoğunlukta olabilirdi ama ikinci osuruk hafif zarara neden oluyordu sadece. İlk zehirli osuruk bulutuna maruz kalmış olan domuzlar da cesurca savaşmak için yanıp tutuşuyordu elbet, gözleri yuvalarından oyulmuş ve kulakları ısırılıp koparılmış olmasına rağmen, hazırda bekleyen grup için cesurca atılıyorlardı düşmanın üzerine. Birkaç saldırıdan sonra tilki sürüsünün yarıdan fazlası ya öldü ya da ağır bir şekilde yaralandı, cesetleri ve kemikleri kırılmış vücutları serilmişti kıyının üzerine, sık ılgın çalılarının üzerinden onlarca gür tilki kuyruğu sarkıyordu. Ilgınların yumuşak dallarına konan doymuş karasinek sürüleri hem dalların rengini değiştiriyor hem de ağırlıklarıyla aşağıya eğiyorlardı dalları olgun meyvelermiş gibi. Tilkilerle verilen bu büyük savaştan sonra kum adacığındaki yabandomuzu nüfusu zengin savaş deneyimi olan bir muharebe takımına evrildi. Son derece etkili bir savaş eğitimi olan bu mücadele aynı zamanda insanlarla yapılacak olan o büyük savaşın provası gibiydi.

Diao Xiaosan’la birlikte Gaomi Kuzeydoğu Bucağı’ndakilerden bir domuz avı bekliyorduk ama Ay Festivali’nin üzerinden iki hafta geçmesine rağmen hâlâ bir hareketlenme yoktu ortalıkta. İhtiyar Diao birkaç zeki, küçük yabandomuzunu istihbarat toplamaları için nehrin karşısına gönderdi ama hiçbiri geri dönmedi bir daha. Bu zeki ufaklıkların insanların eline düştüğünü tahmin ediyordum; derileri yüzülmüş, iç organları çıkarılmış ve çöreklerin içine konulmak üzere kıyım kıyım edilmiş olmalılardı. O zamanlar yaşam standartları eskisine oranla bir hayli iyileşmiş olan insanlara evcil domuz eti yemekten gına gelmiş ve vahşi et yeme sevdasına düşmüşlerdi. Bu yüzden sonbaharın ortalarına doğru gelindikçe domuz avı sanki imparatorluk tacını kuşanıp, “Halkın iyiliği için domuz belasının kökünü kurutalım,” diyen gururlu bir bayrak taşıma hareketine dönüştü, asıl amaç ise yabani etle iştahı kabarmış olan insanları tatmin etmekti aslında.

Büyük olayların çoğu oyun gibi başlar ya hani, altı ay süren büyük domuz savaşı da böyle başladı işte. Cumhuriyet Bayramı tatilinin ilk günü bir öğleden sonra başladı her şey, güneş pırıl pırıl parlıyordu, sonbaharın açık göğünde keskin bir hava vardı, kum adacığını yabani krizantemlerin kokusu, çam ağaçlarından gelen reçine kokusu ve pelin otunun o şifalı kokusu kaplamıştı. Havada nahoş kokular da vardı elbet ama bunlardan bahsetmeyeceğim. Uzun süren barış dönemi gergin sinirlerimizi gevşetmişti, bütün gün yemek yemek dışında hiçbir şey yapmayan yabandomuzlarının kafaları da boşalmıştı iyice, kimi ağaçların arasında saklambaç oynuyor, kimi yüksek bir yamaca çıkıp manzarayı seyrediyor, kimi de romantik aşk maceraları yaşıyordu; becerikli küçük bir yabandomuzu yumuşak ağaç dallarından taç gibi yuvarlak bir halka yapıp üzerini yaban çiçekleriyle süsledikten sonra dişi bir domuzun boynuna geçirdi, küçük dişi domuz o küçük kuyruğunu sallayarak erkeğine yaslanmış duruyordu, öyle mutluydu ki mutluluktan erimeye başlamış bir çikolatayı andırıyordu.

İşte böylesine harika günlerden bir gün bir düzine kadar tekne gördük nehirde süzülen. Teknelerin her birine kızıl bayrak çekilmişti, başı çeken kurşun kaplama teknenin üzerinde yeri göğü inleten bir davul vardı bir de. Başlarda hiçbir domuz bunun domuz katliamının başlangıcı olduğunu filan anlamadı, bir fabrikanın, Komünist Gençlik Birliği’nin ya da Sendikalar Birliği’nin tekneyle yaptıkları sonbahar gezintisi olduğunu sanmıştık.

Diao Xiaosan’la ben kum tepesine çıkmış, bu teknelerin kum adacığının o sivri burnuna yanaşmasını izliyorduk, teknedekiler bağrışarak karaya çıktı birden. Gördüklerimi Diao Xiaosan’a rapor ediyordum alçak sesle, o da başını eğmiş, kulaklarını dikmiş bir halde uzakta olan biteni duymaya çalışıyordu pür dikkat. Yaklaşık olarak yüz kişi var, dedim, turist galiba. Birisi düdük çaldı sonra. “Sahilde toplanıp toplantı yapacaklar gibi görünüyor,” dedim. Düdük çalanın konuşmasını kesintisiz bir şekilde bize doğru taşıyordu rüzgâr. Sıraya giriyorlar, dedi Diao Xiaosan, o konuşan adamın sözlerini aktarıyordu bir yandan da bana, ağ gibi yakın durun birbirinize, ateş açmayın hemen, suya süreceğiz onları. Ne, silahları mı var? diye sordum şaşkınlıkla. Bizim için gelmişler, dedi Diao Xiaosan, işaret verip birliği toparla. Sen yap, dedim, dün balık yerken kılçığı takıldı boğazıma, sen yap hadi. Diao Xiaosan derin bir nefes alıp başını yukarı kaldırdı, ağzını yarım açıp boğazının en derin yerinden hava saldırısı alarmını andıran keskin bir çığlık attı. Kum adacığındaki ağaç dalları sallanmaya, yabani otlar dalgalanmaya başladı birden; büyüğü, küçüğü, yaşlısı, genci bir sürü yabandomuzu adacığın dört bir yanından kum tepesine doğru yola koyuldu. Tilkiler, porsuklar ve yabantavşanları da şaşırmışlardı, kimi korkuyla kaçıyor, kimi yuvasına gizleniyor, kimi de etrafta daireler çizip olan biteni izlemeye çalışıyordu.

Üzerimize bulaşmış çam reçinesi ve kumdan oluşan zırhlarımızla bir örnek, kahverengi üniformalar giymiş askerler gibiydik, başları yukarıda, azıdişlerini gösteren ardına kadar açılmış ağızları ve ışıl ışıl parlayan küçük gözleriyle iki yüzden fazla yabandomuzu vardı birliğimin içinde, yarıdan fazlası akrabamdı, hepsi bekliyordu, heyecanlanmışlardı, hepsi tedirgindi ve fırlamaya hazırlardı, dişlerini gıcırdatıp toynaklarıyla yeri dövüyorlardı.

“Çocuklarım,” diye seslendim, “savaş başlamak üzere. Hepsinin silahı var elinde, taktiğimiz açık alandan faydalanıp kaçmak olacak, saklambaç oynayacağız, sizi doğuya sürmelerine izin vermeyin sakın, eğer yapabilirseniz arkalarından dolanın!”

Öfkeli bir damızlık öne atılıp yüksek sesle bağırdı birden:

“İtiraz ediyorum! Birlik oluşturup üstlerine saldırmalıyız, nehre sürelim onları!”

Adı bilinmeyen, Kesik Kulak dedikleri bir domuzdu bu. Aşağı yukarı yüz yetmiş beş kilo çekiyordu, kalın bir reçine tabakasıyla kaplı kocaman bir başı ve tilkilere karşı kahramanca verilen büyük savaştan yadigâr kalmış yarım bir kulağı vardı. Fazla gelişmiş çene kasları ve keskin dişleriyle bir ısırışta tilkinin birinin başını parçalara ayırdığını hatırladım birden, en güçlü savaşçımdı o benim ve en güçlü rakibimdi de aynı zamanda, benimle hiçbir kan bağı taşımıyordu, kum adacığı yabandomuzlarının yerli lideriydi, benimle dövüşmek için çok küçüktü eskiden, şimdiyse kocaman bir domuz olmuştu bile. Domuzlar kralı olmaya meraklı olmadığımı söylemiştim ama bu, tahtımı bu acımasız ve vahşi elemana bırakacak olduğum anlamına da gelmiyordu. Diao Xiaosan öne atılıp arka çıktı bana:

“Kral ne diyorsa o yapılacak!”

“Kral bize teslim olun derse teslim mi olacağız yani?” diye homurdandı Kesik Kulak hoşnutsuzca.

Birçok domuzun ona katılıp hoşnutsuzca homurdandığı duydum, çok can sıkıcı bir durumdu bu, bu birliği yönetmenin hiç de kolay bir şey olmayacağını biliyordum zaten, Kesik Kulak’ın sesini kısmazsam birliğin iki gruba ayrılacağını da biliyordum, önümüzde bu büyük savaş varken birliğin iç meselelerini tartışmanın sırası değildi şimdi.

“Emirlerimi yerine getirin çabuk, dağılın hemen!” diye bağırdım ciddi bir ses tonuyla.

Domuzların çoğu sözümü dinleyip ağaçların ya da çalıların arasına karıştı ama kırk kadar domuz, görünüşe göre Kesik Kulak’ın yeminli takipçileriydi bunlar, onunla birlikte kahramanca bir tavır takınıp insanların üzerine doğru yürümeye başladı çalım ata ata.

İnsanlar uzun bir yılanı andıran düz bir çizgide sıraya geçmişti, batıdan doğuya doğru uygun adım yola çıktılar. Kimi hasır kimi de kanvastan yapılmış şapka giyiyordu, kiminin güneş kimininse okuma gözlüğü vardı, kimi ceket gömlek, kimi de takım elbise giymişti, kimi deri, kimi de spor ayakkabı giyiyordu; kimi yürürken bir yandan da gong çalıyor kimi de cebine sıkıştırdığı havai fişekleri yakıyordu, kimi elindeki sopayla önüne çıkan yabani otlara vuruyor, kimi de öne doğrulttuğu tüfeğiyle yürürken bağırıp duruyordu etrafa... Grubun hepsi gençlerden oluşmuyordu, aralarında şakaklarına ak düşmüş, keskin gözlü ve sırtı dik duran yaşlılar da vardı; hepsi erkek de değildi, bir düzine kadar zarif genç kız da karışmıştı aralarına.

“Pata pat!” Çifte patlar, halk arasında “çifte tekme” denilen havai fişeklerin sesiydi bu, yerde sarı, gökteyse beyaz bir duman bulutu belirdi birden.

“Dong!..” Gong sesiydi bu, kırık bir gongun sesi, Sichuan Operası’nda kullandıkları türden hani.

“Çık artık ortaya, eğer ortaya çıkmazsan ateş açarız!..” Elinde sopa olan birinin narasıydı bu da.

Bu düzensiz birlik, domuz avına çıkmış gibi görünmüyordu hiç, aksine 1958 yılında serçeleri ürkütüp kaçıranlara benziyorlardı. Aralarında Beşinci Pamuk İşleme Tesisi’nden gelen işçiler olduğunu da gördüm çünkü seni görmüştüm Lan Jiefang. O zamanlar tamzamanlı bir çalışandın artık, pamuk kalite kontrol grubunun başındaydın. Karın Huang Hezuo da tamzamanlı çalışmaya başlamıştı, yemekhanede çalışıyordu o da. Üzerindeki demir grisi ceketin kollarını kıvırmıştın, bileğinde ışıl ışıl parlayan bir kol saati vardı. Karın da birliğin içindeydi o gün, tesisteki işçilerin yaşam kalitesini yükseltmek için biraz yabandomuzu eti almaya gelmişti muhtemelen. İkinizin dışında komünden birkaç yetkili, Tedarik ve Pazarlama Kooperatifi’nden birileri ve Gaomi Kuzeydoğu Bucağı’nın bütün köylerinden birkaç kişi de gelmişti. Boynunda demirden bir düdük asılı, görünüşe göre bu organizasyonu düzenleyen adam da kimdi ki canım? Ximen Jinlong tabii ki de! Bir anlamda oğlum sayılırdı benim, domuzlar ve insanlar arasında verilecek bu büyük savaş yine bir anlamda baba oğul savaşı sayılırdı.

İnsanların bağrışıp çağrışmaları söğüt ağaçlarının tepelerine yuva yapmış olan leylekleri ürkütüp sürüler halinde havalanmalarına neden oldu, ağaçların üzerindeki sayısız leylek yuvası boş boş titrerken kuşlardan dökülen tüyler uçuşuyordu havada. Bir de başlarını göğe çevirip leylekleri izliyordu heyecanlı kalabalık. Yuvalarından fırlayan onlarca tilki, ateş topları gibi çalıların arasına karıştı. Muzaffer bir tavırla yaklaşık olarak bin metre kadar ilerlemiş olan kalabalık Kesik Kulak’ın ölüm mangasıyla karşılaştı birden.

Kalabalıktan biri şöyle seslendi yüksek sesle: “Domuzlar kralı!” Dağılmış olan kalabalık toplanmaya başladı hemen. Domuz Birliği’yle İnsan Birliği’nin arasında yaklaşık olarak elli metre filan kalınca her iki birlik de durdu aniden sanki antik çağlarda karşı karşıya gelmiş iki ordu gibi. Kesik Kulak, Domuz Birliği’nin önüne diz çökmüş, o iki düzine kadar vahşi yabandomuzu da arkasına sıralanmıştı. İnsan Birliği’nin en önündeyse Ximen Jinlong dikiliyordu ayakta, elinde bir av tüfeği, boynuna asılı olan demir düdüğün yanındaysa gri yeşil renkte bir dürbün vardı. Öyle bir elinde tüfek, diğerinde dürbünle ayakta dikilirken Kesik Kulak’ın o çirkin yüzü ve küstah kibriyle üzerine doğru atıldığını görünce çok şaşırdı tabii. “Gongu çalın!” diye bağırdığını duydum. “Savaş naraları başlasın!” dedi bir de. Serçeleri ürkütüp kaçırma taktiğini kullanmayı düşünüyordu hâlâ, domuz sürüsünü şaşırtıp doğuya sürecek, böylece nehre dökecekti onları. Daha sonra kum adacığının iki tarafına demirlemiş olan yirmi beygir gücünde dizel motorlarla çalışan iki kurşun kaplama teknenin daha olduğunu öğrenecektik, her teknenin içindeyse deneyimli domuz avcılarından ve savaş gazilerinden oluşan keskin nişancı takımları vardı. O zamanlar kurt avcılığı yapan o üç adam da aralarındaydı. Bir zamanlar omzu Eşek Ximen tarafından ısırılmış olan Qiao Feipeng öyle yaşlanmıştı ki ağzında dişi bile kalmamıştı, Liu Yong ve Lü Xiaopo’ysa hayatlarının, baharındaydılar henüz. Bu üçü de iyi silah kullanırdı, 69 üretimi otomatik tüfek kullanıyorlardı, on beş mermi alan magazinleriyle seri atış yapabiliyorlardı. Bu tüfeklerin avantajı attıklarını vurmasıydı, hedefi hiç şaşırmazlardı, zayıf noktasıysa mermilerinin delme kapasitesinin düşüklüğüydü, elli metreden üzerimizdeki zırhları delebilirdi ama yüz metreden sonra yaralanma riski azalıyordu. Bu büyük savaşta kum adacığının iki ucuna kaçan yabandomuzlarının birkaç düzinesi vuruldu ama büyük çoğunluğu yaşamaya devam etti.

İnsan Birliği’nin gongu çaldı, naralar atıldı hatta göğe kadar yükseldi nara sesleri; ama sadece kuru gürültüydü bu, kimsenin öne atılacak cesareti yoktu. Kesik Kulak uzun bir savaş ciyaklaması atıp büyük bir cesaretle insanların üzerine atıldı. İnsan Birliği’nin onca tüfeği olmasına rağmen içlerinde ateş eden bir Jinlong oldu, o da gelişigüzel bir atış yaptığından saçma sürüsü söğüt ağaçlarından birine isabet etti sadece, suçsuz bir yuvayla bahtsız bir leylek yaralandı arada, domuzlardan hiçbirinin bir kılına bile zarar gelmedi. Domuz Birliği atağa geçince insanlar arkalarına bile bakmadan kaçmaya başladı. İnsan Birliği’nin içinde en keskin çığlıkları atan kadınlar oldu. Kadınların arasında en acıklı çığlığı atansa Huang Hezuo’ydu. Kaçarken yere düşünce Kesik Kulak ısırıverdi onun o havaya kalkmış kıçını. Kıçından ısırılıp “yarım kıçlı”ya dönen Hezuo, bundan sonra yürürken acınası bir eğimle topallayan sakat birine dönüştü bir çırpıda. Domuz sürüsü insan kalabalığı içine dalınca bir hengâme yaşandı. Hayaletler gibi feryat edip kurtlar gibi uluyordu insanlar. Bu karışıklıkta bıçaktan sopaya kadar çeşitli aletlerin darbesine maruz kalan domuzların derisi bile incinmedi. Sadece tek gözlü bir domuz ağır şekilde yaralandı panik içinde bir insanın fırlattığı mızrak boğazına denk gelince. Çoktan teknelerden birinin içine tüymüş olan Jiefang, Hezuo’nun yaralandığını görünce cesaretini toplayıp tekneden atladığı gibi elindeki gübre atmak için kullanılan üç dişli tırmıkla yardıma koştu. Bir elinde Hezuo, diğerinde üç dişli tırmıkla geri çekilirken kahramanlığını ve ne kadar cesur olduğunu gösterdin bizlere. Bu davranışın itibar kazandırdı sana, ben de hayranlık duydum sana. Karmaşadan kendine gelen Jinlong birinin elindeki namlusunun boyu kısa ama çapı büyük olan bir av tüfeğini alıp birkaç cesaretli kişiyi yardıma çağırdı. Kardeşinin cesaretinden ilham almış olacak yüreğindeki cesareti elindeki tüfeğin tetiğine bastırınca Kesik Kulak’a ateş etti, parlayan bir ateş kütlesi Kesik Kulak’ın karnına hücum etti. Onun o kalın zırhını delemeyen saçmalar üzerini yaktı sadece. Başlarda bir ateş topu gibi koşturan Kesik Kulak, yere yatıp birkaç kere yuvarlandıktan sonra söndürdü zırhındaki yangını. Liderlerinin yaralandığını gören domuz sürüsü geri çekildi. Ateş ederken geri tepen ve kabzası kırılan tüfekten çıkan barut, Jinlong’un yüzünü kapkara etti, iki elinin baş ve işaretparmakları arasında kalan yerlerden kan damlamaya başladı.

Kesik Kulak’ın emre itaatsizlik ederek verdiği büyük mücadele domuz sürüsünün galibiyetiyle sonuçlandı. İnsanların kaçarken arkalarında bıraktıkları ayakkabı, hasır şapka, sopa vb. silahlar, domuz sürüsünün zaferinin kanıtıydı. Zaten kibirli olan Kesik Kulak savaş ganimetlerinden sonra daha bir kibirli oldu, domuz sürüsünün yarıdan fazlası çoktan onu desteklemeye başlamıştı bile. Ganimetleri sürükleyerek kum adacığında geçit töreni yapıp zaferi kutlamaya koyuldular.

“İhtiyar Diao, şimdi ne yapacağız?” diye sordum bu kurnaz kardeşime, ayın pırıl pırıl parladığı ve yıldızların çok az olduğu bir gece Diao Xiaosan’ın kum tepesindeki mağarasına gizlice girerken, “Olmadı tahttan feragat edip yerimi Kesik Kulak’a bırakayım?”

Çenesini ön toynaklarına yaslamış bir halde mağarasında uzanırken kör gözünden zayıf bir parıltı süzülüyordu karanlığın ortasında. Nehrin azgın sularının ağaç köklerine çarparken çıkardığı su sesi geliyordu mağaranın dışından.

“İhtiyar Diao söyle hadi, sen ne dersen onu yapacağım.”

Uzun bir soluk verdi önce, gözündeki o zayıf parıltı yok oldu birden. Dürttüm onu, vücudu iyice yumuşamıştı, hiç tepki vermedi. “İhtiyar Diao!” diye haykırdım şaşkınlıkla, “Öldün mü yoksa? Hayır, olamaz, ölemezsin!..” Ama ölmüştü işte, uzun süredir beklediğim şey sonunda başıma gelmişti. Gözlerim doldu birden, sıcak yaşlar süzüldü yanaklarımdan, içime büyük bir hüzün çöktü.

Mağaradan çıkınca ay ışığı altında yeşil yeşil parlayan bir sürü gözle karşılaştım. Domuz sürüsünün önüne çömelmiş oturan Kesik Kulak’ın gözlerinde vahşi bir parıltı vardı. Hiç korkmuyordum, aksine büyük bir rahatlık çökmüştü üzerime. Nehrin dalgalı suyunun cıva gibi göz alıcı bir parlaklıkla parladığını gördüm, çalı ve ağaçların arasına tünemiş sonbahar böceklerinin çoksesli melodisini ve durmadan değişen müziğini dinledim, ateşböceklerinin dallar arasında dokuduğu yeşil kumaşı izledim, ayın çoktan batıya, Beşinci Pamuk İşleme Tesisi’nin oraya gittiğini gördüm, tesisin ayın tam karnının altında kalan pamuk paketleme atölyesinin çatısının üzerinde yanıp sönen ve ayın yumurtladığı yeşil yumurtaları andıran filament ampulleri gördüm sonra, paketleme makinesinden gelen, elektrikli çekiç darbelerinin o hızlı, ritmik ve iç karartan sesini dinledim, her bir darbe kalbimi dövüyordu sanki tüm ağırlığıyla. Sakince Kesik Kulak’ın yanına gidip şöyle dedim: “Benim canım arkadaşım Diao Xiaosan öldü, perişanım, tahttan vazgeçmeye razıyım.”

Bana inanmadığı her halinden belliydi, ona karşı sürpriz bir saldırıya geçmemem için içgüdüsel olarak birkaç adım geri çekildi. Gözlerinin içine bakarak şöyle dedim:

“Taht için benimle dövüşmek istiyorsan onu da seve seve yaparım elbette!”

Kesik Kulak’la uzun uzun bakıştık, görünüşe göre beni tartıyordu bir güzel, iki yüz elli kiloluk cüsseme, taş gibi sert koca kafama ve çelikten yapılmış örs gibi duran sivri dişlerime bakınca içine bir korku düştü tabii, şöyle dedi sonunda:

“Anlaştık! Ama senden kum adacığını hemen terk etmeni ve bir daha buraya geri dönmemeni rica edeceğim.”

Başımı olur anlamında salladım, ön toynaklarımdan birini kaldırıp arkasındaki kalabalığa el salladığım gibi arkamı dönüp uzaklaştım oradan. Adacığın güney ucuna gidip nehre girdim. Elli kadar yabandomuzunun beni uğurlamak için arkamdan geldiğini biliyordum, hepsinin gözleri yaşla dolu olmalıydı ama ardıma bile bakmadım. Suya dalıp karşı kıyıya yüzmeye başladım hemen, gözlerimi kapadım, gözyaşlarım nehir suyuna karışıyordu.

35

Alev püskürten makinelerin Kesik Kulak’ı canından etmesi

Bir tekneye dalan On Altı Numaralı Domuz’un intikam alması

İki hafta sonra kum adacığında yaşayan yabandomuzları katledildi. Mo Yan, “Domuz Yetiştirme Üstüne Öyküler” de ayrıntılarıyla anlatır bunu:

3 Ocak 1982’de deneyimli avcı Qiao Feipeng’in danışmanlığında ve Vietnam Savaşı’ndan şanlı bir başarıyla dönen gazi Zhao Yonggang önderliğinde oluşturulan küçük bir avcı takımı motorlu bir tekneye binip gürültüler eşliğinde kum adacığına çıktılar. Çoğu avcı takımı gibi gizliden iş çevirip avlarını şaşırtma yolunu seçmemişlerdi, kasten ve bilerek gürültü çıkardılar. Bolca sermayeleri vardı. On kişilik avcı takımının yedi tane ’56 model otomatik tüfeği ve yedi yüz tane zırh delici mermileri vardı. Bu özel mermiler bir tank zırhını delemese de yabandomuzlarının karınlarının üzerinde çam reçinesi ve kumdan oluşmuş çörekten daha kalın, doğal bir zırhları olsa dahi delip geçmeye yeter de artardı bile. Avcı takımının en ürkütücü silahıysa üç tane alev püskürtme makinesiydi. Bu tuhaf aletler ilk bakışta halk komünü zamanında çiftçilerin tarım ilacı püskürtmek için kullandığı aletleri andırıyordu. Ön tarafı uzun, sivri burunlu metal bir boru ve ateşleme cihazından, arka tarafıysa yuvarlak ve tıknaz metal bir silindirden oluşuyordu. Savaş deneyimi olan üç asker eskisi tarafından kullanılıyorlardı, adamların vücutlarının üst kısmı ve yüzleri alev almalarını önlemek için asbestten yapılmış bir koruyucuyla kaplanmıştı.

Mo Yan şöyle devam eder:

Avcı takımının gürültüyle karaya çıkışı doğal olarak yabandomuzlarının dikkatini çekti. Tahta yeni çıkmış olan Kral Kesik Kulak otoritesini sağlamlaştırmak için insanlarla savaşmaya çok istekliydi. Haberi duyar duymaz heyecandan kızaran küçük gözleriyle keskin bir nara atıp derhal birliğini topladı. – İki yüzden fazla yabandomuzu savaş sanatı romanlarında anlatılan o yağmacı cüceler gibi keskin savaş çığlıkları atıp toplandılar hemen: Kralımız çok yaşa!

Mo Yan bundan sonra yaşanan acımasız katliamı tüyler ürperten ayrıntılarla yazar, benim için bile fazla bu. Üstelik ben sadece bir domuzum, evet, ben de bir domuzum. Şöyle yazar:

... Hemen hemen ilk savaşta olduğu gibi başladı her şey, Kesik Kulak, Domuz Birliği’nin önüne diz çökmüştü, arkasına bir kaz sürüsü gibi kademeli olarak sıralanmış yüz kadar yabandomuzu vardı, bunun dışında ellişerlik iki gruba ayrılmış olan iki takım daha vardı, hızla iki kanadı sarıp üç taraflı bir kuşatma altına aldılar avcı takımını, domuzların arkasında da kuşatmanın dördüncü kanadını oluşturan, gürüldeyerek akan nehir vardı. Domuzların zaferi güvence altına alınmıştı çoktan ama insanlar bu tehlikenin farkında bile değildi hâlâ. Üç kişi önde duruyordu, yüzlerini doğuya dönüp Domuz Birliği ve kralları Kesik Kulak’la karşı karşıya kaldılar. Sağda ve solda ikişer kişi; ikisi güneye, diğer ikisi de kuzeye bakacak şekilde konuşlandılar, kanatları oluşturan takımlarla karşı karşıyaydılar. Alev püskürtme makinelerini taşıyan üç kişi en arkada dikilmiş, sanki işleri yokmuş gibi sağa sola bakınıyorlardı. Güle oynaya doğuya doğru ilerlemeye başladılar sonra. Domuzlar da kuşatmayı yavaştan daraltmaya koyuldular. Kesik Kulak’la aralarında yaklaşık elli metre kala Zhao Yonggang’ın emriyle üç taraftan aynı anda yaylım ateşine başladı o yedi otomatik tüfek. Makineli tüfekler çok iyi konuşlanmıştı. Önce üçer, hemen ardından yine üçer atış yapıldı, en sonunda mekik dokur gibi bütün mermiler boşaltıldı. “Ta ta ta, ta ta ta, tatatatatatata...” Böylesine hızlı bir yaylım ateşi domuzların hayal gücünün çok çok ötesindeydi. Yedi tüfek yüz kırk tane mermiyi beş saniye içinde ateşlemişti, üçe ayrılmış olan Domuz Birliği’nden en azından otuz kadar domuz yere serildi hemen. Mermilerin çoğu kafalarına isabet etmişti, kafataslarına giren mermiler hemen patlıyordu. Çok sefil bir şekilde öldü bu domuzlar, kiminin beyni parçalandı kiminin gözü fırladı yuvalarından. Kesik Kulak domuzlar kralı olmanın verdiği içgüdüyle silah sesini duyar duymaz başını eğmesine rağmen bir dizi mermi onun o sağlam kulağını da parçalayıverdi. Keskin bir çığlık atıp avcı takımının üzerine atıldı, bu sırada alev püskürtme makinelerini taşıyan üç deneyimli avcı üç adım öne çıktı, yere yatıp aynı anda ateş ettiler, bu üç ejderhanın püskürttüğü üç ateş topu adamların önlerinden sanki aynı anda yüz kazın dışkılaması gibi sesler çıkararak havaya yükseldi. Bu yapışkan alev toplarının dilleri Domuzlar Kralı Kesik Kulak’ı bir bohça gibi sarıp üç metre kadar yukarıya yükseldi, kral ortadan kaybolmuştu, sadece koşturan bir alev topu vardı şimdi, yerde yuvarlandı, yaklaşık yirmi saniye sonra hareketsiz kalınca olduğu yerde yanmaya devam etti. Güneydeki ve kuzeydeki domuzlar da krallarıyla aynı kaderi paylaştılar. Yabandomuzlarının üzerlerindeki kalın çam reçinesi tabakası çok yanıcı bir madde olduğundan yanmaları için küçük bir kıvılcım bile yeterliydi aslında. Onlarca tutuşmuş domuz acı çığlıklar atıp deli gibi koştururken içlerinden zeki olan birkaçı yere yatıp yuvarlandı, geri kalansa koşmaya devam etti. Ağaç kovuklarına ve çalıların arasına dalıp büyük bir yangına sebep oldular. Kum adacığı duman altında kaldı, yanık kokusu göğe doğru yükseliyordu. Geriye kalan vurulmamış ve yanmamış domuzlarsa korkudan iyice aptallaşmıştı, başsız bir sinek sürüsü gibi çarpıp durdular birbirlerine. Avcılar nişan alıp tek tek vurarak Cehennemin Efendisi Yama’nın yanına gönderdiler geri kalanları...

Şöyle devam eder Mo Yan:

Bu çılgın domuz katliamı çevre korumacılığı açısından bakılırsa biraz fazla aşırıya kaçmış sayılırdı. Yabandomuzlarının trajik ölümü bir de yangınla sonuçlandı. Qi Dağı’nda yapılan savaşta Zhuge Liang’ı ateş hattında gören Saltanat Vekili Shu uzun uzun içini çekip iki gözü iki çeşme ağlamamış boşuna! 2005 yılında Kore Yarımdası’nda Kuzey ve Güney Kore’yi ayıran askerden arındırılmış bölgeyi ziyaret ettiğimde 38. paralelin geçtiği iki kilometrelik o insansız alanın iki tarafında etrafta koşturan yabandomuzlarını, ağaç tepelerindeki kuş yuvalarını ve uçuşan balıkçıl sürülerini görünce bizim Wu ailesinin Kumla Ağzı’nda organize edilmiş büyük katliamı hatırladım birden, öldürülen yabandomuzları her türlü kötülüğü işlemiş olsalar bile derin bir pişmanlık çöreklendi içime. Katliamda kullanılan alev püskürtme makineleri büyük bir yangına neden olmuş, kum adacığının çam, söğüt ve ılgın ağaçlarıyla bütün bitki örtüsü yanıp kül olmuştu. Kum adacığında yaşayan diğer canlılardan kanatları olanlar uçup kaçmış, geriye kalan kanatsızların kimi toprağın altındaki yuvalarına sürünerek kimi de nehre atlayarak hayatlarını kurtarmıştı ama yarıdan fazlası yanarak öldü...

O gün Yunliang Nehri’nin güney kıyısındaki kızıl söğütlerin arasında durmuş, adacığın üzerinden yükselen duman ve ateş bulutlarına tanıklık ediyordum kendi gözlerimle, tüfeklerin havai fişek gibi patlayan atışlarını ve yabandomuzlarının deli gibi ulumalarını duydum, karayelin taşıdığı o boğucu kokuyu da aldım elbet. Tahtımdan feragat etmeseydim onlarla birlikte aynı kaderi paylaşacağımı çok iyi biliyordum, işin tuhaf tarafı kendimi hiç de şanslı hissetmiyordum bu yüzden, böylesine sefil bir hayat sürmektense o yabandomuzlarıyla birlikte ateş denizinin ortasında yanmayı yeğlerdim.

Felaketten sonra nehre atlayıp kum adacığına çıktım, yanmış ağaçları, kömürleşmiş domuz cesetlerini ve adacığın sahiline uzanmış olan çeşitli hayvanların şişmiş cesetlerini gördüm. Öfke ve hüzün arasında bocaladım biraz, en sonunda öfke ve hüzün birleşip iki başlı zehirli bir yılan gibi dişlerini geçirdi yüreğime...

İntikam almayı filan düşünemiyordum, bu ezici keder yakıyordu içimi. Bir saniye olsun bırakmadı peşimi, savaş arifesinde içi içini yiyen bir asker gibi huzursuzdum. Nehre atlayıp akıntının tersine doğru yüzmeye başladım. Yorulunca arada nehrin iki yakasında uzanan ılgınların arasına giriyordum. Bir kokunun peşine düşmüştüm. Benzin ve yanmış domuz cesetlerinden çıkan kokunun karışımıydı bu, bazen acı bir tütün kokusuyla ucuz bir baijiu kokusu da karışıyordu araya. Bu kokuyu bir gün boyunca takip ettikten sonra şeytanın cisimleşmiş hali olan o günahkâr motorlu teknenin görüntüsü sislerin arasından yavaş yavaş çıkan bir sahne gibi belirmeye başladı zihnimin derinliklerinde.

Yaklaşık on iki metre uzunluğunda bir tekneydi bu. İki santim kalınlığındaki çelik plakaların kaynakla birbirine kabaca tutuşturulmasıyla yapılmış, çelik mavisi, sivri köşelerinde yeşim taşı yeşili su otlarının asılı olduğu bir tekne işte. Pervanesini çalıştırmak için yirmi beygir gücünde dizel motor monte edilmişti üzerine. Kaba, hantal, çelikten yapılmış garip bir mahluk. Üzerinde on kişilik bir avcı takımıyla akıntının aksine doğru yol alıyordu. On avcıdan normalde ilçede çalışan altısı mobilize askerler gibi adacığa gelip görevlerini başarıyla tamamladıktan sonra otobüse atlayıp ilçeye geri dönmüşlerdi, teknede liderleri Zhao Yonggang ve avcılar –Qiao Feipeng, Liu Yong ve Lü Xiaopo– kalmıştı sadece geriye. Nüfus patlaması, arazi kıtlığı, bitki örtüsünün tahribatı ve sanayi kirliliği gibi nedenlerden ötürü Gaomi Kuzeydoğu Bucağı’nda yabantavşanı ve yabantavuğu gibi küçük canlıların hepsi neredeyse çoktan yok olmuş ve profesyonel avcıların çoğu da başka mesleklere yönelmişti, bu üçü istisnaydı ama, o zamanlar aslında eşeklerin öldürdüğü iki kurdun leşini sahiplenip muazzam bir üne sahip olmuşlardı bütün ilçede, ünlerine ün katan domuz katliamı sayesinde kahraman ilan edilmişlerdi ve bütün medya peşlerindeydi artık. Diao Xiaosan’ın ganimet olarak taşıdıkları cesediyle birlikte elli kilometre uzaklıktaki ilçe merkezine yol alıyorlardı nehrin üzerinde. Böylesine hızlı bir tekneyle sabah çıktıkları yola akşam olmadan varırlardı. Ama bu seyahati bir zafer turuna çevirmeyi seçtiler nedense. Her köyde demir atıp sözde domuzlar kralının cesedini gösteriyorlardı köylülere. Diao Xiaosan’ın cesedini kıyıya taşıyıp boş bir alanda sergiliyorlardı köylülerin daha yakından bakmaları için. Fotoğraf makinesi olan bazı zenginler fırsat bu fırsattır deyip aileleri ve yakın arkadaşlarının hatıra fotoğraflarını çekiyorlardı domuzlar kralının cesediyle. İlçe gazete ve televizyonundan gelen muhabirler bu zafer turunu başından sonuna kadar sıkı bir takibe alıp rapor ediyorlardı. Böylesine zengin bir atmosfer muhabirlerin saçma duygulanımlarla dolu yazılar yazmasına vesile oluyordu. Ne “bütün köyün yataktan çıkmadığı” kaldı ne de “izleyicilerin yarattığı izdiham”. Lü Xiaopo, liderleri Zhao Yonggang’a izleyicilere bilet kesmeyi önerdi: İzlemesi bir yuan, fotoğraf çekmesi iki yuan, kralın azıdişlerine dokunurken fotoğraf çektirmesi üç yuan, kralın üzerine binip fotoğraf çektirmesi beş yuan, avcı takımı ve domuzlar kralının cesediyle birlikte fotoğraf çektirmesi de on yuan. Qiao Feipeng ve Liu Yong’u baştan çıkarmaya yetmişti bu öneri ama Zhao Yonggang kesinlikle reddetti. Bir seksen boyunda, ince belli, geniş omuzlu, kolları normal bir insandan daha uzun, sol ayağı hafifçe topallayan, ince yüzlü ve çok azimli biri olan bu adam görünüşe göre gerçekten kahraman bir erkeğe benziyordu. Vardıkları her köyde köyün yerel kadrolarının sıcak misafirperverliklerinin tadını çıkarıyordu avcılar. Ziyafet sofrasında kadeh tokuşturuluyor, masada bir kuşsütü eksik oluyordu. Qiao Feipeng’in anlatmaya başladığı domuz avı Liu Yong ve Lü Xiaopo’nun araya girip süslediği ayrıntılarla zenginleştiriliyor, her seferinde biraz daha yağ ve sirke katılarak abartılıyor, her seferinde gerçek ve kurgu arasındaki mesafe giderek daralıyor, her seferinde içi sıkılan Zhao Yonggang daha çok içiyor ve sarhoş olduktan sonra durup dururken alaycı kahkahalar atıp insana ne yapacağını şaşırtıyordu.

Yukarıdaki ayrıntılı ziyafet sofrası betimlemeleri doğal olarak Mo Yan’ın yazdıklarından geliyor. Güpedündüz karaya çıkıp onların peşine takılamadığımdan sadece nehirdeyken olan biteni anlatabiliyorum ben.

Turun son gecesi soğuk ve rüzgârlı bir geceydi, neredeyse dolunay gibi yuvarlak olan ayın yüzü solgundu epey, sanki cıva zehirlenmesinden mustaripmiş gibi mavi yeşil bir solgunluktu bu ve aynı solgunluk giderek durgunlaşan nehrin üzerine de yansıyordu. Nehrin akışı gözle görülür bir şekilde durgunlaşmış ve yer yer ince bir buz tabakası kaplamıştı üzerini insanın gözünü acıtan mavi bir parıltıyla. Nehrin sol kıyısındaki ılgın ağaçlarının arasına çömelip ağaçların yapraksız kalmış, çıplak dalları arasından ağaç gövdelerinden inşa edilmiş olan basit iskele üzerinde cereyan eden olayları izliyordum, tekne iskeleye yanaşıp demir attı birden. Gaomi Kuzeydoğu Bucağı’nın ilk kasabasıydı burası, adı da Eşek Hanı’ydı, yüz yıl önce eşek tacirlerinin toplandığı bir yer olduğundan ötürü bu adla anılıyordu. Kasabanın üç katlı mütevazı hükümet binası ışıl ışıl parlıyordu, binanın dış cephesi sanki üzerine bir kat domuz kanı çekilmiş gibi duran koyu kırmızı tuğlalarla örülmüştü. Kahraman domuz avcıları için verilen ziyafet bu binanın geniş salonlarından birinde düzenlendi, arada sırada tokuşturulan kadehlerin çınlaması duyuluyordu dışarıdan. Binanın önündeki meydan da –Ximen köyünde bile bir tane vardı bundan, koskoca kasabada da olsundu artık– ışıl ışıl parlıyordu ve gürültülü bir kalabalık toplanmıştı buraya, kasaba sakinlerinin Diao Xiaosan’ın cesedini ahlar ve ohlar eşliğinde izlemeye geldiğinden adım gibi emindim, bir de elinde polis copu olan bir bekçi olmalıydı kesin, bir yerlerden domuz kılından yapılan diş fırçasıyla fırçalanan kapkara dişlerin bile beyazladığını duymuş olan bir grup kara dişli genç, ağızlarından salyalar akıtan büyük bir gıptayla bakıyordu domuzlar kralının yelesindeki tüylere.

O akşam dokuz sularında sabrım meyvelerini vermeye başladı. Onlarca gürbüz delikanlı Diao Xiaosan’ın bir kapı kanadına koydukları cesedini şarkılar söyleyip ıslıklar çala çala iskeleye taşıyordu. Kırmızılar giymiş iki güzel genç kız ellerinde birer kırmızı fenerle yolu aydınlatırken arkalarından gelen saçı sakalı ağarmış ihtiyar bir adam yürek sızlatan bir sesle, basit ama melodik ve çok sıkıcı sözleri olan bir mersiye düzerek gençlerin bu sözde cenaze alayına tempo tutarak adımlarını koordine ediyordu.

“Ah domuzlar kralı –doğruca tekneye gidiyorsun– ah domuzlar kralı – doğruca tekneye gidiyorsun ah!”

Diao Xiaosan’ın cesedi çoktan kokmaya başlamış ve görünüşe göre üzerinde taşındığı kapı kanadı kadar sertleşmişti, soğuk hava cesedin tamamıyla çürümesine engel oluyordu. Cesedi tekneye yerleştirdiklerinde tekne suya daha da batıverdi birden. Ben, On Altı Numaralı Domuz, Kesik Kulak ve Diao Xiaosan arasında komuzlar kralı olmayı en çok hak edenin ihtiyar Diao olduğunu düşünüyorum aslında. Çoktan ölmüş olmasına rağmen teknenin üzerinde çömelmiş dururken sanki hâlâ hayattaymış gibi tüm heybetiyle duruyordu. Ayın solgun ışınları heybetine heybet katıyordu, sanki her an ayağa kalkıp suya atlayacak ya da karaya zıplayacak gibi görünüyordu.

Çoktan körkütük sarhoş olmuş olan dört avcı sonunda teşrif ettiler. Yerel kadroların desteğiyle sallana sallana iskelede yürüyorlardı. Onların yolu da fener taşıyan yine kırmızılar giymiş iki genç kız tarafından aydınlatılıyordu. Ahşap iskeleye on metre kadar yakınlaşmıştım ben de, avcıların vücudundan yayılan içki ve sigara dumanı önümde uzanan havayı zehirlemişti bile. O sırada yatışmıştı içim, gözlerimin önünde cereyan eden hiçbir şeyin benimle bir alakası yokmuş gibi sakin bir tavır takınmıştım. Tekneye binmelerini izledim.

Sağ salim tekneye bindikten sonra kendilerini uğurlamaya gelen kibar ev sahiplerine ikiyüzlü teşekkürlerini sundular, iskelenin üzerindeki ev sahipleri de aynı şekilde teşekkür etti onlara. Sonra güzelce oturdular teknenin içine. Liu Yong motoru çalıştırmak için ipini çekti, muhtemelen soğuktan olacak çalışmadı motor, motoru çalıştırmak için ısıtmak gerekiyordu biraz. Pamuktan yaptığı bir meşaleyi benzine batırıp tutuşturdu hemen, meşalenin ay ışığını uzaklaştıran sarı alevleri Qiao Feipeng’in solgun yüzüyle yüzünün içine göçmüş gibi duran ağzını, Lü Xiaopo’nun şişmiş yüzüyle kızarmış burnunu, Zhao Yonggang’ın sırıtkan yüzünü ve arkadaşım Diao Xiaosan’ ın azıdişleri kırılmış olan ağzını aydınlattı. İyice sakinleşmiştim artık, kutsal bir heykelin önünde duran yaşlı bir keşiş gibiydim sanki.

Motor nihayetinde çalışınca geceyi ve ayı ürkütüverdi o korkunç gürültüsü. Tekne yavaş yavaş hareket etti. Nehir kenarındaki ince buz tabakasının üzerinden çalımla iskeleye doğru yürüdüm, sanki avcıları uğurlamak için gelen kasaba sakinlerinden birinin yanında gelmiş olan evcil bir domuz gibi. Genç kızların ellerinde salınan iki kırmızı fenerin titrek ışığı havaya sıçradığım sırada tam da ihtiyacım olan o kahramanca atmosferi yaratıyordu.

Hiçbir şey düşünmüyordum, tıpkı Mo Yan denilen o ufaklığın öğrendiği şeyleri papağan gibi tekrarlaması gibiydi her şey, sadece harekete geçtim, eyleme geçmiştim işte, etrafımı saran o uyuşmuş, şekil değiştirmiş ve abartılmış şeylere karşı herhangi bir şey hissetmiyordum artık, ne bir düşünce ne de bir duygu vardı kafamın içinde, tamamen boş bir beyazlığa bürünmüştü beynim. Hafifçe sıçramıştım sadece, gerçekten de hafifçe sıçramıştım sadece, tıpkı geleneksel Pekin Operası “Beyaz Yılanın Efsanesi”nin o çok romantik açılış sahnesindeki gibiydi her şey, güzel bir genç kıza dönüşmüş olan o beyaz yılanın tekneye yaptığı narin atlayış gibiydi. Kulaklarımın dibinde jinghu’nun o romantik melodisi çalıyordu, tekne hareket ettiğinde çalan gongun sesi gibi, Gaomi Kuzeydoğu Bucağı’nın o uzun nehriyle alakalı değil de Hangzhou’nun Batı Gölü’nde geçen romantik bir hikâyeye girer gibi bir şeydi hissettiğim, insanların sonradan yorumlar yapacağı, efsaneleştirip üzerine şarkılar yazacağı, o şarkıları söylerken yine yorumlarda bulunacakları ve o şarkılar söylenirken yapılan yorumları efsaneleştirip bu kez de onları şarkılaştıracakları bir şeydi işte. Evet, o sırada ne bir şey düşünüyor ne de bir şey hissediyordum, rüyada gibiydim ve rüya gerçekliği kırıyordu. Teknenin aniden battığını ve azgın suların kaldırdığı teknenin yavaşça yeniden yükseldiğini hissettim, teknenin etrafını saran su değildi artık, dört bir yana saçılan mavi cam kırıklarıydı gördüğüm, sessizlik hâkimdi havaya; ama aynı zamanda çok çok uzaklardan duyulan bir ses de vardı, bir insanın ya da bir domuzun suyun dibinden duyduğu, ta kıyıdan aşağılara yayılan bir ses. Mo Yan’ın yakın arkadaşısın sen, lütfen söyle ona bu romanın gizini: Her büyük hikâyenin karakteri, gerçeği kavrama ve güçlü bir anlatım aracı eksikliği çektiği sırada onları suyun dibine batırıp öyle anlattırsın hikâyesini. Burası sessizliğin sesinin ülkesi, burası renksizliğin rengine boyanmış bir ortam, evet, doğru olan her şey burada, suyun dibinde gerçekleşir. Eğer benim sözümü dinlerse bir gün büyük bir yazar olur. Bunları benim arkadaşım olduğun için söylüyorum sana; Mo Yan senin arkadaşın olduğundan ötürü benim de arkadaşım sayılır, bu dediklerimi söyle lütfen ona.

Tekne yana yatınca Diao Xiaosan ayağa kalkacakmış gibi göründü birden. Ayın zihni de şimdi bu romanı yazan yazarınki gibi bomboş bir beyazlığa bürünmüştü. O sırada motorun üzerine eğilmiş olan Liu Yong balıklama nehrin içine düşünce suyun mavi beyaz dalgaları cam kırıkları gibi sıçradı dört bir yana. Motor titremeye başladı, siyah dumanlar püskürttü, sesi iyice zayıflamıştı, yalan değil, kulaklarıma su kaçmış gibi az duyuyordum sesini. Lü Xiaopo’nun vücudu sallanmaya başladı, ağzını kocaman açmış sarhoş nefesini salıyordu, sonra arkaya düştü, vücudunun yarısı teknenin içinde kaldı, diğer yarısıysa teknenin dışında duruyordu, teknenin sert çelik kenarı tam beline denk geliyordu, hemen ardından balıklama nehrin içine daldı, etrafa yine o sessiz cam kırıklarını andıran mavi beyaz sular sıçradı. Teknenin içinde zıplamaya başladım, iki yüz elli kiloluk cüssem iyice salladı o küçük tekneyi. Avcı takımının danışmanı, yıllar önce benimle bir münasebeti olmuş olan Qiao Feipeng’in iki bacağı birden çözüldü hemen, teknenin içine diz çöküp secde etmeye başladı ardı ardına, bu haliyle çok komik görünüyordu. Hiçbir şey düşünmüyordum, zihnimin derinliklerinde dolanan o yıllanmış tahıl ve çürümüş kepeklerin bile peşine düşmedim, başımı indirip kaldırmamla onu tutup tekneden aşağıya atmam bir oldu. Hiç ses çıkmadı, cam kırıkları gibi etrafa sıçradı su yine. Sadece o yiğit Zhao Yonggang kalmıştı şimdi geriye, elindeki sopayı kaldırdığı gibi –taze çam kokuyordu sopa galiba, düşünecek halim yoktu pek– kafama geçirdi. Beynimin içinden kulak zarlarıma uzanan bir ses duydum. Sopa ikiye ayrılmıştı, yarısı suya düştü, diğer yarısıysa onun elinde kaldı. Kafamın acıyıp acımadığını düşünecek zamanım yoktu, gözlerimi elindeki üzerinde ay ışığında açmış bir çiçek gibi duran maş fasulyesi taneleri olan o yarım sopaya dikmiştim. Sopa direkt ağzıma doğru savrulunca hemen ağzımı açtım. Bir güzel ısırdım sopayı. O da sopayı geri çekmeye çalışıyordu. Tüm gücüyle hem de. Gerçekten de çok güçlüydü. Yüzünün, ayı gölgede bırakmak isteyen bir fener gibi kızardığını gördüm. Dişlerimi gevşettim birden ama birden öylesine yapıvermiştim bunu, planladığım bir şey değildi, sopa dişlerimden sıyrılır sıyrılmaz adam da gerileyerek tekneden aşağıya yuvarlandı. İşte o sırada bütün sesler, bütün renkler ve bütün kokular üzerime çullandı birden.

Nehre atlayınca metrelerce yükseğe su sıçrattım. Su soğuk ve yapışkandı, yıllanmış bir içkiyi andırıyordu. Dördünün birden suyun üzerinde süzüldüğünü gördüm. Liu Yong ve Lü Xiaopo çoktan körkütük sarhoş olmuştu zaten, ne herhangi bir uzuvlarını hareket ettirecek mecalleri ne de düşünebilecek beyinleri kalmıştı geriye, bu yüzden onları öbür tarafa yollamak için yardım etmeme gerek bile yoktu. Aralarında insana benzeyen tek kişi olan Zhao Yonggang eğer sıkı bir mücadele verip karaya ulaşırsa yaşamasına izin verecektim. Qiao Feipeng hemen yanımda debeleniyordu, o mor burnunu suyun üzerinde tutup nefes almaya çalışırken çok iğrenç görünüyordu. Ön toynaklarımdan birini kaldırıp o kel kafasına vurunca hareketsiz kaldı, kafası suyun içine girince kıçı çıktı bu kez sudan.

Kendimi suyun akışına bırakıp nehrin aşağısına doğru süzüldüm, nehir ve ay ışığı birleşip gümüş rengi bir sıvı oluşturmuştu, sanki birazdan donuverecekmiş gibi duran eşek sütünü andırıyordu. Arkamda motorun deli gibi kükreyen sesini duydum, kıyıdansa şaşkın çığlıklar atan bir koronun sesi geliyordu. Birinin şöyle bağırdığını duydum:

“Ateş edin, ateş edin!”

O altı asker eskisi ilçeye dönerken avcı takımının tüfeklerini de yanlarında götürmüştü, barış zamanıydı artık ve yabandomuzlarını öldürmek için böylesine gelişmiş silahları kullandıklarından dolayı bu planı yapanlar da cezalandırılmıştı.

Suyun dibine dalıp bütün sesleri yukarıda ve arkamda bıraktım büyük bir romancı gibi.

36

Hayallere dalıp geçmişi hatırlamak

Kendini unutup bir çocuğun hayatını kurtarmak

Üç ay sonra öldüm.

Bir öğleden sonrasıydı, güneş yoktu. Ximen köyünün arkasındaki su kanalının buz tutmuş grisinde oynayan bir grup çocuk vardı. Yaşları üç ile dört ve yedi ile sekiz arasında değişiyordu. Kimi ahşap kızaklarla kayıyor kimi de buzun üzerinde topaç çeviriyordu. Çalıların arasına çömelmiş Ximen köyünün bir sonraki neslini izliyordum. Nehrin karşı kıyısından dost canlısı bir sesin bağırdığını duydum birden:

“Kaifeng, Gaige, Fenghuang, Huanhuan canlarım, eve dönün artık!”

Karşı kıyıda dikilmiş olan solgun yüzlü kadına baktım, başına bağladığı mavi eşarbı uçuruyordu rüzgâr. Hemen tanıdım onu, Yingchun’du bu. Bir saat sonra ölmüş olacaktım, onlarca yıl öncesinin çalkantılı hatıraları kalbime hücum edince domuz vücudumu unutuverdim birden. Kaifang’ın Lan Jiefang ve Huang Hezuo’nun oğulları, Gaige’nin Ximen Baofeng ve Ma Liangcai’nin oğulları, Huanhuan’ın Ximen Jinlong ve Huang Huzhu’nun evlatlık oğulları olduğunu biliyordum. Fenghuang’sa Pang Kangmei ve Chang Tianhong’un kızlarıydı. Fenghuang’ın aslında Ximen Jinlong’un tohumu olduğunu da biliyordum, tohumun atıldığı yerse kayısı bahçesindeki o meşhur, romantik kayısı ağacının altıydı. Kayısı çiçekleri açmış ve ay da pırıl pırıl parlarken Ximen Jinlong, o sırada parti sekreteri olan Pang Kangmei’yi ağaca yaslayıp bizim Ximen ailesinin o genetik olarak çok üstün olan tohumlarını Gaomi ilçesinin en güzel rahmine ekmişti. Mo Yan denilen o ufaklığın bir romanında yazdığına göre Jinlong, Pang Kangmei’nin eteğini kaldırırken kızcağız onun kulaklarını çekip sert bir şekilde şöyle fısıldamış: “Parti sekreteriyim ben!” Jinlong’sa onun bedenini ağacın gövdesine iyice yaslayıp, “Ben de parti sekreterini sikerim o zaman, başkaları altın, para gibi şeylerle rüşvet verirken, ben kuşumla rüşvet vereceğim sana!” demiş. Pang Kangmei de hemen oracıkta kendinden geçmiş. Kayısı çiçekleri kar gibi yağmış üzerlerine. Yirmi yıl sonra Pang Fenghuang’ın eşsiz bir güzelliğe dönüşmesi kaçınılmaz bir şey olacaktı yani: Tohum iyi, tarla iyi, tarlanın etrafı şiirsel bir güzellikle çevrili, bu kız da güzel olmazsa artık, göğün adaleti yok!

Çocuklar o kadar eğleniyordu ki kıyıya gitmek bile istemiyorlardı, bu yüzden Yingchun sendeleyerek indi setten aşağıya. İşte tam o sırada buz çatladı ve çocuklar düşüverdiler buz gibi suyun içine.

İşte o an bir domuz değildim artık, bir insandım ama kahraman filan değil, sadece iyi kalpli bir insan, adalet için elinden geleni ardına koymayan sıradan biri işte. Nehre dalıp bir kız çocuğunun giysisini ağzımla –ağzımı kullanmasam da bir domuz değildim o an– kaptığım gibi henüz çökmemiş olan buzların yanına yüzdüm, kızı yukarı kaldırıp buzun üzerine fırlattım hemen. Yingchun bir hışım sete doğru koşturup avazı çıktığı kadar köydekilere seslendi. Teşekkürler Yingchun, en sevdiğim karıcığım; suyun soğukluğunu hissetmiyordum, aksine biraz ılık gibi gelmişti bana, damarlarıma yürüyen kan eşliğinde yüzebildiğim kadar hızlı yüzdüm. Benimle aralarında ayrılmaz bir bağ olan o üç eniği kurtarmaya çalışmıyordum özellikle, önüme kim denk gelirse onu kurtarıyordum. Zihnimdeki o bomboş beyazlık gitmişti artık, düşünüyordum, hem de çok düşünüyordum. O “aptal anlatı”ya karşı savaş açmıştım. Tolstoy’un Anna Karenina’sındaki Anna Karenina’nın kendini ölüme atarken düşündüğü kadar çok düşünüyordum, Mo Yan’ın “Patlama” adlı uzun öyküsündeki hani babasının attığı tokattan sonra uzun uzun düşünen o oğul gibi uzun uzun düşünüyordum, Kültür Devrimi arifesinden yayımlanan, Jin Jingmai’nin o meşhur romanı “Ouyang Hai’nin Şarkısı” ndaki raylara sıkışmış ürkek atın tren çarpmadan hemen önceki o kısacık anda düşündüğü kadar çok şey düşünüyordum. Bir gün yüz yıl gibi geliyordu, bir saniye yirmi dört saatten fazla. Küçük bir oğlanın pamuklu pantolonundan kaptığım gibi buzun üzerine çıkardım onu. Uzun yıllar önceki bal tatlısı bir sahneyi hatırladım birden: Yingchun’u elinde bir bebek, kucağındaysa emzirdiği başka bir bebek, işte o bebeğin üzerine sinmiş olan insanı sarhoş eden süt kokusu nehrin buz gibi soğuk suyunun içinde çözülmüştü sanki. Çocukları birbiri ardına buzun üzerine çıkarıyordum. Hepsi çok zeki çocuklardı, onları buzun üzerine fırlattığımda ayağa kalkmak yerine çok doğru bir hareketle emekliyorlardı buzun üzerinde. Çocukların içinde en şişman olanını o küçük ayağından tutup suyun dibinden çıkarmaya çalıştım. Ağzından balık gibi baloncuklar çıkarıyordu yukarı çıkarken. Bu sırada eski Kaymakam Chen Guangdi’yi hatırladım birden, eşeğiyle yalnızken gözlerine dolan sıcak gözyaşlarını. Şişman oğlanı buzun üzerine çıkardığımda buz tabakası çocuğun ağırlığından çatlamaya başladı, ben de onun o yumuşak karnını itmeye başladım burnumla, bir yandan da dört bacağımı birden kürek çeker gibi oynatıyordum suyun içinde –dört bacağımı oynatıyordum derken insan olduğumu unutmayın lütfen– işte böyle tüm gücümle uzaklaştırdım onu, çok şükür buz kırılmadı bu kez. Bu büyük çabanın verdiği bitkinlikle suya batmaya başladım, burnum suya girince boğulacaktım neredeyse. Tekrar suyun yüzüne çıkmayı başarınca öksürmeye ve bir yandan da derin derin nefes almaya başladım. Bir grup insanın setten aşağıya doğru koşturduğunu gördüm sonra. Sizi geri zekâlı insanlar, aşağıya inmeyin sakın! Tekrar suya dalıp bir çocuk daha çıkardım. Toparlak yüzlü bir çocuktu bu, suyun dışına çıkar çıkmaz yüzündeki su damlaları parlak bir şurupla kaplanmış gibi dondu kaldı. Kurtardığım çocukların buzun üzerinde emeklemeye devam ettiğini gördüm sonra. Kimi ağlıyordu, bu da hâlâ yaşadıklarını kanıtlıyordu. Çocuklar hadi ağlayın bakayım hepiniz! Bu kız çocuklarının birer birer Ximen Konağı’nın avlusundaki kayısı ağacına tırmandığını hayal ediyordum, ağacın en tepesindeki kız çocuğu yellenince hepsi gülmeye başladı, sonra hepsi birden ağaçtan aşağıya kayıp o gülüşün içinde eridiler, onların o gülen yüzlerine baktım hemen; Baofeng’in gülen yüzüne, Huzhu’nun gülen yüzüne, Hezuo’nun gülen yüzüne. Sonra yine suya daldım, nehrin dibine kadar batmış olan bir oğlanın peşine düşmüştüm bu kez. Onu yakalayınca yüzeye çıktım hemen; ama kalın bir buz tabakasına tosladım, oksijen yetersizliğinden göğsümün patlayacakmış gibi olduğunu hissettim. Çocuğu sürükleyerek buz tabakasına çarptım ama kırılmadı buz. Tekrar denedim ama yine olmadı. Sonra geriye dönüp yüzmeye başladım, epey yüzdüm, suyun yüzüne çıkınca gözlerimin önünde kan kırmızı bir sahne vardı. Gün mü batıyordu acaba? Çocuğu, neredeyse artık nefes bile almayan oğlanı tüm gücümle buzun üzerine fırlattım. Kan kırmızısının içinde onları gördüm sonra, Jinlong’u, Huzhu’yu, Hezuo’yu, Lan Lian’ı başkaları da vardı aralarında... Hepsi kandan yapılmışçasına kıpkırmızıydı, ellerinde uzun sopalar, halatlar ve kancalarla buzun üzerinde emekleyerek çocukları kurtarmaya geliyorlardı... Çok akıllıca, ne iyi insanlarsınız hepiniz, o sırada hepsine karşı büyük bir minnettarlık duyuyordum, bir domuz olarak hayatımı zorlaştırmış olanlarına bile minnettardım. Kendimi altın dalları ve yeşim yaprakları olan nadir ağaçlardan oluşmuş bir koronun içine gizlenip bir bulutun üzerine kurulmuş olan sahnede büyüleyici bir oyunu izlermiş gibi hissettim, sahnenin üzerinden müzik yükseliyordu havaya, üzerinde nilüfer yapraklarından dikilmiş bir elbise olan kadın bir opera sanatçısı şarkı söylüyordu, çok duygulandım birden ama niye duygulandığımı bilmiyordum hiç. Tüm vücudum ısınmaya başlamıştı, su öyle ılıktı ki, ne kadar da rahatmış diye düşünüyordum yavaş yavaş suyun dibine batarken. Çok tanıdık, mavi yüzlü iki zebani yüzlerinde hafif bir tebessümle şöyle seslendi bana:

“Demek geri döndün eski dostumuz!”

37

Mağdur ruhun köpek olarak geri dönmesi

Şımarık çocuğun annesiyle şehre gitmesi

İki zebani kollarımdan tutup sudan çıkardı beni. “Sizi piç kuruları!” diye bağırdım öfkeyle, “Çabuk Cehennemin Efendisi Yama’nın yanına götürün beni, o yaşlı köpekle görülecek bir hesabım var!”

“He he,” diye kıkırdadı birinci zebani, “o kadar yıldan sonra hâlâ asabisin demek.”

“Ne derler bilirsin, ‘Kediyi fare yakalamaktan, köpeği de bok yemekten alıkoyamazsın,’” dedi ikinci zebani alaylı bir tavırla.

“Bırakın beni,” diye kükredim öfkeyle, “o yaşlı köpeği kendi başıma bulamayacağımı mı sanıyorsunuz yoksa?”

“Sakin ol biraz, yatıştır şu öfkeni artık,” dedi birinci zebani, “ne de olsa eski dost sayılırız, o kadar yıl geçti aradan, gerçekten özlemişiz seni.”

“Tamam, o yaşlı köpeği görmeye götüreceğiz seni,” dedi ikinci zebani.

İki zebani beni Ximen köyünün anacaddesinde deli gibi sürüklerken serin bir esinti yaladı yüzümü, tüy kadar hafif kar taneleri çarpıyordu yüzüme. İlerlerken yolda savrulan solmuş yapraklar bıraktık ardımızda. Tam Ximen Konağı’nın önünden geçerken zebanilerin ikisi birden durdu aniden, birinci zebani sol kolum ve sol bacağımdan, ikinci zebaniyse sağ kolum ve sağ bacağımdan tutup havaya kaldırdıktan sonra çan çalmaya yarayan ahşap bir koçbaşı gibi beni bir ileriye bir geriye sallayıp durdular. Ellerini aynı anda bıraktıklarında uçarak ileriye fırladım, arkamdan şöyle bağırdıklarını duydum:

“Hadi git de gör bakalım o yaşlı köpeğini!”

Bam! Başımı gerçekten de çana çarpmış gibi hissettim, gözlerim kararınca bilincimi yitirdim. Kendime geldiğimde, söylememe gerek kalmadan da tahmin etmişsindir zaten, bir köpeğe dönüşmüş buldum kendimi, annen Yingchun’a ait bir köpek kulübesinde. Bu düzenbaz Yama da çok oluyordu artık, mahkemesinde şamata çıkarmamı önlemek için çok aşağılık bir önlem almıştı kendince, reenkarnasyon sürecini kısaltıp beni doğruca bir köpeğin rahmine göndermişti işte, üç eniğin peşinden fırlayıverdim köpeğin doğum kanalından.

Gerçekten de son derece ilkel bir köpek kulübesiydi bu: bir saçak altına dizilmiş kırık tuğla parçalarından oluşan iki duvar ve üzerine katran çekilmiş olan birkaç ahşap plakadan oluşan bir tavan. Burası köpek anamın eviydi –ona ana demekten başka bir şey gelmiyordu elimden, onun rahminden fırlamıştım sonuçta– benim de çocukluğumu geçireceğim ev, bir faraş dolusu tavuk tüyü ve yaprak da yatağımız oluyordu.

Lapa lapa yağan kar hemen örttü toprağı, saçağın altındaki ampul aydınlatıyordu köpek kulübesini. Katranlı plakaların arasından düşen karı izliyordum. Soğuktan iliklerime kadar üşümüş, durmadan titriyordum. Köpek anamın sıcak koynuna sokuldum hemen, ağabeylerim ve ablam da yanaştılar. Birkaç reenkarnasyondan sonra çok basit bir gerçeği öğrenmiştim: Roma’dayken bir Romalı gibi davran. Eğer bir domuz ahırında doğarsan domuz sütü emmezsen açlıktan ölürsün, bir köpek kulübesinde doğduysan da köpek ananın koynuna sokulmazsan soğuktan donarak ölürsün. Bizim köpek anamız büyük, beyaz bir köpekti ama ön patileri ve kuyruğunun ucu karaydı.

Köpek anamızın kırma bir köpek olduğu şüphe götürmezdi ama babamız Sun kardeşlerin Almanya’dan gelmiş, vahşi ve safkan bir Alman çoban köpeğiydi. Daha sonra görecektim bu köpeği, boylu boslu, kara sırtlı, kara kuyrukluydu, karnı ve patileri meyan kökü gibi kahverengiydi. O –babamız yani– Sun kardeşlerin Kızıl marka acı biber sosu üreten fabrikalarının avlusunda kalın ve ağır bir zincirle bağlıydı, önünde görünüşe göre bir ziyafetten artakalmış yiyeceklerle dolu bir yemek kabı vardı: bütün bir kızarmış tavuk, bütün bir balık ve yine bütün, neredeyse hiç el değmemiş yeşil bir kaplumbağa kabuğu. Ama o kadar gözü doymuş bir köpekti ki önündekilere bakmıyordu bile. Kanlı çizgileri olan altın sarısı gözleri, sivri kulakları ve yüzünden hiç eksik etmediği çatık kaşlı, vahşi bir ifadesi vardı.

Safkan bir baba ve kırma bir anneden doğma biz dört kardeş baştan aşağıya melezdik. Büyüdüğümüz zaman hepimiz farklı görünecektik ama doğduğumuzda aramızdaki farkı anlayamayacağınız kadar birbirimize benziyorduk. Doğum sıramızı sadece Yingchun biliyordu büyük olasılıkla.

Senin annen, Yingchun, benim köpek anamı beslemek için bir kâse kemik suyu çorbası getirdi. Kâseden tüten dumanlar yüzünün önünde kıvrılıyordu ananın; kar taneleri beyaz pervaneler gibi dans ediyordu başının üzerinde. Gözlerim daha keskinleşmediğinden yüzünü net seçemiyordum. Ama onun sanki birbirine sürtülmüş maun ağacı yapraklarından çıkan o hoş kokuyu andıran kendine has kokusunu alabiliyordum, kesif bir domuz kemiği çorbası kokusu bile bastıramazdı bu kokuyu. Köpek anam sıcak çorbayı büyük bir dikkatle höpürdete höpürdete yalıyordu. Senin anan da kulübenin üzerindeki kar yığınını elindeki süpürgeyle patır patır küredi. Kar yığını temizlenince içeriye gün ışığı ve soğuk hava girmeye başladı çatıdaki çatlaklardan, anan iyi bir şey yaptığını sanıyordu ama iş açmıştı başımıza. Bir köylü olmasına rağmen karın, buğday filizlerinin yorganı olduğunu nasıl bilmezdi? Karın, buğday filizlerinin yorganı olduğunu bilseydi eğer, buradan yola çıkarak köpek kulübesinin çatısındaki karın da köpeklerin yorganı olduğunu bilecekti. Çocuk yetiştirme konusunda çok deneyimli olan bu akılsız kadın, doğa biliminden zerre anlamıyordu. Eğer benim gibi iyi okumuş olsaydı Eskimoların evlerini kardan yaptığını ve Kuzey Kutbu’ndaki kurtarma ekiplerinin kızaklarını çeken köpeklerin geceleri soğuktan korunmak için kardan kulübelerde kaldığını bilir, böylece çatımızdaki karı küremez, biz de sabahın ayazında ölesiye üşümezdik. Ama eğer işte öyle ölesiye donmasaydık onun o sıcak kang’ının üzerine uzanıp sıcak bir tedavinin keyfini de çıkaramazdık.

Anan bizi sıcak kang’ın üzerine koyarken durmadan mırıldanıyordu:

“Canım yavrularım benim, zavallı küçüklerim...”

Sadece bizi sıcak kang’ına koymakla da kalmadı anan, anamızı da içeriye aldı.

Baban Lan Lian’ın sobanın ateşini beslediğini gördük. Dışarıda deli gibi rüzgâr esiyor, sobanın bacası deli gibi tütüyor, soba gürül gürül yanıyordu ama odanın içine duman sızmıyordu hiç, yanan dut dallarının o hoş kokusu duyuluyordu arada. Babanın yüzü bronz rengindeydi, saçlarındaki beyazlar altın sarısı gibi parlıyordu. Üzerinde kapitone bir ceketle sabah piposunu tüttüren çok mutlu bir aile reisi gibi görünüyordu. Arazi paylaşımı yapılıp köylülere tarla verildikten sonra bir zamanlar babanın bağımsız çiftçilik yaptığı gibi herkes kendi kendisinin patronu olmuştu şimdi. Hal böyle olunca anan ve baban aynı tencereden yer, aynı kang’ın üzerinde uyur olmuşlardı artık.

Kang o kadar sıcaktı ki donmuş vücutlarımız hemen ısınıverdi. Kang’ın üzerinde hareketlenmeye başladık. Köpek ağabeylerim ve köpek ablama bakınca neye benzediğimi görebiliyordum, domuz olarak dünyaya geri döndüğüm zamanki gibiydi tıpkı bu. Sakar hareketlerimiz ve pofuduk tüylerimizle çok sevimli olmalıydık. Kang’ın üzerinde dört tane de çocuk vardı, hepsi üç yaşlarındaydı. Bir kız, üç oğlan. Biz dört eniktik, üç erkek, bir dişi. Anan şaşkın bir neşeyle şakıdı birden:

“Babası şu işe bak, harika değil mi, çocukların aynısı bunlar!”

Lan Lian ne düşündüğünü belli etmeyen bir homurtuyla sobanın ağzından kömürleşmeye yüz tutmuş bir peygamberdevesi yumurtası kovanı çıkarıp ikiye kırdı, ikiye bölünen kovandan hoş kokular salan iki tane peygamberdevesi yumurtası çıktı. “Kim yatağını ıslattı bakayım?” diye sordu, “Kim yatağını ıslattıysa o yiyecek bunları.”

“Ben ıslattım!” diye hep bir ağızdan bağırdı iki oğlanla kız.

Oğlanlardan biri gıkını bile çıkarmadı. Etli, kepçe kulakları, büyük gözleri ve küçük ağzıyla kızmış gibi bir hali vardı. Onun Ximen Jinlong’la Huang Huzhu’nun evlat edindikleri oğulları olduğunu biliyordun zaten, söylentiye göre çocuğun biyolojik ana babası lise bire giden iki öğrenciymiş. Jinlong zengin ve parasıyla istediği her şeyi yapabilen bir adamdı artık, her şeye gücü yetiyor, her istediğini satın alabiliyordu. Huzhu doğumdan aylar önce karnına bir sünger takıp ortalıkta öyle dolaşmasına rağmen köylüler bunun sahte bir hamilelik olduğunu biliyordu zaten. Bu çocuğun adı Ximen Huan’dı, ona Huanhuan diye seslenirlerdi, Ximen çifti oğlana avuçlarındaki parlak inci tanesi gibi bakardı.

“Demek yatağını ıslatan gıkını bile çıkarmazken yataklarını ıslatmayanlar yaygara koparıyor ha!” dedi Yingchun sıcak peygamberdevesi yumurtalarını soğutmak için bir yandan bir elinden diğerine atıp bir yandan da üflerken, sonra yumurtaları Ximen Huan’a uzatıp, “Huanhuan, hadi ye şunları,” dedi.

Ximen Huan yumurtaları onun elinden aldığı gibi kang’ın altına fırlattı, yumurtalara bakmamıştı bile, yumurtalar önümüze düştü, bunu gören köpek anamız hiç vakit kaybetmeden yalayıp yuttu ikisini de.

“Ah, bu çocuk yok mu!” diye söylendi Yingchun, Lan Lian’a.

Lan Lian başını sallayıp, “Her çocuk evdekilere çekermiş!” dedi.

Dört çocuk meraklı gözlerle biz dört eniğe bakıp arada sırada o küçük ellerini uzatıyorlardı dokunmak için.

“Hepinize bir tane düşüyor, ne bir eksik ne de bir fazla, tam kıvamında,” dedi Yingchun.

Dört ay sonra Ximen Konağı’nın avlusundaki kayısı ağacı tomurcuklanmaya başladığı zaman Yingchun, Ximen Jinlong’la Huang Huzhu, Ximen Baofeng’le Ma Liangcai, Chang Tianhong’la Pang Kangmei ve Lan Jiefang’la Huang Hezuo’dan oluşan dört çifti karşısına alıp şöyle konuştu:

“Sizi buraya çağırmamın nedeni çocuklarınızı buradan almanız. Bunun birinci nedeni bizim ne okuma ne de yazma bilmemiz, çocuklar burada kalmaya devam ederse gelişimleri yavaşlayacak diye korkuyorum; ikinci nedeniyse yaşlandık artık, saçlarımız ağardı, gözlerimiz görmez oldu, kulaklarımız sağırlaştı, dişlerimiz döküldü, bir ömür boyu sıkıntı çektik, artık kendimize zaman ayırmanın vakti geldi de geçiyor bile. Chang yoldaş ve Pang yoldaş, sizin çocuğunuza bakmak bizim için büyük bir talihti ama Lan Amca’nızla düşündük taşındık, Fenghuang altın bir dal, yeşim bir yaprak olduğundan artık şehirdeki bir anaokuluna gitmeli.”

Resmî devir teslim töreninin yapılacağı o son an gelip çatmıştı işte: dört çocuk kang’ın doğusunda dizilmişti; dört enik de kang’ın batısına. Yingchun, Ximen Huan’ı kucaklayıp yanağına bir öpücük kondurduktan sonra ardına dönüp Huzhu’nun kucağına verdi onu. Sonra en büyük eniği aldı kucağına, kafasını okşayıp Ximen Huan’ ın kucağına bıraktı.

“Huanhuan, bu senin olsun,” dedi.

Sonra Ma Gaige’yi kucaklayıp yanağına bir öpücük kondurduktan sonra ardına dönüp Baofeng’in kucağına verdi onu. Ardından ikinci doğan eniği aldı kucağına, kafasını okşadıktan sonra Ma Gaige’nin kucağına bıraktı.

“Gaige, bu da senin.”

Ardından Pang Fenghuang’ı kucakladı, onun o küçük pembe yüzüne sevecen bakışlarla bakarken gözleri doldu birden, kızı iki yanağından öptükten sonra ardına dönüp gönülsüzce Pang Kangmei’ye uzatırken şöyle dedi:

“Üç kel oğlan bir peri kızı etmez.”

Sonra üçüncü eniği, yani ablamı kucakladı, başına tatlı tatlı vurup ağzını okşadı, kuyruğunu sıvazladıktan sonra Pang Fenghuang’ın kucağına bıraktı.

“Fenghuang, bu da senin,” dedi.

En sonunda da o küçük yüzünün yarısı mavi olan Lan Kaifang’ı kucakladı, doğum lekesini okşayıp uzun uzun içini çektikten sonra iki gözü iki çeşme ağlayarak, “Seni kadersiz yavrucak... Senin de mi böyle...” dedi.

Sonra Hezuo’nun yanına bıraktı onu, Hezuo oğluna sıkı sıkı sarıldı çünkü kıçını bir yabandomuzu ısırdığından bu yana dengesini yitirmiş ve ayakta durmakta zorluk çekiyordu. Sen Lan Jiefang, Lan Lian’ların üçüncü kuşak temsilcisi olan mavi yüzlü oğlunu kucağına almak için davrandın ama Hezuo izin vermedi sana.

Yingchun en son beni aldı kucağına, dört numaralı eniği, beni Lan Kaifang’ın kucağına bırakırken şöyle dedi:

“Kaifang, bu da senin olsun, Dört Numaralı Enik, içlerinde en akıllısı.”

Tüm bunlar olup biterken ihtiyar Lan Lian köpek kulübesinin yanına çömelmiş siyah bir çaputla gözlerini örttüğü köpek anamızın başını okşuyordu sakinleştirmek için onu.

38

Jinlong’un yüce idealleri hakkında
abuk sabuk konuşması

Hezuo’nun sessizce eski husumetleri hatırlaması

Az kalsın o hasır sandalyeden aşağı atlayacaktım ama tuttum kendimi. Bir sigara yaktım, yavaş yavaş içip sakinleşmeye çalıştım. Koca Kafa’nın o feri gitmiş mavi gözlerine çaktırmadan bakınca benim evimde on beş yıl boyunca eski karım ve oğlumla birlikte yaşamış olan o köpeğin soğuk ve kin dolu bakışını gördüm. Ama sonra göz açıp kapamadan merhum oğlum Lan Kaifang’ın bakışlarının aynısına dönüştüğünü gördüm o bakışın, aynı soğukluk, aynı kin ve beni asla affetmeyecek olan o düşmanca bakış.

İlçe Tedarik ve Pazarlama Kooperatifi’nin siyasi idare şefliğine atanmıştım, nereden bakarsanız bakın kelimelerle dans edip mürekkeple oynayan bir yazı adamına dönüşmüş sayılırdım ben de, eyalet gazetesinde sık sık ufak makaleler yayımlar olmuştum “İplik Dikiş Generali”[82] diye bir mahlas uydurmuştum kendime. Mo Yan bu sırada çoktan İlçe Parti Komitesi Propaganda Departmanı Bildiri Grubu’na gönderilmişti yardım etmesi için, kayıtlarda hâlâ köyde yaşayan bir köylü olarak görünmesine rağmen neredeyse fanatikliğe varan hırsıyla bütün ilçede meşhurdu ne de olsa. Gece gündüz durmadan yazar, saçını taramaz, üzerinden sigara kokusu yükselirdi, giysileri sadece yağmur yağdığında yıkanır, ıslanan giysilerini çıkarıp kurumaya asar, bu arada da sırf kendine eğlence olsun diye şiir yazardı: “Yirmi dokuz eyalette deli sayılırım/giysilerimi Tanrı’ya yıkatırım.” Eski karım Huang Hezuo bu pasaklıya çok düşkündü, her geldiğinde çay ve sigara ikram ederek ağırlardı onu. Köpeğim ve oğlum ondan hiç hazzetmezlerdi ama. Köpeğim, ne zaman gelse deli gibi havlar, bağlı olduğu zincir şangır şungur ederdi. Oğlum bir keresinde köpeğin zincirini gizlice çözünce köpek hemen şimşek gibi atıldı onun üzerine, telaştan ne yapacağını şaşıran Mo Yan çatılara zıplayıp duvarlarda gezen bir hırsız çevikliğiyle sıçradığı gibi bizim yan odanın çatısına zor attı kendini. Her neyse, İlçe Tedarik ve Pazarlama Kooperatifi’ne atanmamın üzerinden çok geçmeden Hezuo da kooperatifin otobüs durağının yanındaki lokantaya atandı. Börek kızartmaktı oradaki görevi. Üzerine kızartma kokusu sinmiş olurdu her zaman, hele yağmur yağdı mı üzerine daha bir yapışırdı bu ağır koku. Hiçbir zaman Hezuo’nun kötü bir kadın olduğunu söylemedim ben, onun eksiklikleri olduğunu asla söylemedim ele güne. Ondan boşanmak istediğimi söylediğimde gözyaşları eşliğinde şöyle sordu bana: Benim neyimden hoşlanmıyorsun Tanrı aşkına? Oğlum da şöyle sordu: Baba, annem sana ne yaptı ki? Annem ve babam da sövdüler bana: Oğlum, daha adamakıllı bir memuriyete bile giremedin, söyle bakalım Hezuo’nun neyi yakışmıyormuş sana? Hele kayınpederim ve kayınvalidemin dedikleri yok mu: Lan Jiefang, seni mavi yüzlü küçük hayvan, Lan Lian’ın küçük piçi seni, sen önce git bir çöğdür de sonra kendine bak bir çişinin aynasında. Müdürüm de ciddi bir ses tonuyla şöyle bir öğüt verdi bana: Jiefang yoldaş, insanın kendini bilmesi gerek! Evet, doğrudur, itiraf etmem lazım, Hezuo hiçbir kötülük etmemişti bana, hatta bana biraz fazla iyiydi bile diyebilirim. Ama ben, ben ona âşık değildim işte.

Annemin çocukları iade edip enikleri paylaştırdığı o gün, zamanın İlçe Komitesi Organizasyon Bölümü başkan yardımcısı olan Pang Kangmei, şoföründen toplu fotoğrafımızı çekmesini istedi. Biz dört karıkoca, dört çocuk ve dört enik Ximen Konağı’nın avlusundaki o kayısı ağacının altında topluca fotoğraf çektirdik işte, fotoğrafa bakınca çok mutlu bir aile olduğumuz söylenebilir ama işin aslı hepimizin içinde kendi yüreğini kemiren küçük bir şeytan olduğuydu. Fotoğraf basıldıktan sonra altı hanenin duvarlarını süsledi uzun süre ama şimdi isteseniz de bir kopyasını bile bulamazsınız.

Toplu fotoğraf çekildikten sonra Pang Kangmei’yle Chang Tianhong arabayla bizi eve bırakmayı teklif ettiler, ben tam tereddüt etmekteydim ki, Hezuo o geceyi anamızın evinde geçirmek istediğini söyleyip reddetti teklifi. Pang Kangmei’nin limuzini uzaklaşır uzaklaşmaz Hezuo çocuğu ve eniği yanına alıp eve gitmek istediğinde diretti bu kez de. Kim ne derse desin eve gitmek istiyordu. O sırada eniklerin anası, babamın elinden kurtulup koşmaya başladı, gözlerine bağlanmış olan kara çaput koşarken boynuna kadar inip kara bir kolyeye dönüştü. Köpek öyle hızlıydı ki ben daha ne olduğunu bile anlayamadan Hezuo’nun sol kalçasına geçirmişti bile dişlerini. Acı bir çığlık attı karım, neredeyse yere düşecekti ama öyle güçlü bir iradesi vardı ki sadece sendelemekle kurtuldu düşmekten. Yine de gitmek istiyordu. Baofeng ilaç çantasıyla bir hışım gelip yarasına pansuman yaptı. Jinlong beni bir kenara çekip bir sigara uzattı, sonra kendi de yaktı bir tane, yüzlerimiz duman içinde kaldı. Jinlong’ un çatık kaşlarına baktım, dudaklarını büzdü, burun deliklerinden birini kapayıp diğerinden çıkardı sigara dumanını. Onu pek çok kez sigara içerken görmeme rağmen, sigarayı böyle içtiğine ilk kez tanık oluyordum. Bu garip aşamayı tamamladıktan sonra bana derin bir bakış atıp sempatik mi yoksa alaycı mı olduğuna karar veremediğim bir ses tonuyla şöyle dedi:

“Ne oldu, artık kaldıramıyor musun bunu?”

Ona değil de, avlu kapısının hemen dışında birbirini kovalayan iki köpeğe baktım, o boş meydanda kırmızı motosiklet süren bir adam vardı, ona da baktım. Meydandaki yıkılmaya yüz tutmuş sahnenin üzerinde bir grup insan telaşla afiş asıyordu, afişin üzerindeyse çarpık çurpuk harflerle “Güneyli Kızların Break Dansı” yazıyordu.

“Yoo,” dedim soğuk bir tavırla, “her şey yolunda gidiyor!”

“Tamam, o zaman,” dedi, “bu aralar her şey öyle sarpa sardı ki! Ama sen aklı başında bir adam sayılırsın, kadınlar dersen, onlar da işin başka bir tarafı...” Sonra sol elinin başparmağıyla işaret ve ortaparmağını birleştirip sanki başının üzerinde eskiden Mandarinlerin taktığı siyah tülden yapılmış ve kulakçıkları olan bir memur şapkası varmış da onu düzeltiyormuş gibi yapıp, “Başında bunlardan bir tane olduktan sonra ne zaman çağırırsan o zaman gelirler,” dedi.

Neyi kastettiğini anlamıştım ama eskileri düşünecek halim yoktu o sıra.

Baofeng, Hezuo’nun koluna girip bana doğru yürümeye başladı, oğlum bir elinde eniği, diğer eliyle Hezuo’ nun gömleğinin kenarından tutmuş, anasının yüzüne bakıyordu. Baofeng elime bir kutu kuduz aşısı tutuşturup şöyle dedi:

“Eve dönünce buzdolabında sakla, kutunun üzerinde ayrıntılı bir açıklama var, sakın unutma, aşıyı aksatmadan yapacaksınız...”

“Teşekkür ederim, Baofeng,” dedi Hezuo, sonra bana doğru soğuk bir bakış atıp, “köpekler bile bana katlanamıyor,” dedi.

Wu Qiuxiang eline bir sopa almış, köpeği kovalıyordu. Köpek, kulübesine girdi, dişlerini sıkıp yeşil yeşil parlayan gözleriyle hırlamaya başladı ona.

Çoktan feci şekilde kamburu çıkmış olan Huang Tong kayısı ağacının altına dikilmiş, anamla babama sövüyordu:

“Siz Lan’ların birbirinize hiç saygısı kalmamış, hatta köpeğinizin bile! Boğazlayın şu köpeği artık, yoksa bir gün yakarım o kulübeyi köpek içindeyken!”

Babam başı çoktan kel kalmış bir süpürge alıp tüm gücüyle kulübeye sokunca yaşlı köpek acı acı uludu.

Annem tökezleye tökezleye koşturup hoşnutsuz bir tavırla şöyle dedi:

“Kaifang’ın anası çok özür dilerim senden, bu yaşlı köpek eniklerini korumaya çalışıyordu sadece, bilerek ısırmış değil seni...”

İki anneyle Baofeng ve Huzhu’nun ısrarlarını umursamayan Hezuo gitmekte diretiyordu. Jinlong saatine bakıp şöyle dedi:

“İlk otobüs çoktan kalktı, ikincisinin kalkmasına daha iki saat var. Benim hurda arabamı hoş görürseniz bırakabilirim sizi.”

Hezuo yan yan baktı ona, kimseyle filan vedalaşmadan oğlumuzu çekiştirerek sendeleye sendeleye köyün yolunu tuttu. Oğlumuz Kaifang kucağında eniği, dönüp dönüp ardına bakarak anasına ayak uyduruyordu.

Babam ardımdan gelip bir süre benimle birlikte yürüdü. Yıllar geçtikçe yüzündeki mavi doğum lekesi de renk değiştirmişti, gençliğindeki gibi parlamıyordu artık, batmakta olan güneş ışınları yüzünü solgunlaştırmış ve daha bir yaşlı gösteriyordu onu. Önümde yürüyen karıma, oğluma ve eniğine bakarken durdum birden.

“Baba,” dedim, “eve dön artık sen.”

“Ahhh,” diye içini çekti uzun uzun hayal kırıklığına uğramış gibi, “eğer bu doğum lekesinin benden sonrakilere de geçeceğini bilseydim bekâr kalırdım daha iyiydi!”

“Baba böyle düşünme ne olur,” dedim, “bunun onursuz bir şey olduğunu düşünmedim ben hiç. Kaifang ileride bundan rahatsızlık duyarsa isterse cilt ameliyatı olabilir, bilim öyle gelişti ki artık her şeyin bir çaresi var.”

“Jinlong’la Baofeng başkalarına ait artık, beni en çok endişelendiren sizin aile şimdi,” dedi babam.

“Baba için rahat olsun, sen kendine iyi bak yeter.”

“Bu üç yıldır hayatımın en güzel günlerini yaşıyorum,” dedi babam, “depomuzda bin beş yüz kilodan fazla buğdayla birkaç yüz kilo da karışık tahıl var, ananla üç yıl hiçbir şey ekmesek bile aç kalmayız artık.”

Jinlong’un cipi göründü batıdan, hoplaya zıplaya geliyordu, “Baba,” dedim, “eve dön hadi, boş zamanım olunca yine görmeye gelirim seni.”

“Jiefang,” deyip sustu bir an, bakışlarını yere çevirip üzgün bir sesle şöyle devam etti: “Anan şöyle dedi bana, bir kere evlendiler mi hayatının sonuna kadar beraber olmalı karıkoca, yazgınız böyle yazılmış...” Yine susmuştu, hemen ardından, “Anan sana sözünden geri dönmemeni söylememi istedi benden, devlet işleri karışıkmış, karısını boşayanlar geleceğini tehlikeye atarmış, tecrübeyle sabittir bu, kulağına küpe olsun,” dedi.

“Anladım baba.” Babamın hem çirkin hem de ciddi yüzüne bakınca içim acıdı birden. “Anama söyle içini ferah tutsun,” dedim.

Jinlong hemen arkamızda durdurdu cipini. Kapısını açıp ön koltuğa oturdum.

“Var olun devletlim,” dedim, Jinlong başını çevirip ağzındaki sigarayı pencereden dışarı attı, sözümü kesip, “Devletlinin kuşu!” dedi. Kendimi tutamayıp pıskırarak gülüverdim. “Oğlumun yanındayken dediklerine dikkat et biraz,” dedim. Homurdandı biraz. “Aman, ne önemi var ki,” dedi, “erkekler aslında cinselliği düşünmeye on beş yaşında başlamalı, böyle olursa sürekli kadınlar hakkında şikâyet de etmezler artık.” “Öyleyse işe Ximen Huan’la başla ilk,” dedim, “bakalım onu önemli bir şahsiyet yapabilecek misin ileride?” “Öyle kuru kuruya eğitim bir işe yaramaz,” dedi, “çocuğun malzemesi iyi mi ona da bakmak lazım.”

Cip Hezuo ve Kaifang’ın arkasına varınca durdu, Jinlong başını pencereden çıkarıp seslendi hemen:

“Yenge, yeğenim, hadi atlayın arabaya!”

Kaifang kucağında eniğiyle, Hezuo’ysa Kaifang’ı çekiştirip sendeleye sendeleye ama başı yukarıda bir gururla cipe doğru yürüdüler.

“Ey, amma da inatçıymış bu!” dedi Jinlong yumruğunu direksiyonun ortasındaki kornaya geçirip –kesik kesik öttü korna– gözlerini yola dikmişti, şöyle dedi bana gözünü yoldan ayırmadan: “Ahbap bu kadını küçümseme sakın, hiç de idare lambası değil!”

Cip yavaş yavaş yanlarına vardı, Jinlong yine kornaya basıp başını yine çıkardı pencereden dışarı.

“Yenge, arabam hurda diye beni görmezlikten gelmeyeceksin ya?” dedi.

Hezuo başı yukarıda çalım ata ata yürümeye devam etti, bakışlarını doğruca ileriye yöneltmişti. Açık gri bir pantolon giyiyordu, pantolonun sol bacağında hafif bir çöküklük, sağ tarafındaysa hafif bir yuvarlaklık vardı, her iki tarafta da iyot ya da kan lekeleri görünüyordu. Ona karşı bir yakınlık duyduğum yalan değil ama yine de onu itici buluyordum. Kısa kestirdiği saçının arkasından soluk boynu görünüyordu, neredeyse hiç kulak memesi yoktu, yanağındaki siğilin üzerinde biri uzun, diğeri kısa, iki siyah kıl vardı, üzerine sinmiş olan o kızartma kokusu tiksindiriyordu beni.

Jinlong cipi biraz daha ileri alıp yolun ortasında durdu, kapıyı açıp dışarı atladı, ellerini beline koyup cipin yanında dikilmeye başladı, yüzünde meydan okuyan, küstah bir ifade vardı. Bir an tereddüt ettikten sonra ben de arabadan aşağı atladım.

Bir çıkmazın içine düşmüştük işte, Hezuo’nun efsanelerde anlatılan büyücüler gibi sihirli güçleri olduğunu düşündüm bir an, birden bir deve dönüşüp beni, Jinlong’u ve cipi ezip geçecekti sanki. Geçerken şöyle yana bile kaymayacak gibiydi. Öğleden sonrasının batıya çekilmiş güneşinin ışınları vuruyordu yüzüne. Aşırı gür kaşları tek çizgi olmuştu sanki, ince dudakları vardı, o küçük gözleri birazdan ağlamaya başlayacak gibi dolmuştu. Böyle birine karşı nasıl sempati duymayabilirdim ki ama yine de tiksiniyordum ondan.

Jinlong’un yüzündeki hoşnutsuz ifadenin yerini bir gülümseme aldı birden.

“Yengeciğim, böyle bir hurdaya binmek istemediğini biliyorum, benim gibi bir köylüyü küçük gördüğünü de biliyorum, bu hurdaya bineceğine ilçeye yürüyerek gitmeyi tercih ettiğini de biliyorum ama sen o kadar yolu yürüyebilsen de Kaifang yürüyemez, yeğenimin yüzü suyu hürmetine amcasına bir kere olsun iyilik etmek istemez misin?”

Jinlong öne çıkıp Kaifang ve dört numaralı eniği kucağına aldı. Hezuo karşı koysa da Jinlong çoktan kucağına almıştı onları. Cipin arka kapısını açıp içeriye soktu ikisini de, Kaifang cipin içinden ağlamaklı bir tonla, “Anne!” diye seslendi. Enik de bir-iki, “Hev hev!” koyuverdi. Arabanın diğer kapısını açıp ona baktım bir süre, alaycı bir ses tonuyla şöyle dedim:

“Buyurmaz mısınız, beyefendi!”

Tereddüt edince Jinlong girdi yine araya o müthiş gülümsemesiyle:

“Huanhuan’ın teyzesi, Huanhuan’ın teyzesinin kocası eğer şimdi burada olmasaydı bilirdim ben sana yapacağımı, seni tuttuğum gibi cipin içine fırlatırdım.”

Hezuo’nun yüzü kıpkırmızı oldu birden. Jinlong’a bakarken gözlerinde beliren ifade karman çorman duygular içeriyordu. Onun aklından geçenleri adım gibi biliyordum elbette. Ondan tiksinmemin Jinlong’la arasında geçenlerle hiçbir alakası yoktu aslında, tıpkı âşık olduğum bir kadınla kocası arasında geçmiş olanların benimle bir alakası olmaması gibi. Sonunda cipe bindi tabii ama benim tarafımdan değil de Jinlong’un açtığı kapıdan. Ben de kapıyı çarptım bir güzel. Jinlong da diğer tarafın kapısını kapadı.

Cip engebeli yolda gümbürtüyle yola koyuldu. Jinlong’un tarafındaki dikiz aynasından izlemeye başladım onu, sıkıca oğlumuza sarılmıştı, oğlumuz da eniğine sarılmıştı sıkı sıkı, onların bu halini görünce üzüldüm birden, kendimi tutamayıp bir şeyler mırıldandım:

“Bu müsamere çok ileri gitti!”

Bu sırada cip o dar ve küçük taş köprüden geçiyordu. Cipin kapısını açıp aşağıya atlamaya çalıştı. Jinlong sol eliyle direksiyonu tutarken sağ elini geriye atıp saçından yakaladı onu. Ben de hemen ardıma dönüp kolundan yakaladım. Çocuk ağlamaya, enik de havlamaya başladı. Cip köprünün başına gelmişti. Jinlong göğsüme bir yumruk atıp sövdü:

“Seni aptal piç kurusu!”

Cipi durdurup aşağı atladı, alnındaki teri yeniyle silip cipin kapısını tekmelerken sövüyordu hâlâ:

“Sen de aptal bir piç kurususun! Ölebilirdin, o da ölebilirdi, ben de ölebilirdim, peki ya Kaifang’a ne olacaktı? Üç yaşında bir çocuğun hatası ne ha?”

Kaifang cipin içinde ağlıyor, enik de havlıyordu.

Jinlong ellerini pantolon ceplerine sokup oflaya puflaya bir-iki tur attı. Cipin kapısını açıp yarı beline kadar aracın içine girerek mendille Kaifang’ın gözyaşlarını ve sümüklerini silerken, “Tamam, koca adam, geçti bak, ağlama artık! Bir sonraki gelişinde amcan Volkswagen Santana’yla karşılayacak seni,” diye teselli etmeye çalıştı onu. Sonra Dört Numaralı Enik’in başına vurup sövdü biraz ona:

“Seni itin dölü, seni anasını sattığımın, ne diye yaygara koparıyorsun bakayım?!”

Cip uçarcasına ilerliyordu yolda, bir at arabasını, bir eşeğin çektiği yük arabasını, dört tekerlekli bir traktörü, üç tekerlekli bir traktörü, bisikletlileri ve yayaları tozu dumana katıp arkamızda bıraktık. O sıralar Ximen köyünden ilçeye giden karayoluna sadece beş metre genişliğinde asfalt dökülmüştü, yolun geri kalan iki yanı toz ve kum kaplıydı hep. Ximen köyü şimdi özel kalkındırma bölgesi ilan edildiğinden sekiz şeritlik ve kenarları kaldırım döşeli geniş bir otobana sahip. Yolun iki tarafında da budanmış çobanpüsküllleri ve her beş metrede bir pagoda gibi budanmış süs çamları var. Otobanı ortadan ayıran izole edilmiş şeridin içi de sarı ve pembe gül ağaçlarıyla kaplanmış durumda. Cip gacır gucur sesler çıkararak engebeli yolda ilerlemeye devam ediyordu. Jinlong deli gibi hız yaparken bir yandan da kurnayı yumrukluyordu durmadan, korna bazen köpek gibi kesik kesik havlıyor, bazen de bir kurt gibi uzun uzun uluyordu. Cipin önündeki tutamağa sıkıca sarılıp homurdandım:

“Ahbap, bu cipin tekerleklerinin cıvataları iyi sıkılmış mı bari?”

“İçin rahat olsun,” dedi Jinlong, “ben dünya çapında bir araba yarışçısıyım.” Bunu dedikten sonra hızı düşürdü biraz. Eşek pazarını geçtikten sonra nehrin kıyısından kıvrılan yola girdik, nehrin suları altın sarısına bürünmüştü. Mavi ve beyaza boyalı küçük bir sürat teknesi geçti yanımızdan.

“Yeğenim Kaifang,” diye seslendi Jinlong, “senin şu hırslı amcan Gaomi Kuzeydoğu Bucağı’nı yeryüzündeki cennete dönüştürmeye karar verdi, Ximen köyünü nehrin kenarındaki inciye çevireceğim, sizin o dökük ilçeniz bizim köyün varoşu sayılacak çok yakında, buna ne dersin ha?”

Kaifang ağzını bile açmadı. Ardıma dönüp, “Amcan sana bir soru sordu!” dedim. Ama bizim ufaklık uyumuştu bile, ağzının suyu damlıyordu eniğinin başına. Eniğin gözleri de kapandı kapanacaktı, araba tutmuştu besbelli! Hezuo başını yana çevirmiş nehri izliyordu, yüzünün siğilli tarafı bana bakıyordu, iyice büzdüğü dudaklarından hâlâ sinirli olduğunu anladım.

İlçeye yaklaşırken Hong Taiyue’ye denk geldik. Eskimiş bir bisiklete biniyordu –hani şu domuz yetiştirme döneminden kalan hurdaya– başında yırtık bir hasır şapka vardı, belini bükmüş, omuzlarını titreterek var gücüyle pedallara asılıyordu, sırtı terden sırılsıklam olmuş, gömleğinin üzeri toza bulanmıştı.

“Hong Taiyue,” dedim.

“Daha önceden gördüm onu ben,” dedi Jinlong, “muhtemelen İlçe Komitesi’ne başka bir şikâyette bulunmaya gidiyordur.”

“Kimi şikâyet edecek ki?”

“Kimi edebiliyorsa işte,” deyip sustu bir an, sonra gülerek, “onunla bizim ihtiyar bir paranın iki yüzü gibi,” diye devam etti. Sonra kornaya basıp hızla geçti bisikleti, ardından da şöyle ekledi: “Onca uyuşmazlıklarına rağmen harbiden de kardeş gibi benziyorlar birbirlerine!”

Ardıma dönüp Hong Taiyue’nin düştü düşecek bisikletini izledim bir süre ama düşmedi tabii yere. Sonra birden ufaldı kaldı ardımızda. O keskin küfürleri peşimizdeydi ama.

“Ximen Jinlong! Ecdadını sikeyim senin! Despot toprak ağasının tohumu seni...”

“Ezberledim artık onun küfürlerini,” dedi Jinlong, “aslında çok sevimli bir moruk bu!”

Bizim evin kapısında durdurdu cipi ama motor hâlâ çalışıyordu.

“Jiefang, Hezuo,” diye seslendi sonra, “şu geride bıraktığımız otuz-kırk yıl boyunca bir şey öğrendiysek o da kimseyle anlaşamasak bile birbirimizle iyi geçinmeyi bilmemizdir!”

“İşte bu doğru,” dedim.

“Osuruğum,” dedi Jinlong, “geçen sene Shenzhen’de güzel bir kızla karşılaştım, ağzının kenarına şöyle bir cümle asmış konuşuyordu, ‘Sen beni değiştiremezsin!’ Ben de ona, ‘Ben kendimi değiştireceğim!’ dedim.”

“Ne anlama geliyor bu?” diye sordum.

“Anlamadıysan en iyisi hiç sormaman!” Sonra cipe kırmızı bez parçasına koşan bir boğa gibi U dönüşü yaptırıp beyaz çizgili eldiven giydiği ellerinden birini pencereden dışarı çıkardı, bize bir-iki tuhaf ve çocuksu el hareketi yaptıktan sonra gaza bastığı gibi uzaklaştı. Komşunun yolda önüne çıkan sarı tavuğunu ezip pestile çevirdi. Bunun farkına bile varmamıştı. Tavuğu yerden alıp komşunun kapısını çaldım ama cevap veren olmadı. Düşünüp taşındım, en iyisi tavuğun pençesine yirmi yuan iliştirip tavuğu kapının altından avluya itmekti. O sıralarda şehirde hâlâ tavuk ve kaz yetiştiriliyordu, bizim yan komşunun yarısı çakıltaşı döşeli avlusunda iki tane devekuşu bile vardı.

Hezuo avluda dikilip oğlumuza ve eniğe doğru şöyle dedi:

“İşte bizim evimiz burası.”

Deri el çantamdan kuduz aşısını çıkarıp ona uzatırken soğuk bir ifadeyle şöyle dedim:

“Hemen buzdolabına koy bunu, üç günde bir vuracaksın, sakın unutma.”

“Ablan kuduzun hep ölümle mi sonuçlandığını söylemişti?” diye sordu.

Başımı salladım.

“Tam da istediğin gibi olacak ha?” dedi kuduz aşısını elimden alırken, sonra ardına dönüp mutfağa, buzdolabına doğru yürüdü.

82. Kitap ciltleme işinde harmanlanan formaların iplikle birbirlerine sırt kısımlarından tutturulma işlemi. (Ç.N.)

39

Lan Kaifang’ın neşeyle yeni evini keşfetmesi

Dört numaralı eniğin kulübesini özlemesi

Sizin evdeki ilk gecemde çok iyi ağırlandım. Bir köpek olmama rağmen insanların oturduğu bir evdeydim işte. Oğlun daha bir yaşındayken Ximen köyüne götürülmüş ve anan yetiştirmişti onu, bu arada hiç geri dönmemiş olduğundan o da tıpkı benim gibi hem kendini çok yabancı hissediyor hem de çok merak ediyordu bu yeni evi. Onun peşine takılıp hırgür içinde bir aşağı bir yukarı koşturarak çok çabuk alıştım evin yapısına.

Fena bir ev sayılmazdı. Hele Ximen köyündeki Lan Lian’ların o saçak altına kurulmuş derme çatma köpek kulübesiyle karşılaştırıldığında saray yavrusu gibiydi. Kapıdan içeri girince kare şeklinde büyük bir salonla karşılaşıyordun, zemini Laiyang’dan gelen kırmızı mermerlerle döşenmişti, cilayla öyle iyi parlatılmıştı ki üzerinde kayabiliyordum. Oğlun salona girer girmez büyülenmiş gibiydi, başını eğip kendi yansımasını izlemeye başladı, ben de aynısını yaptım hemen. Sonra sanki donmuş nehrin üstünde buz pateni yapar gibi kaymaya başladı. Bu soğukluk hissi Ximen köyünün hemen arkasından geçen o kocaman nehri hatırlattı bana hayal meyal, donmuş nehrin yeşim taşı gibi berrak yüzeyinden nehrin içinde donmuş kalmış ya da yavaş yavaş hareket eden balıkları görebilirdin, sonra kırmızı mermerin yansımasında devasa bir domuzun görüntüsü belirmeye başlayınca çok korktum domuzun beni yemek istemesinden. Hemen başımı kaldırdım yerden, bir daha da bakmadım ona. Duvarların dibinde kayın ağacından yapılmış, portakal kırmızısı süpürgeliklerin olduğunu gördüm sonra, duvarlar kar beyazına boyanmıştı, tavan da öyle, üzerinde müge tomurcuklarını andıran kristallerin olduğu, açık mavi bir avize sarkıyordu tavandan. Girişin tam karşısındaki duvarda asılı olan büyük bir fotoğraf gördüm sonra: bir koru, yeşil bir gölet, iki kuğu, göletin hemen yanında da altın sarısı laleler. Doğuda dar bir çalışma odası vardı, odanın bir duvarını boydan boya kitaplık kaplıyordu ama kitaplığın içinde irili ufaklı sadece bir düzine kadar kitap vardı. Köşelerden birinde bir yatak duruyordu. Yatağın hemen bitiminde bir çalışma masasıyla sandalye vardı. Zemin, üzerine cila çekilmiş meşedendi. Girişin batısında başka bir odaya uzanan bir koridorla koridorun hemen sağında başka bir oda vardı, bu iki odada da birer yatak vardı ve zeminleri meşedendi yine. Giriş kapısının arkasında da mutfak vardı.

Aman ne lüks ne harika, diye düşündüm evi ilk gördüğümde. Ama çok geçmeden köpek ağabeylerimin ve köpek ablamın sahiplerinin evlerini görünce modern dekorasyonun ve ihtişamın ne demek olduğunu öğrendim. Burası sizin eviniz olmasına rağmen benim de evim sayılırdı, gördüğüm diğer evlere kıyasla perişan halde olmasına rağmen yine de seviyordum burayı. Kuzguna yavrusu şahin görünür ya,[83] biraz öyleydi benim durumum da, hem aslında hiç de fakir sayılmazdınız. Dört büyük oda, doğu kanadında iki göz, batı kanadında üç göz yan oda, yarım dönümlük avlu, dört tane kalın mı kalın çınar ağacı, avlunun ortasında bereketli bir kuyuyla bu ev, senin gerçekten de bir şeyler başardığının kanıtıydı Jiefang, o kadar yüksek bir mevkide değildin ama yetenekleri küçümsenemeyecek önemli bir adamdın işte.

Boyutlarımın önemi yoktu, sonuçta bir köpektim ve bir köpeğin yapması gereken sorumluluklarım vardı, ne zaman yeni bir yere ayak bassak orasının bizim olduğunu belirtmek için işeyiverirdik hemen. Bunun birinci nedeni evimizin sınırlarını çizmek, ikinci nedeniyse olur da kaybolursam kokuyu takip ederek eve geri dönebilmek içindi. İlk damlayı giriş kapısının sağına bıraktım. Sağ arka bacağımı kaldırdığım gibi “şır şır” diye iki kez işeyip dört bir yana saldım kokumu. Ama tasarruflu olmak zorundaydım, bu parfümü sıkacağım bir sürü yer vardı daha. İkinci hedefim salonun süpürgelikleriydi, yine iki kez, koku aynıydı, biraz daha sabır. Üçüncüsüyse senin kitaplığındı Lan Jiefang. Daha ilk “şır”da bana attığın tekme geri kalanını sert bir biçimde içeri çekmeme neden oldu. O tekmeyi yıllar boyunca unutmadım. Bu ailenin reisi olabilirdin ama ben seni sahibim olarak görmedim hiç, hatta daha sonraları düşman belledim seni. Birinci sahibim o yarım kıçlı kadındı doğal olarak, ikinci sahibimse yüzünün yarısı mavi olan o erkek çocuğu. Seni anasını sattığımın, benim gözümde peh, bir bok değildin sen!

Karın koridora bir sepet koyup içini gazete kâğıdıyla doldurdu, oğlun da lastik bir top koyunca yuvam oldu orası. Harika bir şeydi bu, bir oyuncağın da gelmesiyle zengin hissettim kendimi. Ama çok uzun sürmedi bu, evdeki ilk gecemde daha gece yarısını yeni geçmişti ki sepeti alıp batı kanadındaki odanın hemen yanındaki kömürlüğün oraya götürdün. Neden mi? Çünkü karanlıkta Ximen köyündeki kulübemi özlemiştim, köpek anamın sıcak koynunu özlemiştim, o kibar yaşlı kadının vücudundan yayılan kokuyu özlemiştim. Bunları özleyince kendimi tutamayıp ulumuştum tabii, gözlerim dolmuştu. Senin oğlun da karının koynunda yatarken gecenin bir körü ayaklanıp, nine, diye ağlamaya başlamamış mıydı ki? İnsan da köpek de aynıydı işte. Senin oğlun üç yaşındaydı, bense sadece üç aylıktım ve annemi özlememe bile izin verilmiyordu. Hem ben sadece kendi köpek anamı değil senin ananı da özlemiştim! Bunların bir önemi yoktu ama, gecenin bir yarısı kapıyı hızla itip sepeti aldığın gibi beni kömürlüğe fırlatıverdin, bir de küfrediyordun: “Seni kırma piç kurusu, bir daha sesini çıkarırsan boğarım seni!”

Ama yatağa girip uyumadın bile, çalışma odanda gizleniyordun, masanın üzerinde hepsi birbirine benzeyen Lenin’in seçme eserleri sıralanmıştı cilt cilt, burjuva ideolojisiyle dolu, yozlaşmış fikirleri olan bir adam değil miydin sen, bir de kalkmış Lenin’in seçme eserlerini okuyordun? Peh! Senin her zaman başvurduğun bir hileden başka bir şey değildi bu, böylece benim sahibemle aynı yatağı paylaşmaktan kurtuluyordun. Sigara üstüne sigara içmenden çalışma odanın duvarları sararmıştı, sanki çok farklı bir boya kullanıp odanı yeniden dekore ediyor gibiydin.

Çalışma odanın kapı aralığından süzülen ışık, salonu geçip koridora yansıyordu, onun peşinden de sigara dumanı geliyordu. Ağlayıp sızlasam da aynı zamanda köpek sorumluluklarımı da yerine getiriyordum. Üzerine sinmiş olan sigara kokusunun içine gizlenmiş ve temeli ekşi olan o karışık kokuyu çok iyi hatırlıyorum, karının üzerindeki yağ ve iyot alkol karışımını bastıran, temeli acı olan o karışık kokuyu da çok iyi hatırlıyorum, bir de ikinizin kokularının karışımı olan ve oğlunuzun üzerine sinmiş o ekşi acı kokusu var ki ona da çoktan alışkındım. Ximen köyünde olduğum sıralarda gözüm kapalı bulurdum onun ayakkabısını bir yığın ayakkabının içinden. Ama tüm bunlara rağmen sen kömürlüğe fırlatıp attın beni işte. Hangi köpek insanlarla aynı evin içinde yaşamak ister ki ha? Kim ayak kokunuzu çekmek ister? Osuruğunuzu? Koltuk altı kokunuzu? Ekşi ağız kokunuzu? Ama çok küçüktüm o zamanlar, evde bir gece bile geçirmeme izin vermen yine de iyilik sayılırdı seni bücür, insan müsveddesi seni! Aramızdaki düşmanlık düğümü ilk o zaman atıldı işte.

Kömürlük zifirî karanlıktı ama bir köpek için en ufak bir ışık kırıntısı bile yeterdi nesneleri birbirinden ayırmak için. Havada güçlü bir kömür kokusu vardı, bu kokunun içine duman kokusu, maden işçilerinin ter kokusu ve biraz da kan kokusu karışmıştı. Hepsi pırıl pırıl parlayan iri kömürlerdi, sadece Tedarik ve Pazarlama Kooperatifi’nin çalışanlarının alabileceği kaliteli kömürler. Sıradan bir aile böyle kaliteli bir kömürü satın alamazdı. Sepetimden dışarı fırlayıp avluya çıktım, kuyu suyunun o öfkeli kokusunu, parasol ağacının çiçeklerinin kokusunu, güneybatı duvarının bir köşesindeki tuvaletten gelen kokuyu, avlunun bir köşesindeki sebze bahçesinden gelen pırasa ve ıspanak kokusunu, doğu kanadındaki odadan gelen maya kokusunu, sarmısaklı domuz pastırmasının kokusunu, çoktan küflenmeye başlamış haşlanmış pirinç kokusunu ve her biri kendine has olan ahşap, metal ve plastikten yapılmış aletlerle elektrikli aletlerin kokusunu alıyordum. Dört parasol ağacına, avlu kapısına ve şırlanması gereken artık neresi varsa işte her yere bir güzel şırladım. Burayı kendi bölgem haline getiriyordum, annemin koynundan ayrıldıktan sonra yabancı bir yere gelmiştim ve bugünden sonra tek güvenebileceğim kişi bendim.

Avluda bir tur atıp çevreye aşina oldum. Evin giriş kapısının yanından geçerken bir anlık zayıflıkla kapıya atılıp patilerimle tırmalamaya başladım kapıyı, bir yandan da acı acı havlıyordum ama bu hassas duygulanımı kısa sürede kontrol altına aldım.

Batı kanadındaki kömürlükte duran sepetime dönünce çoktan büyümüş olduğumu hissettim. Yarımayın o utangaç bir köylü kızını andıran kırmızı yüzüne baktım. Gök, yıldıza kesmişti, parasol ağaçlarının üzerindeki kelebeği andıran açık mor çiçekler bulanık ay ışığı altında sanki her an dans edeceklermiş gibi duruyordu. Gece yarısını geçmişti çoktan, şehirden gelen o gizemli ve yabancı sesleri dinleyip o karmaşık kokuları koklarken kendimi geniş ve yepyeni bir dünyanın içine düşmüş gibi hissettim, sabırsızlıkla yarını bekliyordum.

83. Atasözünün birebir Çincesi şöyle: “Köpek, sahibinin fakirliğini görmez; çocuk anasını çirkin bulmazmış.” (Ç.N.)

40

Pang Chunmiao’nun inci gibi gözyaşı dökmesi

Lan Jiefang’ın kiraz dudakları ilk kez öpmesi

Ben, Lan Jiefang, altı yıl içinde devlet dairelerinin resmî merdivenlerini uçarak tırmandım resmen: İlçe Tedarik ve Pazarlama Kooperatifi’nin siyasi idare şefliğinden kooperatifin parti sekreteri yardımcılığına, oradan kooperatifin pazarlama müdürlüğü ve ilçe parti sekreterliğine, oradan da kültür, eğitim ve sağlıktan sorumlu kaymakam yardımcılığına. Hızlı yükselişim hakkında çeşitli tartışmalar çıktı ama vicdanım temizdi benim. Örgütün ilk müdürü ve daha sonra çalışmadan sorumlu yöneticisi olan Parti Sekreteri Yardımcısı Pang Kangmei’nin, annesini, babamın bir eşeğin üzerinde ilçe hastanesine yetiştirmesi sayesinde doğmasına, üvey ağabeyim Ximen Jinlong’la arasındaki sıra dışı ilişkiye, onun ana babası ve kız kardeşini çok yakından tanımama, oğlumla kızının sınıf arkadaşı olmasına ve bizim köpekle onların köpeğinin aynı anadan doğmuş olmasına rağmen, yani tüm bunlara, hatta rağmenin bile rağmenine rağmen benim, Lan Jiefang’ın, kaymakam yardımcılığına yükselmem tamamen kendi başarımdı. Kendi çalışkanlığım, kendi yeteneklerim, meslektaşlarımla kurduğum iyi ilişkiler ve halk kitlesinin içine attığım destek temelleri üzerine kuruluydu kendi başarım, daha etkileyici bir şekilde söylemem gerekirse şunu da eklemeliyim, örgütün içinden beslenmem ve yoldaşlarımın yardımları da vardı tabii, yani gidip de Pang Kangmei’nin kapısını çalmadım hiç. Görünüşe göre onun üzerinde iyi bir izlenim bıraktığım da söylenemezdi zaten. Göreve başlamamdan çok kısa bir süre sonra İlçe Parti Komitesi’nin avlusunda karşılaştık kazara, etrafta kimselerin olmadığından emin olduktan sonra şöyle dedi bana:

“Seni çirkin yaratık, sana karşı oy kullanmıştım ben ama yine de terfi ettin!”

Kafama balyoz yemiş gibi olmuş ve konuşamamıştım uzun süre. Kırk yaşında gittikçe kelleşen bir adamdım ve göbeğim de çıkmıştı. O da kırk yaşındaydı ama vücudu hâlâ dal gibi inceydi, pürüzsüz bir teni vardı, yüzünden gençlik okunuyordu, zaman üzerinde hiçbir iz bırakmamıştı sanki. Arkasından bakakaldım şaşkın şaşkın, o terzi elinden çıkmış kahverengi eteğine, yarım topuklu, kahverengi deri ayakkabılarına, sıkı bacaklarına, ince beline ve dolgun kalçalarına bakarken aklım kenevir tohumu gibi karıştı. Eğer Pang Chunmiao’yla yaşadıklarımız olmasaydı belki de daha yüksek bir mevkiye bile atanabilirdim, herhangi bir ilçenin kaymakamı ya da parti sekreteri olabilir, hiç olmadı en azından Ulusal Halk Kongresi’ne girer ya da Halk Siyasi Danışmanlık Konferansı’na katılıp birinin yardımcısı filan olur, yediğim önümde yemediğim arkamda bir şekilde yiyip içip yavaş ve emin adımlarla yaşlılığa doğru yol alır, şimdiki gibi kötü bir şöhrete sahip olmaz, ağır yaralı bir şekilde bu küçücük avluda saklanıp sadece yaşamımı sürdürmek için hayatta kalmazdım. Ama hiç de pişman değilim yaptıklarıma.

“Pişman olmadığını biliyorum,” dedi Koca Kafa, “başka bir açıdan bakıldığında kahraman bile sayılırsın.” Kıkırdamaya başladı birden, yüzünde bizim evin köpeğini andıran bir ifade belirdi sanki bir fotoğrafın arabında belirirmiş gibi.

Mo Yan denilen o ufaklık onu bizim ofise ilk getirdiğinde, zaman denilen o şeyin gerçekten de su gibi aktığının bilincine vardım birden. Pang ailesindekilerin hepsini çok iyi tanıdığımı ve onları sık sık gördüğümü sanıyordum o âna kadar, zihnimi yoklayınca zihnimin derinliklerinde beliren görüntü Beşinci Pamuk İşleme Tesisi’ nin giriş kapısının önünde amuda kalkıp yürümeye çalışan bir kız çocuğuydu hâlâ.

“Sen... ne kadar da büyümüşsün...” oldu ağzımdan çıkan ilk şey yaşlı bir amca gibi onu baştan aşağıya doğru süzerken, ardından şöyle geveledim: “O zamanlar, hani şöyle, hani ellerini yere koyup bacaklarını havaya kaldırmıştın ya!..”

O bembeyaz yüzü kızarmıştı, burnunun ucundan ter damlıyordu. 1 Temmuz 1990’dı tarih, günlerden pazar. Hava çok sıcaktı, üçüncü kattaki ofisimin penceresini açmıştım, pencerenin karşısındaki gür İngiliz çınarının dallarına tünemiş olan ağustosböcekleri yağmur sesi gibi cıvıldaşıyordu. Yakası kalp şeklinde kesilmiş, etekleri dantel çiçeklerle süslenmiş kırmızı bir elbise giyiyordu. Köprücükkemiklerinin üzerinde yükselen küçük ve ince bir boynu vardı, kırmızı bir ipe geçirilmiş küçük, yeşil bir taş taşıyordu boynunda, kim bilir belki de yeşim taşıydı bu kolye. İki koca gözü, küçük bir ağzı ve dolgun dudakları vardı. Hiç makyaj yapmamıştı, birbirine binişmiş gibi duran iki ön dişi bembeyazdı. Başının arkasında eski moda bir saç örgüsü vardı, bunu görünce içim bir garip oldu. Mo Yan denilen o ufaklık “Saç Örgüsü” adında bir hikâye yazmıştı, İlçe Parti Komitesi Propaganda Bölümü başkan yardımcısıyla Xinhua Kitabevi’nde çizgi roman satan genç bir kızın arasındaki yasa dışı ilişkiyi anlatıyordu. Hikâyenin sonu çok garipti, bizimkiyle uzaktan bile alakası yoktu hiç ama görünüşe göre bizim âşk hikâyemizi prototip olarak kullanmıştı Mo Yan. Bir roman yazarıyla arkadaşlık ettiğinizde hemen onun malzemesine dönüşüyordunuz işte. Hay ninesini sattığımın ufaklığı seni!

“Oturun, oturun lütfen,” dedim bir yandan çay ikram edip bir yandan da konuşarak, “zaman nasıl da su gibi akıp gidiyor, küçük Chunmiao, göz açıp kapamadan nasıl da güzel genç bir kadına dönüşmüşsün böyle.”

“Lan Amca, kibarlığın lüzumu yok şimdi, daha demin gazoz ısmarladı bana Mo öğretmen sokakta,” dedi mahcup bir tavırla kanepenin kenarına ilişirken.

“Yanlışın var,” dedi Mo Yan denilen o ufaklık, “amca deme ona, Kaymakam Lan’la senin ablan aynı yıl doğdular, annesi de ablanın vaftiz annesi sayılır!”

“Saçmalık,” dedim bir paket Chunghwa sigarasını Mo Yan’ın önündeki masanın üzerine fırlatırken, “ne vaftiz annesinden bahsediyorsun sen, vaftiz anneymiş, cicianneymiş, bunlar bizimle alakası olmayan kaba tabirler.” Bir fincan Longjing yeşil çayını Pang Chunmiao’nun önüne bırakırken de, “Beni nasıl istersen öyle çağırabilirsin ama bu karga ağızlıyı dinleme sakın – Xinhua Kitabevi’nde çalışıyorsun galiba?” dedim.

“Kaymakam Lan,” dedi Mo Yan sigara paketini cebine indirirken, ardından benim kendi sigara paketimden bir sigara alıp yaktıktan sonra şöyle devam etti: “Her zaman çok bürokratiksiniz! Pang Chunmiao kız kardeş, Xinhua Kitabevi’nin çocuk bölümünde tezgâhtarlık yapıyor ama iliklerine sanat aşkı işlemiş bir kere, amatör bir sanatçıdır kendisi, akordeon çalar, Dai’lerin[84] tavus kuşu dansını bilir, lirik şarkılar söyler, eyalet gazetesinin sanat ekinde de denemeleri yayımlanmıştır.”

“Öyle mi?” dedim şaşkın bir heyecanla, “Öyleyse yeteneklerini kitapçıda boşa harcıyorsun sayılır.”

“Bak kendin de söyledin şimdi,” dedi Mo Yan, “ben de ona şöyle demiştim, ‘Yürü, Kaymakam Lan’ın yanına gidelim de ilçe televizyonunda bir iş ayarlasın sana.’”

“Öğretmen Mo,” dedi Chunmiao yüzü kızararak, sonra bana dönüp, “bunu kastetmemiştim ben...” dedi.

“Hesabıma göre yirmilerinde olmalısın?” dedim, “Üniversite sınavına girip Güzel Sanatlar Fakültesi’nde okumalısın.”

“Öyle bir yeteneğim yok,” dedi başını eğip, “bütün yaptıklarımı hobi olarak, eğlence olsun diye yapıyorum, hem sınavı da geçemem, sınav salonuna adım atar atmaz heyecan basıyor, neredeyse bayılacak hale geliyorum...”

“Üniversiteye gitmene de gerek yok zaten,” dedi Mo Yan, “gerçek sanatçılar üniversitede yetişmiyor, bana bakın mesela!”

“Senin derin gün geçtikçe daha da kalınlaşıyor,” dedim, “senin gibi şişinenler hiçbir işi beceremez.”

“Yetenek insanı küstah yapar derim ben buna, delilik sınır tanımaz!”

“Li Zheng’i çağırmamı ister misin?” diye sordum.

Li Zheng şehrin akıl hastanesinde çalışan doktor bir arkadaşımızdı.

“Tamam ya, şamatanın lüzumu yok, biraz da iş konuşalım şurada,” dedi Mo Yan, “hazır aramızda yabancı yokken sana kaymakam bey değil de ağabey diyeceğim, Lan Ağabey, burada bulunan küçük kız kardeşimiz için ne yapabilirsin şimdi onu söyle sen.”

“Elbette,” dedim, “ama Parti Sekreteri Pang’ın yapamadığı neyi yapabilirim ki ben?”

“Chunmiao kız kardeşimizi sevimli yapan şey de tam olarak bu,” dedi Mo Yan, “şimdiye kadar ablasından hiçbir şey istemedi.”

“Tamam,” dedim, “geleceğin yazarı, son günlerde neler yazdın bakalım?”

Bu sırada Mo Yan kendi yazmakta olduğu romanı anlatmaya başladı en ince ayrıntısına kadar, her ne kadar onu dinliyormuş gibi görünmeye çalışsam da aklım Pang ailesiyle olan bağlantılarımla meşguldü tamamen. Göğe yemin ederim ki o gün onu bir kadın olarak düşünmedim hiç, aradan geçen onca gün boyunca da düşünmedim, ona bakarken kendimi çok iyi hissediyordum sadece, tüm iyi niyetimle bakıyordum ona, arada iniş çıkışlar da yaşamadım değil, duvarın bir köşesinde duran ayaklı vantilatör başını bir o yana bir bu yana sallayıp vücudundaki o taze kokuyu bana doğru üfürürken kendimi rahatlamış ve çok mutlu hissediyordum.

Ancak iki ay sonra işler tamamen değişti. Yine bir pazar günü öğleden sonrası ve yine çok sıcak bir gündü, penceremin hemen dışındaki İngiliz çınarının üzerinde ağustosböcekleri yoktu bu kez, ağacın tepesinde neşe içinde hoplayıp zıplayan iki saksağan vardı. Mutluluk kuşu da denilen saksağanlar şans getiren kuşlardır, onları görünce yakında başıma iyi bir şeylerin geleceği hissine kapıldım. Tek başına geldi, Mo Yan denilen o karga ağızlı benim yardımım sayesinde bir üniversitenin yazarlık sınıfına ders almaya gitmişti, eğitim işini çözdükten sonra geri gelince “köylüden şehirliye” geçmesi için yardım edecektim ona. Chunmaio birkaç kez görmeye geldi beni, bir keresinde Huangshan Dağı bölgesinin o meşhur houkui çayından hediye etti bana bir kutu, dediğine göre babası Huangshan Dağı’na gezmeye gittiğinde eski silah arkadaşları hediye etmiş ona bu yeşil çaydan. Babasının iyi olup olmadığını sorunca iyi olduğunu ve dağa tırmanırken baston kullanmadığını söyledi. Çok şaşırmış ve çok etkilenmiştim, kulaklarımın dibinde adamın o protez bacağıyla takır tukur yürümesi çınladı bir süre. Televizyonda çalışma işinden bahsettim ona, eğer istiyorsa çok kolaydı iş, bir telefona bakardı. Sözlerimin çok ağırlık taşımadığı, önemli olanın onun Pang Kangmei’nin kız kardeşi olduğunu söyledim. Birden kendini savunmaya geçti: Mo Yan, öğretmenin dediklerine bakmayın, böyle bir şey istemiyorum ben. Sonra hiçbir yerde çalışmak istemediğini ve kitabevinde çocuk kitapları satmaktan mutlu olduğunu ekledi. Eğer bir çocuk gelirse çocuk kitabı satıyorum, çocuk olmadığındaysa kitapları ben okuyorum, halimden de çok memnunum.

Xinhua Kitabevi, kaymakamlık binasının iki yüz metre kadar çaprazında kalıyordu, ne zaman pencereyi açsam o iki katlı eski binayı görebiliyordum yukarıdan. “XINHUA KİTABEVİ”, kitabevinin tabelasında büyük harflerle böyle yazıyordu, kırmızıyla yazılmış bu iki kelimenin boyası dökülmüştü yer yer, harfler kolu bacağı olmayan birini andırıyordu bu halleriyle. Diğerlerine hiç benzemiyordu bu kız, onun yerinde başkaları olsa şimdiye kadar çeşitli aşağılık yollardan geçip Pang Kangmei’nin varlığı sayesinde çoktan tırmanmış olurdu başarı merdivenlerini; ama bunu yapmak istemiyordu o. Çalışma zahmetine bile gerek duymadan bol kazançlı bir iş bulabilirdi ama istemiyordu işte. Böyle bir aileden gelen kızın nasıl olur da hiçbir şeye karşı hırsı olmazdı? Kendi yağında nasıl böylesine kavrulabiliyordu? Ama asıl önemli olan nokta şuydu: Madem benden hiçbir şey beklemiyordu da peki beni niye defalarca ziyaret etmişti? Gençliğin aşk mevsimine girmiş olmalı, diye düşündüm. Öyle çok güzel bir şey değildi hani, makyajsız bir şakayığı andırıyordu, taze ve sıra dışı bir şakayığı, bir papatya kadar iddiasızdı, peşinden pek fazla delikanlı koşmuyor galiba, diye de düşünmedim değil. Ama benim gibi kırk yaşında ve yüzünün yarısı mavi doğum lekesiyle kaplı olan çirkin bir adamla ne işi olabilirdi ki? Benim terfi etmemi avucunda tutan bir ablası olmasaydı her şey daha anlaşılır olabilirdi belki ama böyle bir ablası vardı işte ve hiçbir şey anlamıyordum bu durumdan.

İki ay içinde altı kez ziyaret etti beni, bu yedincisi şimdi. Önceki gelişlerinde ilk geldiği zaman oturduğu yerde, o kanepenin ucunda oturdu hep, üzerinde de o kırmızı elbise vardı hep, her zaman aynı ağırbaşlılıkla, çok düzgün bir şekilde oturuyordu. Mo Yan’la iki kez gelmişti, Mo Yan gittikten sonra hep kendi başına geldi. O karga ağzını açıp durmadan konuşan Mo Yan olduğu zaman sahneye geç çıkan ya da repliğini unutan bir oyuncunun yaşadığı o garip sessizlik olmazdı hiç. Ama şimdi Mo Yan yoktu ve ikimiz de ne yapacağımızı şaşırmıştık. Aradaki sessizliği kırmak için kitaplığımdan sanat üzerine bir kitap seçip uzattım ona. Kitaba göz gezdirince okuduğunu söyledi. Başka bir tane daha verdim hemen, onu da okuduğunu söyledi. O zaman kendin bak bakalım okumadığın bir şey var mıymış kitaplıkta, dedim. Tarım Bakanlığı’nın bastığı “Evcil Hayvanları Tedavi Etme Kılavuzu”nu alıp onu okumadığını söyledi. Kendimi tutamayıp gülmeye başladım, kızım, dedim, çok komik bir şeysin sen, onu oku bakalım o zaman. Bir deste kâğıt çıkarıp gözümün ucuyla hızla okumaya koyuldum. Arada gözucuyla da onu izliyordum, kanepeye sıkıca oturup sırtını geriye yaslamış, bacaklarını birleştirip kitabı dizlerinin üzerine koymuştu, okuduğu şeye iyice dalmış olacak bir yandan da okuyor, bir yanda da okuduğu bazı yerleri mırıldanıyordu kendi kendine. Lise mezunu bile olmayan köylülerin kitap okuma yöntemiydi bu. Sinsice sırıttım. Arada beni arayan birileri giriyordu ofise, içerideki genç kızı görünce ne yapacaklarını şaşırıyorlardı ama onun Parti Sekreteri Pang’ın kız kardeşi olduğunu söylediğimde hemen saygıyla eğiliyorlardı önünde, yaltaklanan tavırlarla. Akıllarından neler geçtiğini çok iyi biliyordum. Kaymakam Yardımcısı Lan ile Pang Chunmiao’nun arasında bir şey olabileceğini düşünmüyorlardı kesinlikle, düşündükleri şey Kaymakam Yardımcısı Lan ile Parti Sekreteri Pang’ın arasındaki sıra dışı ilişkiydi. Şunu da itiraf edeyim, sırf o geliyor diye eve gitmezlik etmiyordum hafta sonları ama işin içine o da girince daha bir gitmemek istiyordum eve.

İşte şimdi bu gelişinde o kırmızı elbise yoktu üzerinde, yaptığım şakaların da rolü olmuştu muhtemelen bu değişiklikte. Geçen geldiğinde elbisesine bakıp, “Chunmiao, dün Pang Amca’ya telefon edip sana yeni bir elbise almasını söyledim,” dedim. “Nasıl böyle bir şey yaparsın,” dedi yüzü kızararak. “Şaka ediyorum canım,” dedim ben de toparlamaya çalışarak. Açık mavi bir kot giymişti bu kez, üzerindeyse yarım kollu beyaz bir gömlek vardı, gömleğin yakası yine kalp biçiminde kesilmişti, kenarlarında dantel işlemeler vardı, o kırmızı ipe geçirilmiş yeşil taşlı kolye sarkıyordu yine boynundan. Yine kanepenin ucuna ilişti, yüzü kireç gibiydi, boş boş bakıyordu. “Neyin var?” diye sordum telaşla. Bana bir bakış atıp dudaklarını büzdüğü gibi ağlamaya başladı. Bu pazar ofiste mesai yapan biri vardı. Şaşkınlıkla kapıya koşturup açtım hemen kapıyı. Ağlaması kuş sürüsü gibi koridora uçuyordu. Hemen kapıyı örtüp pencereyi kapadım. Hayatım boyunca böylesine büyük bir sorun yaşamamıştım hiç, ellerimi ovuşturup kafese kapatılmış bir maymun gibi bir yandan ofisin içinde volta atıyor, bir yandan da teselli etmeye çalışıyordum onu alçak bir sesle: “Chunmiao, Chunmiao, Chunmiao ağlama ağlama ağlama!..” Ama işe yaramadı bu, daha yüksek sesle ağlamaya başladı bu kez. Tekrar kapıyı açmayı düşündüm ama bunun kötü bir fikir olduğu aklıma geldi birden. Yanına oturup ter içinde kalmış olan sağ elimle onun buz gibi soğuk olan sağ elini tuttum, sol kolumu sırtına atıp sol omzunu pışpışlayarak, “Ağlama, ağlama sakın, neyin varsa ağabeyine söyleyebilirsin, Gaomi ilçesinde kimin cesareti varmış bakalım Chunmiao kız kardeşimizi üzmeye? Anlat ağabeyine de gidip o herifin boynunu yüz seksen derece döndürüvereyim!” dedim. Tek yaptığı şey ağlamak oldu ama. Gözlerini sımsıkı yumup ağzını koca koca açarak dik kafalı küçük bir kız çocuğu gibi ağlıyordu. Gözyaşları inci gibi dizi dizi süzülüyordu yanaklarından. Koltuktan sıçradım, sonra yine oturdum yanına. Genç bir kızın bir pazar günü kaymakam yardımcısının ofisinde salya sümük ağlaması olacak iş değildi! Daha sonra eğer o sırada elim sargıda olsaydı sargı bezlerini çıkarıp onun ağzına tıkardım, diye düşündüm. Ya da zalim bir çocuk hırsızı olsaydım, kokuşmuş çoraplarımı dertop edip hemen ağzına tıkıştırabileceğimi de düşündüm, böylece olay başka bir yöne gidebilirdi. Ama ne mi yaptım ben, bir açıdan bakıldığında yapılabilecek olan en aptalca şeyi, yine başka bir açıdan bakacak olursak yapılabilecek en zekice şeyi yaptım: Ellerinden birini tutup omzundan çekerek onu kendime doğru iyice yaklaştırıp dudaklarımı dudaklarına mühürleyiverdim birden...

Onun ağzı çok küçüktü, benimkiyse çok büyük, hani geniş bir çay fincanı dar ağızlı bir içki bardağını kaplar ya, işte öyle bir şey oldu. Çığlıkları ağzıma girip kulaklarımı uğuldatıyordu, sonra kısa hıçkırıklara dönüştüler, ağlamıyordu artık. İşte o sırada hayatımda bir benzerini daha yaşamadığım, çok güçlü ve çok tuhaf bir duyguya kapıldım.

Evli barklı ve çocuklu bir adamdım ve şimdi size yalan gibi gelebilir ama on dört yıllık evlilik hayatım boyunca karımla sadece on dokuz kere seks yaptık (böyle söylememin nedeni içinde aşk olmayan mekanik bir cinsel birleşme olmasıydı yaşadıklarımın) öpücük derseniz, o da bir kereye mahsustu ve çok da zorlamaydı hani. O da yabancı bir filmi izledikten sonra filmdeki aşk sahnelerinden öyle büyülenmiştim ki onun etkisiyle oldu işte, beline sarılıp ağzımı uzatıvermiştim. Durmadan kıpırdanıp durdu beni engellemek için ama sonuçta ağızlarımız çarpışmıştı işte, tek hissettiğim şey azıdişleri oldu, düşmanca bir şeyler duyumsadım, üstelik ağzından çürümüş et kokusu geliyordu, beynim haşlanmışa dönmüştü, kafamda bir şeyler vızıldıyordu. Hemen ardından onu bırakıp bir daha da böyle delice bir fikre kapılmadım. O bir avuç cinsel birleşmelerimiz esnasında ağzımı ağzından uzak tutmaya çalıştım hep. Ne zaman dişçiye gidip dişlerine baktırmasını söylesem soğuk soğuk bakıp şöyle derdi bana: “Niye ki? Benim dişlerim gayet sağlam, niye dişçiye gidip baktıracakmışım?” “Ağzın kokuyor,” dedimdi bir keresinde. Öfkeyle kükremişti karşılık olarak: “Senin ağzından da bok damlıyor!”

Daha sonra Mo Yan’a o öğleden sonra öpücüğünün beni çok sarstığını, ruhuma dokunduğunu ve ilk öpücüğüm olduğunu söyledim. O dolgun ve küçük dudakları sanki onun tüm vücudunu içime çeker gibi bütün gücümle emmiştim. Mo Yan’ın romanlarındaki aşktan çılgına dönmüş olan erkek karakterlerin kadınlara dönüp, “Seni yutmamak için kendimi zor tutuyorum,” demelerinin mantığını çözmüştüm sonunda. Ağzım ağzına değdiği an, ahşaptan yapılmış bir heykel gibi dondu kaldı, kasları buz kesti ama çok kısa bir süre sonra rahatladı hemen, o ince vücudunun kuru kemikleri şişmeye başlamıştı sanki, hiç kemiği yokmuş gibi yumuşadı tüm vücudu sonra, soba gibi yanıyordu. Başlarda gözüm açıktı hâlâ, sonra hemen kapadım. Dudaklarının kabardığını duyumsadım ağzımın içinde, ağzını açınca taze bir deniz tarağı kokusuyla doldu ağzım. Kendiliğinden oldu her şey, dilimi onun ağzına sokmamı kimseler söylememişti, dilim diline değdikten sonra sarmaş dolaş olup oynaşmaya başladı dillerimiz. Küçük bir kuş gibi attığını duyumsadım kalbinin göğsümün önünde, bu sırada iki elini birden boynuma dolamıştı sımsıkı. Dünya işlerini zihnimin en derinlerine gömmüştüm, artık sadece dudakları vardı onun, dili, kokusu, sıcaklığı ve inlemeleri bütün vücudumu ve zihnimi ele geçirdi. Öyle ne kadar kaldık bilmiyorum ama telefonun ziliyle gerçek dünyaya uyandık birden. Onu bırakıp telefona bakmaya giderken ayaklarımın bağı çözülünce neredeyse yere düşecektim. Vücudumun tüm ağırlığını kaybettiğini duyumsadım, bir öpücük tüye çevirmişti beni. Telefona cevap vermek yerine hattın fişini çekip o iğrenç sesi kestim hemen. Kanepenin üzerine uzandığını gördüm, başı yukarıya dönüktü, yüzü solmuş, dudakları şişip kızarmıştı, bu haliyle bir ölüyü andırıyordu ama ölmediğini biliyordum ben, gözlerinden akan inci taneleri süzülüyordu yanaklarından aşağıya. Kâğıt bir mendille sildim gözyaşlarını. Gözlerini açtı, o ince kollarını boynuma dolayıp, “Başım dönüyor,” diye mırıldandı. Ayağa kalkarken onu da kaldırdım, başını omzuma dayayınca kulağımı kaşındırdı saçları. O şarkı söylemeyi seven hademenin sesi yankılandı birden koridordan. Shaanxi türkülerini çok iyi taklit edebiliyordu bu çocuk, her pazar öğleden sonrası onun tuvalette bir yandan paspası yıkayıp bir yandan da şakımasını duyardım:

“Ağabey sen batı ağzına git –kalmak zor küçük kız kardeşim!–”

Şarkı söylemeye başlayınca binada sadece ikimizin kaldığını anlardım, sonra da gelip ofisimi temizlerdi. Aklım başıma geldi birden, onu kendimden uzaklaştırıp ofisin kapısını araladım biraz. Ardından ikiyüzlü bir tavırla şöyle dedim: “Chunmiao özür dilerim, bir anlık boşluğuma denk geldi...” Islak gözlerle bakıp, “Benden hoşlanmıyor musun?” dedi. “Hoşlanıyorum,” dedim telaşla, “hem de çok hoşlanıyorum...” Tam üzerime doğru atılacakken elini tutup, “Sevgili Chunmiao hademe birazdan gelip ofisi temizleyecek. Hadi git sen artık, birkaç gün geçsin hele, sana söyleyecek bir sürü şeyim var,” dedim. O gider gitmez deri kaplama döner koltuğuma yığıldım hemen, ayak seslerini dinledim koridorun sonunda kaybolana dek.

84. Yunnan eyaletindeki azınlık gruplardan biri.

(Ç.N.)

41

Lan Jiefang’ın karısını seviyormuş gibi yapması

Dört Numaralı Köpek’in okula giden çocuğa korumalık yapması

Gerçeği söylemem gerekirse o akşam eve döndüğünde üzerinde sadece insanları değil, aynı zamanda köpekleri de mutlu eden yeni bir koku vardı. Bu, normalde bir kadınla el sıkıştığında, aynı masada yemek yediğinde ya da dans ederken beline sarıldığında üzerine sinen o kokulardan çok farklı bir kokuydu. Hatta karınla seks yaptıktan sonra bile böyle kokmuyordun. Hiçbir koku kaçamaz benim burnumdan, dedi Koca Kafalı Lan Qiansui gözleri ışıl ışıl ışıldayarak.

Yüzündeki ifade ve bakışları o anda şunun farkına varmamı sağladı: Benimle konuşan Pang Fenghuang’ın doğurduğu ve benimle olan karman çorman ilişkisine bir türlü isim koyamadığım o olağanüstü çocuk değildi, yıllar önce ölmüş olan köpeğim konuşuyordu sanki benimle.

Hiçbir koku kaçamaz benim burnumdan, dedi kendinden gurur duyduğu her halinden belli olan bir tavırla, 1989 yazında Eşek Hanı kasabasına o kontrol çalışması dediğiniz işi yapmaya gitmiştin, yanında da o aranızdan su sızmayan dostların vardı; kasabanın Parti Sekreteri Jin Douhuan, Belediye Başkanı Lu Taiyu ve Tedarik ve Pazarlama Kooperatifi’nin Müdürü Ke Lidun, hep birlikte bir güzel yiyip içmiş ve poker oynamıştınız hani. İlçe kadrolarının yarıdan çoğu her hafta sonu sizin gibi bir güzel yiyip içmek ve poker oynamak için şehirden kaçıp böyle kasabalara ya da köylere gidiyordu. Jin, Lu ve Ke’ nin kokularını sinmişti eline, daha önce bizim eve geldiklerinden dolayı kokularını çok iyi biliyordum onların, beynimin içindeki koku deposunda hepsinin kaydı vardı. Kokuyu alır almaz o kokunun sahibinin dış görünüşünü ve sesini çıkarabiliyordum, karını ve oğlunu kandırabilirdin ama benim burnumu kandıramazdın. Öğle yemeğinde Yunliang Nehri’nde yakalanmış yumuşak kabuklu su kaplumbağası, kasabanın meşhur yemeği olan ağır ateşte pişirilmiş sarı tüylü tavuklardan, ağustosböceği larvası ve ipekböceği kozasıyla ve şimdi beni burada tek tek sayamayacağım kadar tembelleştiren bir sürü şey yemiştiniz. Bunların hiçbir önemi yok aslında, asıl önemli olan kasıklarından aldığım o leş gibi kokan soğuk meni kokusu ve prezervatifin o plastik kokusuydu. Yiyip içip bir güzel semirdikten sonra “topu ateşlemek” için bir de kadın bulduğun anlamına geliyordu bu. Eşek Hanı kasabası nehrin kenarına kurulmuş, sakinlerinin refah içinde yaşadığı, manzarası çok güzel bir kasabaydı, kıyı boyunca onlarca meyhane ve berber salonu vardı, dünyanın en eski mesleğini yarı açık bir halde icra eden bir sürü kadın çalışıyordu bu işletmelerde, bunu daha fazla açmama gerek yok herhalde, anladınız kabul ediyorum. Bir köpek olarak “pornografiyi yok etmek” gibi bir sorumluluğum olmadığından senin bu romantik ilişkini ortaya dökmekteki tek amacım hikâyenin akışına hizmet etmek; bir kadınla cinsel ilişkiye girmiştin ve kadının kokusu senin normal kokunun üzerine sinmişti işte, güzelce yıkanıp parfüm de sıkmıştın kadının kokusunu gidermek ya da örtbas etmek için ama bu seferki diğerlerinden çok farklıydı, üzerine ne kendi meninin kokusu ne de kadının vücudundan herhangi bir sıvının kokusu sinmişti, senin kendi kokun son derece taze bir kokuyla karışmış ve senin kendi doğal kokunu değiştirmişti. Sonunda seninle bu kadın arasında çok derin bir aşk doğmuş olduğunu anladım ve bu aşk ikinizin kanına ve iliklerinize kadar nüfuz etmişti işte, bundan sonra hiçbir güç ayıramazdı sizi.

O akşam yaptığın gösteri çok beyhude bir çabaydı aslında. Akşam yemeğini yedikten sonra mutfağa gidip bulaşık yıkadın ve oğluna o gün okulda neler öğrendiğini sordun. Genelde hiç yapmadığın bu iki sıra dışı davranış, karını o kadar çok etkiledi ki bir fincan çay demledi sana. O gece seks de yaptınız. İstatistiklerine göre yirminci birleşmenizdi bu ve sonuncu olacaktı. Havaya sinen o güçlü kokudan bu seferkinin hiç de fena olmadığını, hatta tatmin edici olduğunu bile söyleyebilirdim ama yine de beyhude bir girişimdi işte. Ahlaki sorumluluğunun üzerine yüklediği suçluluk duygusu karına duyduğun o fiziksel tiksintiyi bastırdı bu mekanik eylem süresince, üstelik o kadının kokusu bir tohum gibi vücuduna enjekte edilmişti artık, tomurcuk aşamasındaydı henüz ama bir kez çiçek açtı mı dünyadaki hiçbir güç karının yanına döndüremezdi artık seni. Doğal kokunun değişiminden çoktan yeniden doğmuş olduğunu anladım ama senin yeniden doğmuş olman demek aynı zamanda bu ailenin ölümü anlamına da geliyordu. Koku sorunsalı bir köpek için hayat memat meselesidir. Dünyayı koku yoluyla algılar ve anlamlandırırız biz, şeylerin doğasına koku yoluyla karar verip eylemlerimizi öyle düzenleriz, içgüdüsel bir şeydir bu, özel eğitim gerektirmez. İnsanlar eğiterek daha hassas yapamaz bir köpeğin burnunu, bizim burnumuzla algıladığımız şeyler az da olsa siz, burnu hiç de hassas olmayan insanların gözleriyle algıladıklarına benzer biraz, mesela biz bir ayakkabı yığını içinde kokusundan tanırız suçlunun ayakkabısını, oysa siz insanların, o ayakkabıyı bulması için daha önce görmüş olması da gerekir. Gevezelik ettiğim için suçlama beni sakın, bunları sana söylemek istediğim için söylüyorum, bir köpeğin önünde ne bir gizin ne de bir sırrın olabilir, her şey en ince ayrıntısına kadar çırılçıplak ortada.

O gün kapıdan içeri girmenle birlikte Pang Chunmiao’nun kokusunu çıkardım hemen, sadece bir saniye sürdü görüntüsünü zihnimde canlandırmam. O gün üzerine giydiği elbise ve ofisinde yaşadıklarınız da yavaş yavaş belirmeye başladı gözümün önünde. Benim bildiklerim senin bildiklerini fersah fersah aşıyordu. Onun aybaşı olduğunu da biliyordum ben, sen bunun farkına bile varmamıştın.

Sizin eve geldiğim günden Pang Chunmiao’yu öptüğün güne kadar neredeyse yedi sene geçti, pofuduk bir enikten güçlü, yetişkin bir köpeğe dönüştüm bu arada. Oğlun da çocukluktan dördüncü sınıf öğrencisine evrildi. Bu arada yaşananlar koca bir romanı doldurabilir ya da bir fırça darbesiyle bile anlatılabilir. Bu küçük ilçenin her duvarının köşesine ve her bir elektrik direğine şırladım desem abartmış olmam herhalde. Şırladığım yerlere başka köpekler de şırladı tabii. Bu ilçenin nüfusu kırk yedi bin altı yüz kişi, gelip geçenlerse günde yaklaşık iki bin kişi kadar. Altı yüz kadar da köpek ikamet ediyor. Burası hem sizin hem de bizim ilçemiz yani. Sizin caddeleriniz, sokaklarınız, topluluklarınız, örgütleriniz ve liderleriniz var. Bizde de hemen hemen aynı her şey. İlçedeki altı yüz kadar köpeğin sadece dört yüzü yerli, soyları karışmış, çoğu akraba, ne iyi görebiliyorlar ne de vizyonları geniş, ürkek, bencil ve anlaşması zor köpekler. Yüz yirmiden fazla Alman çoban köpeği var aralarında ama çoğu safkan değil. Geriye kalanlarsa yirmiden fazla Pekin Pug’u, kuyruğu kesik dört Alman Rottweiler’ı, iki Macar Vizsla’sı, iki Norveç kızak köpeği, iki Hollanda Dalmaçyalı’sı, iki Guangdong Shar-pei’yi, bir İngiliz Golden Retriever’ı, bir Avustralya çoban köpeği, bir Tibet mastifi ve köpek demeye bin şahit isteyen birkaç Rus tazısıyla birkaç Japon Chihuahua’sıydı. Bunların dışındaysa nereden geldiğini bilmediğim sarı renkli bir rehber köpek vardı, o ve sahibi kör kadın Mao Feiying birbirinden ayrılmayan bir ikiliydi, kadın meydanda erhu[85] çalıp durur, o da sessizce kadının ayaklarının dibine çömelir, yoldan geçen köpeklere selam bile vermezdi. Bir de “kısa bacaklı İngiliz beyefendisi” denilen Base ırkından bir eleman vardı, Kayısı Çiçeği Mahallesi’ndeki apartmanlardan birinin birinci katında kuaför dükkânı olan bir kadının yeni aldığı bir köpekti bu. Kısa, kalın bacakları ve yayvan gövdesiyle bir bankı andırıyordu bu hayvan. Bu haliyle zaten yeterince çirkin değilmiş gibi bir de pideyi andıran iki koca kulağı vardı yerleri süpüren. Kan çanağına dönmüş gözleriyle göz hastalığına yakalanmış gibi görünüyordu. Yerli köpekler çobansız kalmış bir koyun sürüsü gibi aptal olduklarından Gaomi ilçesi, geceleri biz kara sırtlı köpeklerin hâkimiyetine giriyordu. Ben, Dört Numaralı Köpek, sizin evde fena beslenmiyordum hani, yükselmiş bir memur olarak karının alt tarafındaki “ağzına” borçlanmış olmana rağmen, üst tarafındaki ağzına borcun yoktu hiç. Özellikle tatillerde çuval çuval, kutu kutu harika yiyecekler yağardı eve. Evinizdeki buzdolabının yanına bir de devasa dondurucu eklemene rağmen hâlâ küflenip atılmaktan kurtulamıyordu yiyecekler. Ah ne güzel şeylerdi onlar! Tavuk, ördek ve balık eti gırlaydı, onlardan bahsetmeye bile gerek yok, bir de o değerli lezzetler vardı tabii: İç Moğolistan’dan gelen deve toynakları, Amur Nehri’nden gelen ejderha tavuğu denilen tavuklar, Mudan Nehri’nden gelen ayı pençeleri, Changbai Dağı’ndan gelen geyik penisleri, Guizhou’dan gelen semenderler, Weihai’den gelen deniz hıyarları, Guangdong’dan gelen köpekbalığı yüzgeçleri... Tanrıların ağzına layık ve dünyanın en lezzetli yiyecekleri olan bu şeyler gelir gelmez buzdolabına ya da dondurucuya girdikten sonra en sonunda benim midemi boyluyorlardı. Çünkü neredeyse hiç yemek yemezdin evde. Çünkü karının karnı kızarmış böreğe dönmüştü; börek kızartır, kızarmış börek satar ve kızarmış börek yerdi, o güzelim şeylere el atıp pişirdiği zamanlar bir elin beş parmağını bile geçmezdi. Yediğim şeyler açısından gerçekten de çok şanslı bir köpektim. Lan Jiefang ilçedeki bütün memurların vasfı senden yüksek olmasına rağmen onların köpeklerinden çok daha iyi besleniyordum ben. Diğer köpeklerden duyduğum kadarıyla onların evlerine gönderilen hediyeler, para, altın, gümüş gibi değerli şeyler oluyormuş ama sizin eve gönderilen hediyelerse nedense hep yiyecekti. Bunlar bana değil sana gönderilen hediyelerdi Lan Jiefang ama senin umurunda bile olmuyordu. O leziz yiyecekleri yedikçe daha bir yaşımı doldurmadan ilçedeki yüz yirmiden fazla kara sırtlı Alman çoban köpeği arasında en irisi oluverdim. Üç yaşıma geldiğimde yetmiş santime ulaştı boyum, başımdan kuyruğuma yüz elli santim uzunluğunda ve altmış kiloydum. Bu verilerin hepsini oğlun kendi elleriyle ölçtü, kesinlikle abartmıyorum. Sivri kulaklarım, kahverengi gözlerim, kocaman sağlam bir kafam, keskin beyaz dişlerim, timsah gibi uzun bir ağzım, kapkara bir sırtım, çimen sarısı bir karnım, boylu boyunca uzanan sivri bir kuyruğum ve tabii ki gelişmiş bir koku alma yetimle iyi bir hafızam var. Açıkçası Gaomi gibi küçük bir ilçede benimle dövüşebilecek tek köpek o Tibet mastifi ama karla kaplı yüksek yaylalardan Sarı Irmak’ın kıyısına gelen bir konuk olan bu gariban da oksijen yetersizliğinden bütün gün şaşkın şaşkın dolanıyor ortalıkta, dövüşmeyi bırak, şöyle birkaç adım koşsa nefes nefese kalıyor. İlçenin Kızıl marka acı biber sosu satan tek dükkânının sahibi olan bir kadının köpeği bu hayvan, Ximen köyünden Ejderha Sun’ un karısı saçını kızıla boyamış, ağzı altın dişlerle kaplı, güzellik salonunun müdavimlerinden, şişman vücuduyla sallana sallana nereye gitse Tibet mastifi de nefes nefese peşinden sürükleniyor. Bu köpek o yüksek yaylalarda bir kurtla bile dövüşebilir ama Gaomi’ye geldikten sonra kuyruğunu iki bacağı arasına sıkıştırmış bir köpek oldu çıktı işte. Görüyorsun ya yine çok konuştum, peki beni takip etmekte güçlük çekiyor musun hiç? Gaomi ilçesindeki bütün kadrolardan Pang Kangmei sorumluysa, ilçedeki tüm köpekler de benden sorulur. İnsanlar ve köpekler aynı dünyada yaşadıklarından insanlar ve köpekler arasındaki ilişki de ister istemez iç içe geçiyor işte.

Hazır bir ara oğlundan da bahsetmişken onu okula her gün benim götürdüğümü de söylemeliyim. Oğlun altı yaşında ilçenin en iyi ilkokulu olan Zümrüdüanka İlkokulu’na başladı. Okul, ilçe hükümet binasının iki yüz metre kadar güneybatısında kalıyor, şansa bak ki Xinhua Kitabevi, hükümet binası ve ilkokul eşkenar bir üçgen oluşturuyor. O sıralar üç yaşındaydım, tam da gençliğimin baharında. İlçede ayak basmadığım köşe kalmamıştı, bunun bizim ailenin kanında olduğunu söylesem abartmış olmam herhalde, bir çağrıya yüz cevap veririz biz. İçimizden birinin olduğu yeri bildiren çağrıyı duyduk mu beş dakika içinde ilçenin dört bir köşesine yayılmış bütün köpekler koro halinde havlamaya başlar. Çekirdeğini kara sırtlı Alman çoban köpeklerinin oluşturduğu bir Köpek Yardımlaşma Derneği kurduk, dernek başkanını soracak olursan, benim tabii ki de, ilçeyi sokak ve mahalleler olmak üzere on iki bölüme ayırdık, her bölümün kara sırtlı çoban köpeklerinden oluşan bir dernek başkanı da var tabii, başkan yardımcılarını soracak olursan şöyle bir anlaşmaya vardık, bırakalım da o melez piçler, artık Çinlileşmiş olan o yabancı tohumları üstlensin o görevi, hem biz kara sırtlıların ne kadar yüce gönüllü olduğunu da göstermiş olacaktık böylece onlara. Tüm bu işleri ne zaman tamamladığımızı bilmek ister misin peki? Söyleyeyim hemen, sabah bir ila dört suları, ister mehtabın, isterse yıldızların aydınlattığı bir gece olsun, ister iliklerimize kadar işleyen acı bir soğuğun olduğu bir kış, isterse havada yarasaların dans ettiği sıcak bir yaz gecesi olsun, eğer istisnai bir durum söz konusu değilse etrafı kolaçan etmek için devriye gezerdim her gece, arkadaşlarla buluşur, kavga eder, âşık olur, toplantı yapardık... Yani siz ne yaparsanız biz de onları yapıyorduk işte! İlk sene bir çukur kazıp öyle atardım kendimi sokaklara, ikinci sene çukur kazma utancından kurtulup batı kanadındaki kapıdan çıkmaya başladım dışarı, ilk sıçrayışımı kuyunun üzerinden yapardım, ikincisi pencere pervazı olurdu, üçüncü sıçrayışta pencere pervazından duvarın üzerine çıkar, oradan da doğruca aşağıya süzüldüm mü kendimi sizin kapının önündeki Tianhua hutong’unun tam ortasında buluverirdim. Kuyunun ağzı, pencere pervazı ve duvar çok dardı, öyle sıçrıyorum filan dememe bakma, bunların hepsi ayağımı koyabileceğim dayanak noktalarıydı o kadar, suyun üzerine konan bir yusufçuk ya da nehirde süzülürken birden sıçrayan bir ağaç parçası gibi sıçrayıp duvara doğru güzel bir hamle yapardım, bir kitabı bir solukta baştan sona okumak gibi bir şeydi de denilebilir bunun için. İlçe savcılığında bu üçlü atlayışımı yaparken çekilmiş video kayıtlarım bile var, Yolsuzlukla Mücadele Bürosu’nda Guo Hongfu adında çok hırslı bir savcı vardı, elektrik direklerini kontrole gelmiş bir memur gibi giyinip sizin evin saçağının altına küçük bir gizli kamera yerleştirmişti bu adam, sizin aleyhinize bir kanıt elde edemedi ama benim üçlü atlayışımı kayıt altına almış işte. Guo Hongfu’nun köpeği bizim derneğin Kırmızı Erik Mahallesi şubesinin başkan yardımcısıydı, Japonya’nın Hokkaido Adası’ndaki tilki sürüsünün içine gizlenmiş gibi duran ateş kırmızısı, dişi bir Rus tazısıydı bu köpek, savcının kendi yatak odasında hemen ayaklarının dibine gizlenmiş bir halde izledim bu videoyu. Dişi Rus tazısı Tianhua Meydanı’ndaki fıskiyenin yanında işveli bir tonda şöyle demişti bana: “Başkan bey, üçlü atlayışın gerçekten de görülmeye değer, muhteşem bir manzaraydı! Hatta benim sahiplerim bile defalarca izledi videoyu, izlerken bir yandan da alkışladılar, hatta erkek sahibim senin, evcil hayvanların yeteneklerini gösterdiği o yarışmalara katılmanı önerdi.” Kayıtsızca homurdanıp, “Evcil hayvan mıyım ben?” dedim soğuk bir tavırla. Sivri çene ne diyeceğini şaşırdı tabii, telaşla özür dilemeye çalıştı, kuyruğuyla yeri süpürürken bir yandan da işveli bir poz takındı. Sonra dediğine göre sahibesinin ona kendi elleriyle ördüğü yün yeleğin cebinden krema kokan plastik bir kemik çıkarıp bana uzattı ama kabul etmedim. Böyle bir oyuncağa sahip olan köpek çoktan evcil bir hayvana dönüşmüş, dejenere olmuş, köpekliğin şanına leke sürmüş demektir.

Birazdan oğlunu nasıl okula götürdüğümü anlatmaya başlayacağım. Ama istersen gevezeliğimden nefret etmeyi bırak biraz, bunları anlaşılsın diye söylemiyorum ki, bundan sonra anlatacaklarımı dinlemene bile gerek yok zaten.

Oğlun gerçekten de ana babasına saygıda kusur etmeyen iyi bir evlattı, okula ilk başladığında karın götürüp getiriyordu onu bisikletiyle ama oğlunun okul saatleriyle karının iş saatleri her zaman çakışıyordu. Bu yüzden çok acı çekti karın. Karın ne zaman acı çekse şikâyet etmeye başlardı, bir şikâyet etmeye başladı mı hemen sana sövüp sayardı, o sana sövüp saymaya başlayınca da oğlunun kaşları çatılırdı hemen, bundan da çıkarabileceğin gibi oğlun her şeye rağmen yine de çok seviyordu seni. Bir keresinde şöyle dedi oğlun: Anne, beni okula götürüp getirmene gerek yok, ben kendim gider, kendim dönerim. Şöyle karşılık verdi karın: Olmaz, ya araba çarparsa sana ya köpek ısırırsa ya kötü çocuklar kabadayılık taslarsa ya yaşlı bir cadı başına vurursa ya birileri fidye için kaçırırsa seni ha? Karın bir solukta tam beş tane kötü senaryo sayıvermişti bile. O yıllarda kamu güvenliği gerçekten de çok kötü durumdaydı, ilçede güneyden gelen, “çocuk tokatlayan yaşlı karılar” denen, çocuk satıcısı altı tane kadın vardı: Çiçek, elmaşekeri ya da rengârenk horoz tüylerinden yapılmış jianzi[86] topları satarmış gibi yapıp üzerlerine sakladıkları uyuşturucu bir ilaçla ilçede dolaşırlarken güzel bir çocuk gördüler mi hemen gidip çocuğa tokadı bastıkları gibi aptala çevirirler, çocuk da kuzu kuzu onları takip ederdi. Sanayi ve Ticaret Bankası’ nın Müdürü Hu Lanqing’in oğlu haydutlar tarafından kaçırılmış, iki milyon yuan da fidye istenmişti, polise gitmeyi göze alamayan baba, bir milyon sekiz yüz bin yuana anlaşıp oğlunu kurtarmıştı. Oğlun, yüzündeki mavi doğum lekesini tokatlayıp şöyle dedi: “Çocuk tokatlayan yaşlı karılar sadece güzel çocukları tokatlıyor, ben bu halimle peşlerine takılsam bile hemen kışkışlarlar beni. Eğer haydutlar kaçırırsa beni, sen kadın başına ne yapabilirsin ki? Daha doğru düzgün yürüyemiyorsun bile.” Oğlun bunu söylerken bir yandan da karının sakat kalçasına bakıyordu. Karın çok üzüldü tabii, gözleri kızardı, yutkunarak şöyle dedi: “Oğlum, çirkin değilsin sen, anan çirkin, yarım kıçlı biri oldu çıktı...” Oğlun, karının beline sarılıp, “Anne çirkin değilsin sen, en güzel anne sensin. Anne beni gerçekten de okula götürmene gerek yok, Dört Numaralı Köpek’le giderim ben.” Karının ve oğlunun bakışları birden üzerime yönelince güç ve ihtişam dolu bir sesle havlayarak ödüllendirdim onları, şöyle diyordum: “Götürürüm tabii sorun olmaz, siz bana bırakın işi!”

Karın ve oğlun hemen yanıma geldiler. Oğlun kolunu boynuma dolayıp, “Dört Numara, beni okula götürürsün, değil mi? Annemin sağlığı pek de iyi değil, hem işe gidip geliyor,” dedi.

Hav! Hav! Hav! Öyle gür havlamıştım ki çınar ağacının yaprakları hışırdadı, komşunun avlusundaki iki devekuşu korkudan ötmeye başladı, şöyle demek istemiştim: So-run-yok!

Karın başımı okşadı, ben de ona kuyruğumu salladım.

Herkes bizim Dört Numara’dan korkuyor, öyle değil mi oğlum, diye sordu karın.

Evet anne, diye onayladı oğlun.

Dört Numara, öyleyse Kaifang’ı sana emanet ediyorum, ikiniz de Ximen köyünden geldiniz buraya, ağabey kardeş gibi birlikte büyüdünüz, değil mi? Hav hav! Aynen öyle! Karın çok duygulanmış bir halde başımı okşadı yine, sonra boynumdaki o kalın zincirli tasmayı çıkarıp eliyle onu takip etmemi istedi, birlikte avlu kapısına kadar gittik, Dört Numara, dedi, şimdi diyeceklerimi iyi dinle: Sabah erkenden kalkıp işe gitmem lazım, börek kızartmaya. İkinizin kahvaltısını hazırlar da öyle çıkarım. Altı buçukta Kaifang’ı uyandır sen, yemek yedikten sonra yedi buçukta okula gitmek için yola çıkarsınız. Anahtar Kaifang’ın boynunda asılı, kapıyı kilitlemeden gitmesin sakın, eğer kapıyı kilitlemeyi unutursa paçasına yapış ve kilitleyene kadar bırakma sakın. Sonra yola çıkarsınız, kestirmeden gitmeyin sakın, anayolu takip edin, biraz fazla dolanacaksınız ama güvenliğiniz her şeyden önce gelir; yolun sağından gidin, karşıya geçerken önce sola bakın, yolun ortasına gelince bir de sağa bakın, motosikletlere dikkat edin e mi, en çok da siyah deri ceket giyen motosikletlilere, serseri çetesindendir onlar, renk körüdürler, kırmızıyla yeşili ayıramadıklarını söylerler. Kaifang’ı okulun giriş kapısına bıraktıktan sonra Dört Numara, önce doğuya doğru koş, yolu geçince tren istasyonunun yanındaki lokantaya kadar kuzeye doğru koş, ben meydandaki açıklıkta börek kızartıyor olurum, iki kere havla, sen iki kere havlayınca her şeyin yolunda olduğunu anlarım ben. Sonra eve dönersin, bu sefer kestirmeden de gidebilirsin eve, çiftçi pazarının oradaki patikadan doğruca güneye git, Tianhua Nehri’nin üzerindeki köprüden geç, oradan batıya dönünce eve vardın demektir. Büyüdün artık, kapının altında açtığın delikten geçemezsin, geçebilsen de ben izin vermiyorum sana, kirleniyorsun sonra. Avlu kapısını kilitledim, içeri giremezsin. Üzgünüm ama ben işten geri dönene kadar kapının önünde beni beklemek zorunda kalacaksın. Eğer başına güneş geçerse hutong’un karşısındaki teyzenin doğu kanadındaki odasının hemen dışında bir çam ağacı var, altı serin olur. Oraya çömelip kestirebilirsin biraz, sakın uyuma ama, bizim kapıyı iyi kolla. Üzerlerinde maymuncuk taşıyan hırsızlar geziyor etrafta, misafirmiş gibi davranıp kapıyı çalıyorlar önce, evde kimse yoksa içeri girip ne isterlerse alıp gidiyorlar. Bizim hısım akrabayı tanıyorsun sen, kapıyı kurcalayan bir yabancı görürsen hiç acıma, ısır hemen. On bir buçukta eve dönerim, sen de içeri girer su içersin biraz, sonra kestirmeyi kullanıp doğruca okula gidersin Kaifang’ı öğle yemeği için eve getirmeye. Öğleden sonra onu okula bıraktıktan sonra yine lokantaya gelip iki kere havla e mi, sonra eve gider biraz kapıyı kolladıktan sonra yine okula koşturursun. Zümrüdüanka İlkokulu’nda öğleden sonra sadece iki ders yapılır, dersler bittikten sonra hava hâlâ aydınlık olur, Kaifang’ı eve geri getirdikten sonra ödevlerini yaptığından emin ol, hemen dışarı çıkıp oynamasın... Dört Numara, Dört Numara dediklerimi anladın mı?

Hav hav hav, an-la-dım!

Karın her sabah işe gitmeden önce alarmını kurduğu saati pencere pervazına koyduktan sonra gülümserdi bana. Sahibemin gülümsemesi her zaman çok güzeldi. Ardından bakarken havlardım, hav hav, güle güle! Hav hav, üzme kendini! Kokusu hutong’un içinde önce kuzeye, sonra doğuya, ardından da tekrar kuzeye yönelirdi. Kokusu giderek azalıp şehrin sabahın erken saatlerinin kokusuna karışarak incecik bir çizgi haline gelirdi. Eğer istesem tüm dikkatimi toplayıp o ince çizgiyi takip ederek tren istasyonunun yanındaki lokantanın hemen önünde börek kızarttığı ocağın önüne kadar gidebilirdim ama böyle bir şey yapmama gerek de yoktu hani. Sonra avluda turlamaya başlardım sanki evin tek sahibi benmişim gibi. Sonra alarm çalardı. Koşturarak oğlunun odasına dalardım, içerisi gençlik kokardı hep. Onu korkutacağımdan çekinip yüksek sesle havlamazdım hiç. İşte oğluna hep bu kadar iyi davrandım. Dilimi çıkarıp onun o küçük mavi yüzünü yalardım. Doğum lekesinin üzerinde ayva tüyleri çıkmaya başlamıştı. Gözlerini açıp şöyle derdi hemen: Dört Numara kalkma vakti geldi mi? Hev hev, diye yumuşak bir dille yanıtlardım onu, kalk hadi, kalkma vakti! Sonra üzerini giyinip dişlerini fırçalardı sabah mahmurluğuyla yüzünü yalayan bir kedi gibi. Kahvaltısı her zaman ya soya sütü ve kızarmış börek ya da inek sütü ve kızarmış börek olurdu. Bazen ben de onunla birlikte kahvaltı ederdim, bazen de etmezdim. Hem buzdolabını hem de dondurucuyu açmayı öğrenmiştim. Dondurucudaki ve buzdolabının dondurucu bölmesindeki yiyecekleri önceden çıkarıp çözülmelerini beklemek gerekiyordu yoksa dişlerim zarar görürdü. Dişlerini korumak demek yaşamı sevmek demektir.

İlk gün karının verdiği talimatları harfi harfine yerine getirdik. Kokusu peşimize düşmüştü çünkü, nereye gitsek hemen arkamızdaydı. Bize göz kulak oluyordu, anne kalbi işte, çok anlaşılabilir bir şeydi bu. Oğlunun hemen arkasından, aramıza bir metre mesafe koyup öyle yürüyordum. Yoldan karşıya geçerken altı göz olup sekiz kulak kesiliyordum. Yolda bir araba belirdi birden, aramızda iki yüz metre mesafe vardı ve çok yavaş geldiğinden güvenle karşıya geçebilirdik, oğlun da hemen karşıya geçmek istiyordu ama gömleğinin ucundan ısırdığım gibi engelledim onu. Dört Numara ne yapıyorsun, dedi oğlun, ödlek olma o kadar! Ama izin vermedim yine de ona, sahibemin sözünü dinleyerek içinin rahat olmasını sağlıyordum çünkü. Araba yanımızdan geçince bıraktım gömleğin ucunu, teyakkuza geçtim hemen, her an atılıp oğlunun hayatını kurtarmaya hazır bir halde karşıya geçirdim onu. Karının kokusundan onun da içinin rahat olduğunu anladım. Bizi okulun kapısına kadar takip etti. Karının bisikletini hızla doğuya, oradan da kuzeye doğru kırdığını gördüm. Peşinden koşmadım ama, küçük adımlarla aramızda yüz metre kadar bir mesafe bırakıp öyle takip ettim onu. Bisikletini park etmesini, üzerini değiştirmesini ve ocağın önüne dikilip çalışmaya başladığı saati bekledikten sonra koşmaya başladım. Hev hev, diye iki yumuşak havlama koyuverip endişelenmemesini, her şeyin yolunda gittiğini bildirdim ona. Yüzünde benimle iftihar ettiğini bildiren bir ifade, kokusunda sımsıcak bir aşk kokusu vardı.

Üçüncü gün kestirmeden gitmeye başladık. Oğlunu yataktan kaldırma saati de altı buçuktan yediye kaydı. Saate bakıp zamanı söyleyemediğimi mi düşünüyorsun yoksa? Şakacı seni! Ara sıra televizyonu açıp futbol maçı izlediğim bile oluyor, Avrupa ve Dünya Kupası maçlarını izliyorum. Evcil hayvan kanallarını izlemiyorum hiç, o oyuncakla oynayan, köpeklikle hiçbir alakası olmayan şeylerin tüylü birer elektrikli oyuncak olduğunu düşünüyorum. Hay ninesini sattığımın, bazı köpekler insanoğlunun evcil hayvanı olur, bazı köpeklerse insanoğlunu kendi evcil hayvanlarına dönüştürür. Gaomi ilçesinde, Shandong eyaletinde, bütün Çin’de, hatta bütün dünyada insanları kendi evcil hayvanı haline getiren ilk köpek kim olacak sanıyorsun, tabii ki de ben! Tibet mastifi Tibet’teyken insanlarla eşit yaşıyordu, bileğinin gücüyle onurunu koruyordu ama buraya, aramıza gelince düşüverdi itibarı, Ejderha Sun’un karısının kıçının ardında yürüyen şu garibana bakın hele, gören kaplan yavrusu sanır ama tıknefes bir halde zar zor yürüyor, ürkek adımlar atıyor, “Kızıl Köşkün Rüyası”ndaki[87] Lin Daiyu’yla aynı ince hastalıktan mustarip sanki. Ne kadar da hüzünlü! Heyhat! Oğlun evcil hayvanım benim, karın da öyle. O küçük metresin Pang Chunmiao da öyle. Eğer seninle uzun yıllardır süren bir muhabbetimiz olmasaydı üzerinde onun o taze istiridye gibi kokan kokusuyla gelip karına boşanmak istediğini söylediğinde hiç acımaz, ısırırdım seni.

Avludan çıkınca doğu batı yönünde uzanan Ejderha Kralı Tapınağı Caddesi’ne uzanıp oradan kuzeye yöneldik, Faraş Sokağı’nı geçip Tianhua Köprüsü’ne oradan da çiftçi pazarının batı girişine gelip doğruca kuzeye yöneldik yine, Tanhua hutong’unun o uzun yolunu tepip hükümet binasının önünden geçen Millet Caddesi’ne girdik, oradan sola dönüp iki yüz metre ilerledik mi Zümrüdüanka İlkokulu’nun kapısındaydık işte. Bu rotayı takip etmek tavuğun yumurta yumurtlaması kadar kolay geldi bize, yirmi beş dakikada okula varıyorduk. Eğer koşarsak on beş dakika sürüyordu. Karın ve oğlun seni evden attıktan sonra ofis pencerenin önünde elinde Rus yapımı bir dürbünle dikilip Tanhua hutong’undan koşarak geçmemizi izlediğini biliyorum.

Dersler bitince eve dönmek için hiç acele etmiyorduk. Oğlun şöyle sorardı hep: Dört Numara, annem şimdi nerede? Tüm dikkatimi toplayıp karının kokusunu bulur, bir dakika içinde tam olarak nerede olduğunu söylerdim hemen. Eğer ocağın önünde börek kızartıyorsa kuzeye doğru dönüp iki kere havlardım, eğer evdeyse güneye doğru dönüp yine iki kez havlardım. Ama karın evdeyse ne olursa olsun oğlunu tuttuğum gibi eve doğru sürüklerdim, eğer hâlâ ocağın başındaysa sorun yoktu o zaman, biraz eğlence arardık kendimize hemen.

Oğlun gerçekten de iyi bir çocuktu, okuldan sonra sırtında sırt çantasıyla o dükkân senin bu dükkân benim diye dolanan kötü çocuklar gibi boş boş dolanmıyordu sokaklarda. Oğlunun tek hobisi Xinhua Kitabevi’ne gidip belirli bir para karşılığında ödünç çocuk kitabı almaktı, arada bir kitap satın aldığı da olurdu ama daha çok ödünç alırdı. Çocuk kitapları satımından ve ödünç verilmesinden sorumlu olan kişi senin şu küçük âşığındı. Ama biz oraya gittiğimiz zamanlarda daha sevgilin olmamıştı. Oğluna çok iyi davranırdı, kokusunda sevgi vardı, sadece onun sürekli müşterileri olduğumuz için değildi bu ama. Görünüşüne pek dikkat etmemiştim, sadece kokusu bile aklımı başımdan almaya yetmişti. İlçedeki iki yüz bin kokuyu avucumun içi gibi biliyordum, bitkilerden hayvanlara, minerallerden kimyasal ürünlere, gıdadan kozmetiğe hepsini biliyordum ama bu kokuların hiçbirini Pang Chunmiao’nunki gibi sevmiyordum. Eğri oturup doğru konuşalım, tüm dürüstlüğümle söyleyebilirim ki bu ilçede çok güzel kokan sadece kırk tane güzellik vardı ama hepsi kirletildi, hiçbiri saf değil, kiminin kokusunu ilk kez aldığınızda güzel geliyor ama çok kısa bir süre içinde değişiveriyor hemen. Ama Pang Chunmiao’nun kokusu dağdan inen bir akarsu gibi temiz, çam ormanından esen hafif bir rüzgâr gibi serin, öyle taze, öyle basit ki sonsuza kadar değişmeyecek. Bana dokunmasını öyle çok arzuluyordum ki ama o evcil hayvanların dokunulma isteği gibi bir his değildi bu elbette, ben, hay anasını!.. Benden daha heybetli köpeklerin bile böyle zayıf anları olur hayatta. Kurallara göre köpeklerin Xinhua Kitabevi’ne girmesi yasaktı ama Pang Chunmiao bana bir ayrıcalık tanıdı. Xinhua Kitabevi ilçenin en ıssız dükkânıydı, sadece üç tane kadın tezgâhtarı vardı, iki orta yaşlı kadınla Pang Chunmiao işte. O orta yaşlı iki kadın, Pang Chunmiao’ya yaranmaya çalışıyordu durmadan, nedeni o kadar belliydi ki bunu açıklamanın lüzumu yok şimdi. Buranın az sayıdaki müdavimlerinden biri olan Mo Yan denilen o ufaklık, dükkânı caka satabileceği bir yer olarak görüyordu. Durmadan kendini övüp duruyordu, bunu içinden gelerek mi yapıyordu yoksa şaka yollu olarak mı söylüyordu hiç anlamadım. Çincede chengyu denilen, dört sözcükten oluşan deyimlerin son sözcüğünü söylemeden konuşur ve espri filan yaptığını sanırdı bununla. Mesela “ilk görüşte âşık olmak”ı “ilk görüşte saat” diye söylerdi, sözcüklerin anlamı da değişirdi haliyle; “hilesiz iki masum küçük”ü “olmayan iki küçük”e çevirdi, “köpek sahibinin sopası yüzünden ısırır” “sahibini sopalayan köpek”e döndü. Onun geldiğini gören Pang Chunmiao neşe dolardı hemen. O neşelenince orta yaşlı iki kadın da neşelenirdi birden. Dili böyle çirkin kullanan bu adam gerçekten de “içler acısı bir insan”dı[88] ama Gaomi ilçesinin en güzel kokan genç kızı bu “içler acısı” adamı seviyordu işte. Kızın bu adamı sevmesinin nedeni de kokuydu tabii, Mo Yan’ın kokusu çamurla sıvanmış bir odada tütün yaprağı kavuran çiftçilerin kokusuna benziyordu, Pang Chunmiao da potansiyel bir tütün sevicisiydi. Mo Yan, kitabevinin bir köşesine çekilip okuma masasında kitap okumaya dalmış olan Lan Kaifang’ı görünce hemen yanına gelip kulağını çekti. Sonra Pang Chunmiao’ya tanıttı onu İlçe Tedarik ve Pazarlama Kooperatifi Müdürü Lan’ın oğlu olarak. Ben çoktan tahmin etmiştim, dedi Pang Chunmiao. Bu sırada iki kez havlayıp Kaifang’ı uyardım, annesi çoktan işten paydos etmişti çünkü, kokusu da ta hırdavat ve elektrikli alet satan dükkânın kapısına dek varmıştı, eğer şimdi yola çıkmazsak annesinden önce eve varamayacaktık. “Lan Kaifang,” dedi Pang Chunmiao, “eve gitsen iyi edersin, hazır köpeğin de seni uyarmışken.” Sonra Mo Yan’a dönüp, “Bu köpek çok akıllı, bazen Kaifang bir kitabın içine iyice gömülüp her şeyi unuttuğunda, seslensen bile cevap vermediğinde, köpek koşturarak dükkâna dalıyor, hemen onu gömleğinin kenarından tuttuğu gibi çekiştirerek dışarı çıkarıyor,” dedi. Mo Yan başını eğip bana bakarak, “Vahşi köpeğin kurdu,” dedi. “İçler acısı,” Mo Yan bana “vahşi köpeğin kurdu” derken “gelinlik çağı”na gelen Pang Chunmiao, kıkır kıkır gülüyordu. “İçler acısı” Mo Yan çok “içinden” iç çekerek, “Gerçekten de çok iyi bir köpek! Küçük sahibine ‘safra kesesinden bağlı,’” dedi. Sonra ikisi birden kahkahalarla gülmeye başladı. Ha ha ha ha!

85. Bir tür yaylı Çin çalgısı. (Ç.N.)

86. Vücudun el ve kol haricindeki kısımları kullanılarak badminton topuna benzer bir topla oynanan oyun. (Ç.N.)

87. Orijinal adı Hon Lou Meng olan ünlü klasik Çin romanı. (Ç.N.)

88. Çincede “görmesi”, “duyması”, “söylemesi” içler acısı, diye üç tane deyim var, Mo Yan burada yine sözcük oyunu yapıp deyimin sadece “içler acısı”

kısmını alıp sonuna insan sözcüğünü ekliyor. (Ç.N.)

42

Lan Jiefang’ın ofisinde aşk yapması

Huang Hezuo’nun evde elekten fasulye geçirmesi

İlk öpücükten sonra geri çekilmeyi, kaçmayı düşündüm, çok mutlu olmama rağmen korkuyordum da, doğal olarak derin mi derin bir suçluluk duygusu vardı bir de. Karımla yirminci ve aynı zamanda son cinsel ilişkimiz olan o gece, yaşadığım içsel çatışmanın ürünüydü. İyi bir sevgili olabilmek için elimden geleni ardıma koymamıştım ama sonuç sefaletti işte.

Bunu takip eden altı gün boyunca ister şehir dışına çıkayım ister bir toplantıda olayım, ister bir açılış töreninde kurdele keseyim ister bir yemeğe davetli olayım, ister bir arabada ya da ister bir taburede oturayım, ister ayakta dikileyim ister yürüyor olayım, ister uyanık isterse de rüyada olayım aklımda olan tek şey Pang Chunmiao’nun o belli belirsiz görüntüsüydü –onunla olan ilişkim daha yakınlaştıkça görüntüsü daha da belirsizleşiyordu– onunla birlikteyken ruhumu heyecanla titreten o zamanın içine dalmıştım işte. Daha önce yaşadığım her şeyin geçmişte kaldığından adım gibi emindim artık. Ama içimde beni uyaran bir ses de vardı: Durma zamanı artık, daha ileri gitme! Bu ses gittikçe kısılıyordu ama.

Pazar günü öğleye doğru eyaletten gelen bir subay için ilçe hükümetinin misafirhanesinde düzenlenen yemeğe gittim, yemek salonunda Pang Kangmei’yle karşılaştım. Koyu mavi bir elbise giymiş, boynuna inci bir kolye takmıştı, yüzünde hafif bir makyaj vardı, Mo Yan denilen o ufaklık gibi söyleyecek olursam “minare yıkılmış ama mihrap” gibi sağlam bir kadındı. Onu görür görmez beynimin içinde bir şeyler “vızıldamaya” başladı. Onur konuğu, İlçe Komitesi Organizasyon Bölümü’nden gelen, bir ara Gaomi’de de çalışmışlığı olan, Sha Wuzjing adında, İlçe Komitesi Parti Okulu’nda katıldığım üç aylık bir kurstan sınıf arkadaşımdı, yemek organizasyon bölümü tarafından düzenlenmesine rağmen beni de çağırtıp kendisine eşlik etmemi istemişti. Yemek boyunca sandalyemde iğne varmışçasına oturdum masada, sürekli dolanan ve kekelememe yol açan dilim yüzünden çok aptal görünmüş olmalıyım. Ev sahipliği görevini üstlenen Pang Kangmei, onur konuğuna kadeh kaldırıp onu yiyip içmeye davet ediyordu sürekli, nükte dolu inciler dökülüyordu ağzından, o kadar çok konuştu ki adam sonunda büyülenmiş bir halde, öyle dilsiz bir şekilde kalakaldı. Yemek boyunca Pang Kangmei’nin o buz gibi bakışlarını tam üç kere üzerimde hissettim, her seferinde bir mıh gibi deldiler vücudumu. Yemeğin sonuna kadar dayanmayı başardığımda Pang Kangmei, onur konuğuna odasına kadar eşlik etti, yüzüne takındığı gülümsemeyle bütün konuklara selam vererek ilerliyordu. İlk önce onun arabası geldi, vedalaşırken tokalaştığımız sırada elinin tenime değmesi beni iğrendirmesine rağmen o gayet endişeli bir sesle, “Kaymakam Yardımcısı Lan, renginiz atmış, hastalandıysanız bir doktora görünmelisiniz, ortalıkta gezinmeyin böyle,” dedi.

Arabama bindim, yol boyunca Pang Kangmei’nin dediklerini düşününce içim ürperdi birden. Kendi kendimi uyarıyordum sürekli: Lan Jiefang fiziksel olarak bir harabeye dönmek ve itibarını kaybetmek istemiyorsan “yol yakınken” uçurumun kenarından kaçmalısın. Ama ne zaman ofis penceremin kenarında ayakta dikilsem güneydoğudaki Xinhua Kitabevi’nin yağmur yemiş tabelasına bakmaktan alıkoyamıyordum kendimi, bütün korku ve endişelerimden arınıyordum işte o zaman, geriye bir o kalıyordu, kemiklerime kazınmış, yüreğime damgalanmış, hayatımın sonuna kadar unutamayacağım bir düşünce, kırk yıllık hayatımda şimdiye kadar hiç yaşamadığım bir duygu. Bir arkadaşımın Manzhouli’den getirdiği Sovyet Kızıl Ordusu’na ait dürbünü elime alıp odağını ayarladıktan sonra Xinhua Kitabevi’ne bakmaya başladım. Kitabevinin kahverengi demir tutamakları olan çift kanatlı kapısı yarı açıktı, tutamakların üzeri pas tutmuştu, arada sırada biri dışarıya çıkınca kalbim heyecandan fırlayacakmış gibi oluyordu, Pang Chunmiao’nun o ince figürünün dışarı çıkmasını bekliyordum dört gözle, sonra büyük bir incelikle karşıya geçip çok zarif bir şekilde bana doğru yürüyecekti ama çıkanların hiçbiri o değildi işte, yüzleri hiç de tanıdık olmayan okurlar çıkıyordu kapıdan, yaşlısı genci, kadını erkeğiyle. Dürbünümün lensleriyle bana doğru çekilen yüzlerin hepsinde aynı ifade vardı: gizemli ve ıssız. İyice aklımı karıştırdı bu ifadeler, yoksa içeride kötü bir şey mi olmuştu? Yoksa onun başına mı kötü bir şey gelmişti? Kitap alır gibi yapıp oraya gitmeyi geçirdim aklımdan defalarca ama aklımda kalan son birkaç mantık kırıntısı her seferinde alıkoyuyordu beni. Duvardaki saate baktım, daha yeni bir buçuktu olmuştu, kararlaştırdığımız buluşma saatine bir buçuk saat vardı daha. Dürbünü yerine koyup katlanır panonun arkasında duran eski bir asker karyolasında kestirmeyi düşündüm biraz. Gözüme uyku girmiyordu ama. Kalktım, dişlerimi fırçalayıp yüzümü yıkadım. Tıraş olup burun kıllarımı kestim. Sonra aynada yüzümü keşfe çıktım, yarısı kırmızı yarısı mavi yüzümle gerçekten de çok çirkin görünüyordum. Yüzümdeki mavi doğum lekesini yavaştan tokatlayıp sövdüm kendi kendime: Seni çirkin mahluk! Özgüvenim dağılmanın eşiğindeydi. Mo Yan’ın beni neşelendirmek için uydurduğu yalanlardan birini hatırladım birden: “Kardeşim, senin yüzünün bir yarısı Guan Yu, diğer yarısıysa Dou Ertun, bu iki general kadar erkeksi bir yüzün var, tam bir kadın avcısısın anlayacağın, hepsinin ölümü senin elinden olacak!” Bunun bir yalan olduğunu bilmeme rağmen özgüvenim yavaş yavaş kendine geldi. Birkaç kez koridorda gezinen hafif ayak sesleri duydum, telaşla kapıyı açtığımda her seferinde boş boş uzanan koridor çıktı karşıma. Onun oturduğu kanepeye oturup kaygıyla beklemeye başladım. Onun ciddi bir tavırla okuduğu “Evcil Hayvanları Tedavi Etme Kılavuzu”nu alıp elimde karıştırırken onun kitabı okurkenki hali canlandı gözlerimin önünde. Kitabın üzerine onun kokusu sinmişti, parmak izleri vardı sayfalarda. Domuz ateşlenmesi, virüs enfeksiyonunun yol açtığı ateşli bir hastalık, hızlı yayılır, ölüm oranı çok yüksektir... Bu kitabı bile ilgiyle okumuştu, gerçekten de çok garip bir kız, diye düşündüm.

Sonunda kapının tok bir sesle çalındığını duydum. Birden bir üşüme sardı tüm vücudumu, her yerim titriyordu, dişlerim birbirine çarparken telaşla kapıyı açtım, yüzündeki gülümseme ruhumun derinliklerine işledi. Her şeyi unuttum birden, ona söylemeyi planladığım kelimeleri, Pang Kangmei’nin örtük uyarısını, beni bir uçurumun kenarında tutan bütün korkularımı. Kollarımın arasına alıp öptüm onu; o da kollarının arasına alıp öptü beni. Bulutların üzerinde süzülüyor, derin sulara dalıyorduk. Hiçbir şey istemiyorum bu hayatta, tek istediğim sensin. Hiçbir şey korkutamaz beni sen yanımda oldukça...

Öpüşmelerimizin arasında gözlerimizi açtık, göz gözeydik işte, o kadar yakın. Ağlıyordu, yanaklarındaki gözyaşlarını yaladım, ne kadar taze ve ne kadar tuzluydular. Sevgili Chunmiao, neden? Yoksa bir rüya mı bu, neden? Lan Ağabey sahip olduğum her şey senindir artık, beni istiyorsun, değil mi?.. Boğulurken sazları yakalamaya çalışan biri gibi mücadele ettim kendimle ama bir tek saz parçası bile ele geçiremedim. Tekrar öpüşmeye koyulduk. Böylesine ateşli, böylesine ölümüne bir öpüşmeden sonra gelecek olanlar kaçınılmazdı tabii.

Birbirimize sarılır bir vaziyette o dar mı dar asker karyolasına uzandık hemen, artık dar filan gelmiyordu karyola. “Chunmiao, canım kız kardeşim benim ben yirmi yaş büyüğüm senden, çirkin bir mahlukum ben, seni incitmekten korkuyorum, yaşamayı hak etmiyorum ben...” diye konuşuyordum abuk sabuk. Çenemi ve yüzümü okşadı. Ağzını kulaklarıma dayayıp, “Seni seviyorum...” diye mırıldandı.

“Neden?”

“Bilmiyorum...”

“Olacaklardan ben sorumlu olacağım...”

“Sorumluluk almana gerek yok, bunu ben de istiyorum. Seninle yüz kere birlikte olmadan bırakmam seni.”

Gözlerinin önünde yüz sap taptaze çimen görmüş bir boğa gibi hissediyordum kendimi. Kısa sürede yüze ulaştık ama birbirimizden kopamayacağımız bir noktaya varmıştık bile çoktan. Yüzüncüsünde bunun sonsuza kadar sürmesini diledik. Yüzümü okşarken gözyaşları eşliğinde şöyle dedi: “İyi bak bana, sakın beni unutma...”

“Chunmiao, seninle evlenmek istiyorum.”

“Ben istemiyorum ama.”

“Kararımı çoktan verdim ben,” dedim, “bizi bekleyenin dipsiz bir uçurum olduğunu da çok iyi biliyorum ama başka bir seçeneğim yok.”

“O zaman birlikte atlayalım,” dedi.

O akşam eve dönünce kartları masaya yatırdım. Karım yan odalardan birinde maş fasulyesi eliyordu. Ustalık gerektiren zorlu bir işti bu ama karım işin ehli olup çıkmıştı. İki eli ampul ışığının altında durmadan bir aşağı bir yukarı, bir sağa bir sola savrulurken eleğin içindeki binlerce fasulye tanesi bir yandan zıplıyor, bir yandan da yuvarlanıyorlardı kimi zaman öne doğru kimi zaman da arkaya doğru. Maş fasulyelerinin arasına karışmış yabancı maddeler eleğin ağzından aşağıya süzülüyordu.

“Ne yapıyorsun?” diye sordum konuşacak başka bir konu bulamadan.

“Dedesi bize biraz maş fasulyesi göndermiş,” dedi bir anlığına bana bakıp ardından elekten birkaç çakıl parçası alıp, “dedesinin kendi ürünü bunlar, diğer her şey çürüyüp gitti ama bunların çürümesine göz yumamam, filizlenince Kaifang’a filizlerinden yedireceğim,” dedi.

Sonra eleği sallamaya başladı yine, fasulye taneleri hışırdıyorlardı.

“Hezuo,” dedim kalbimi taşlaştırıp, “boşanmak istiyorum.”

Elleri havada dondu kaldı, şaşkın şaşkın bana baktı bir süre, dediğimi anlamamıştı galiba.

“Hezuo,” dedim, “çok özür dilerim ama boşanmak istiyorum.”

Elek göğsünün önünden yavaş yavaş yere düşmeye başladı, başta birkaç sonra onlarca, ardından da yüzlerce maş fasulyesi tanesi yeşil bir şelale gibi süzülmeye başladı elekten. Mozaik zeminin üzeri çok geçmeden binlerce maş fasulyesi tanesiyle kaplandı. Elek düşüverdi elinden. Dengesini yitiren vücudu sendelemeye başladı, gidip ona destek olmayı düşündüm ama üzerinde birkaç yeşil soğan ve çoktan kurumuş birkaç kızarmış börek duran doğrama tahtasına yaslanmıştı bile. Ağzını elleriyle kapayıp hıçkırarak ağlamaya başladı, yanaklarından gözyaşları süzülüyordu.

“Gerçekten de çok üzgünüm ama bunu benim için yapmanı istiyorum senden...” dedim.

Birden ellerini ağzından çekti, sağ elinin işaretparmağını büküp sağ gözündeki, sol elinin işaretparmağını büküp sol gözündeki yaşları silmeye başladı, dişlerini iyice sıkıp şöyle dedi: “Cesedimi çiğnemeden olmaz bu iş!”

43

Hezuo’nun öfkesini yatıştırmak için soğanlı ekmek yapması

Dört Numaralı Köpek’in sarhoş olunca melankoliye kapılması

Sen, Pang Chunmiao’yla deli gibi sevişmenizin ardından üzerine sinen o güçlü kokuyla karınla hesaplaşmaya çalışırken ben de derin düşüncelere dalmış bir halde saçağın altına çömelmiş, aya bakıyordum. Güzelim ay ışığı da delirmişe benziyordu bir parça.

Dolunay olduğundan ilçenin bütün köpekleri Tianhua Meydanı’nda toplanmak zorundaydı. Bu geceki toplantının üç ana başlığı vardı. Birincisi Tibet mastifini anma töreniydi, deniz seviyesinin altındaki bir ortamda yaşamaya bir türlü alışamadığından iç organları fonksiyonları yerine getirememiş ve iç kanamadan ölmüştü. İkincisi köpek ablamın çocuklarının doğumunun birinci ayını kutlamaktı. Dört ay önce İlçe Siyasi Danışma Konferansı başkanının, Norveç kızak köpeğiyle evlenip hemen hamile kalmış, daha gebelik süresi dolmadan üç tane beyaz suratlı, sarı gözlü kırma piç kurusu doğurmuştu, sık sık Pang Kangmei’nin kapısını aşındıran Guo Hongfu’nun o sivri çeneli Rus tazısının dediğine göre üç yeğenim de çok sağlıklı ve çok hareketli eniklermiş, tek kusurları bir vatan hainini andıran sinsi sinsi parlayan, küçük gözleriymiş. Kötü görünüşlerine rağmen bu üç küçük vatan haini, ağızlarında gümüş kaşıkla doğmuş gibi bakılıyorlarmış, her biri en azından yüz bin yuan ediyormuş. Benim istihbarat emir subaylığımı yapan Guangdong Shar-pei’yi ilk uyarı ikazını vermişti bile, hemen ardından vahşi ve birbirinden farklı şivelere sahip olan köpek ulumaları dalga dalga geceyi sarınca bütün köpekler toplanmaya başladı. Hu hu hu! Aya doğru üç kere uluyup yerimi bildirdim onlara. Sahibimin evinde büyük değişiklikler olmasına rağmen başkanlık görevimi hiç aksatmadan yerine getirmeliydim yine de.

Sen, Jiefang, aceleyle yanımdan geçerken derin bir bakış attın bana. Arkandan uluyarak uğurladım seni, dostum, diye düşünüyordum bir yandan, mutlu günlerin çok yakında bitmek üzere. Senden nefret de ediyordum biraz ama çok güçlü bir duygu değildi bu. Daha önce de söylediğim gibi, Pang Chunmiao’nun senin kokuna karışmış olan kokusu sana olan nefretimi azaltıyordu.

Kokundan kuzeye gittiğini anladım, araba kullanmıyordun, oğlunu okula götürürken kullandığım o yoldan yürüyordun. Karın yan odada büyük bir gürültü kopardı, kapının aralığından elindeki soğuk soğuk parlayan koca satırla doğrama tahtası üzerindeki yeşil soğan ve kızarmış börekleri parçaladığını gördüm, doğranmış soğanların o acı kokusuyla kızarmış böreklerin bayat kokusu odadan dışarıya hücum etti. Bu sırada senin kokun da çoktan Huatian Köprüsü’ne varmış ve köprünün altından geçen o pis suyun leş kokusuna karışmıştı. Satırı her indirişinde sol kalçası titriyordu karının, bir yandan da kırpılmış bir kelime dökülüyordu ağzından: Nefret! Nefret! Kokun çiftçi pazarının batı girişine ulaşmıştı, bungalovu andıran bir dizi dükkân vardı orada, içlerinde güneyden gelen manifaturacıların olduğu, “Koyun Yüzlü” diye çağırdıkları bir Avustralya çoban köpeğine bakıyorlardı ortaklaşa, bu köpek omuzlarından şal gibi dökülen uzun tüyleri, dar ve uzun bir yüzüyle onda yedi köpekse, onda üç de koyunu andırıyordu. Başını yukarı kaldırıp dişlerini göstererek ağzından çıkardığı, kuş cıvıltısını andıran çok garip bir havlama sesiyle oğlunun yolunu kesmeyi denemişti bir keresinde. Oğlun korkudan geri çekilip ardıma saklanmıştı. Bu yeni gelen ve kuralları bilmeyen köpeğe dişlerimi çıkarıp bir ders vermek için çok tembel hissediyordum o gün kendimi, manifaturacıların oturduğu dükkânların içi rutubetli ve çok pis olduğundan üzeri pirelerle kaplı olan bu köpek bir de kalkmış benim okula götürdüğüm öğrencinin yolunu kesiyordu ya! Önümde ucu çok sivri olan bir taş parçası gördüm, koşturarak taşın yanına gittiğim gibi sol patimle taşın üzerine öyle bir baskı uyguladım ki taş uçup tam burnunun ortasına kondu bunun. Keskin bir çığlık attı önce, başını eğip kendi etrafında dönmeye başladı, burnundan kara kan geldi, iki gözü iki çeşme ağlamaya başladı. “Hay ananı senin!” dedim sert bir ifadeyle, “Koyun gözlerini mi çıkardım sanki!” Bu olaydan sonra sadık bir arkadaşım oldu Koyun Yüzlü, hani sopanı yemeden tanımazlar seni derler ya, aynen öyleydi. Birkaç kez çiftçi pazarına doğru havlayıp Koyun Yüzlü’ye mesaj verdim: “Koyun Yüzlü, şimdi sizin kapının önünden geçen o adamın korkudan ödünü patlatsana!” Bir salise sonra Koyun Yüzlü’nün vahşi bir kurt gibi kükrediğini duydum. Kırmızı bir çizgiyi andıran kokunu aldım sonra, Tanhua hutong’u boyunca ok gibi hızla süzülüyordu havada, hemen ardından da kahverengi bir çizgiyi andıran başka bir koku geliyordu, seni kovalayan Koyun Yüzlü’nün kokusuydu bu.

Oğlun salondan koşturarak çıkıp doğu kanadındaki odanın halini görünce şaşkınlıkla şöyle sordu hemen: “Anne, ne yapıyorsun?” Karın nefretini bastırmak için o çürümüş soğan yığınının içine iki satır daha salladıktan sonra satırı bir yana fırlatıp ardına döndü, yenleriyle gözyaşlarını silerken, “Niye uyumuyorsun sen bakayım? Yarın sabah okulun yok mu senin?” dedi. Oğlun odanın içine girdi, onun arkasından dolanıp yüzüne baktı, keskin bir çığlığı andıran bir sesle, “Anne ağladın mı yoksa?!” dedi. “Ne ağlaması? Ağlanacak ne varmış ki? Soğan yaşarttı gözlerimi,” diye cevap verdi karın. “Gecenin bir körü niye soğan doğruyorsun ki?” diye homurdandı oğlun. “Hadi git yat sen, yarın okula geç kalırsan ağlamak neymiş gösteririm sana!” diye öfkeyle homurdanırken satırı bir kez daha eline aldı karın. Oğlun korkmuş olacak, kendi kendine bir şeyler mırıldanarak geriye doğru çekildi. “Buraya gel,” dedi karın bir elinde satır, diğer eliyle oğlunun başını okşayarak, “oğlum, derslerine sıkı çalışıp ileride önemli bir adam olmalısın, sana soğanlı ekmek yapıyorum.” “Anne,” diye bağırdı oğlun, “yemek istemiyorum, zahmet etme zaten çok yorgunsun!..” Karın, oğlunu kapının dışına iterek, “Anan yorgun filan değil, akıllı oğlum benim, hadi git de yat artık,” dedi. Oğlun birkaç adım attıktan sonra ardına dönüp, “Babam eve geldi, değil mi?” diye sordu. Karın sustu bir an, cevap vermedi, hemen ardından şöyle dedi: “Geldi ama hemen geri gitti, mesaiye kalacakmış...” “Niye hep mesaiye kalıyor ki?” diye homurdandı oğlun.

Bu sahne çok içime dokundu. Köpeklerin arasındayken çok acımasız olabilirim ama insanlarla aynı evin içindeyken kalbim bin parçaya bölünüyordu işte. Tianhua hutong’unun içinden pas kokan bisikletlerini şamatayla süren birkaç genç geçerken vıcık vıcık yağ kokan bir ezgi yankılandı havada:

“Kalbin çok yumuşak senin –çok yumuşak– her şeyi içine atıyorsun...”

Havada süzülen ezgiye doğru deli gibi havladım. Birbirini takip eden o iki kokunun Tanhua hutong’unun sonuna gelmiş olduğunu fark ettim birden. Koyun Yüzlü’ye bir mesaj gönderdim hemen: “Tamam daha fazla kovalamana gerek kalmadı.” Kokular birbirinden ayrıldı birden, kırmızı olan kuzeye, kahverengi olansa güneye yöneldi. “Koyun Yüzlü, adamı yaralamadın ya?” “Hafiften dişlerimi geçirdim biraz, bir yeri kanamadı; ama o ufaklık altına etti galiba.” “Tamam, toplantıda görüşürüz.”

Karın gerçekten de soğanlı ekmek yapacaktı. Hamuru yoğurmaya başladı. Yarım yastık büyüklüğünde bir hamurdu yoğurduğu, acaba oğlunun bütün sınıf arkadaşlarına mı yedirecekti bu soğanlı ekmekten, diye düşünmeden edemedim tabii. Sıska omuzlarını titretti hamuru yoğururken, “Dayak yiyen kadın iyi hamur yoğurur,” diye bir söz vardı hani, kadın dövüldükçe erdem sahibi olur, hamur yoğruldukça yumuşar filan demekti galiba. Karın terledikçe sırtındaki ceket ıslanıyordu. Arada da ağlıyordu –nefret gözyaşlarıydı bunlar, hüzün gözyaşları, eskiyi hatırlamanın verdiği acının gözyaşları– yaşların kimi göğsünün önüne kimi elinin tersine kimi de hamurun içine düşüyordu. Hamur gittikçe yumuşuyordu, tatlı bir koku yükselmeye başlamıştı hamurdan hafif hafif. Hamura biraz un ekleyip biraz daha yoğurdu. Arada hıçkırarak ağladığı da oluyordu ama biraz ağladıktan sonra hemen sesini kesip yenleriyle gözyaşlarını kuruluyordu. Yüzüne bulaşmış unla hem çok komik hem de çok zavallı görünüyordu. Arada işi bırakıp una bulanmış kollarını iki yanına sarkıtarak odanın içinde bir şey ararmış gibi dolanıyordu. Bir keresinde ayağı kayınca kıç üstü yere oturdu –yerdeki maş fasulyesi tanelerinden birine basmıştı– yerde şaşkın şaşkın otururken gözlerini dikmiş boş boş bakıyordu, duvardaki kertenkeleye bakıyordu sanki, sonra elleriyle yeri dövüp hıçkıra hıçkıra ağlamaya başladı. Bir süre ağladıktan sonra ayağa kalkıp hamur yoğurmaya devam etti. Hamuru bir süre daha yoğurduktan sonra ince ince kıyılmış soğanlarla kızarmış börek parçalarını seramik bir kâsenin içine koydu, üzerine biraz yağ döktü, düşündü biraz, sonra tuz ekledi, biraz daha düşündü, sonra yağ şişesini eline alıp biraz daha yağ ekledi. Bu kadının kafasının çok karışmış olduğunu biliyordum. Bir elinde kâse, bir elinde yemek çubuklarıyla karışımı karıştırırken odanın içinde turlamaya başladı, dört bir yanda gezdirdiği gözleriyle bir şeyler arıyordu sanki. Yerdeki fasulye tanelerine basıp düşüverdi yine. Bu seferki daha kötü bir düşüş oldu, sert, kaygan ve soğuk mozaiklerin üzerinde, başı göğe çevrili bir halde boylu boyunca uzandı, o seramik kâse mucizevi bir şekilde hâlâ elinde duruyordu ama, kâseyi elinden atacağına onunla birlikte ayağa kalkıp dengesini sağlamaya çalıştı. Tam da fırlayıp onu kurtarmaya yelteniyordum ki yarı beline kadar doğrulmuş olduğunu gördüm çoktan. Ama ayağa kalkmadı, oturuyordu hâlâ, bir süre küçük bir kız çocuğu gibi hıçkıra hıçkıra ağladıktan sonra sustu. Kıçıyla öne doğru zıpladı, ardından bir kere de geriye doğru zıpladı, sonra iki geri daha yaptı, kıçı sakat olduğundan geriye doğru her sıçrayışında tüm vücudu sola doğru yalpalıyordu hacıyatmaz gibi. Ama elindeki ağzına kadar dolu olan kâse, dengesini yitirmedi hiç. Öne doğru doğrulup kâseyi doğrama tahtasının üzerine koyduktan sonra yine arka sola doğru yattı. Ayağa kalkmıyordu hâlâ, iki bacağını dümdüz öne doğru uzattı, belinden yukarısı düz duruyordu, başını sanki tuhaf bir nefes egzersizi yaparmış gibi ta dizlerine kadar eğdi. Gece yarısını çoktan geçmişti, ay yükselebileceği kadar yükselmiş ve en güçlü ışınlarını yayıyordu. Yan komşunun eski duvar saatinin gongu gecenin ölü sessizliğini bozdu, derneğimizin genel kurul toplantısına bir saat vardı daha. Tianhua Meydanı’ndaki çeşmenin etrafında bir sürü köpeğin çoktan toplanmış olduğunu duydum, diğerleri de oraya varmak için sokaklara dökülmüştü çoktan. Endişeliydim biraz, buradan ayrılamazdım henüz, bu kadının mutfakta bir delilik yapacağından korkuyordum. Duvarın bir köşesindeki karton kutunun içinde duran o kenevir ipin kokusunu aldım, ocağın plastik hortumundan çıkan o neredeyse hissedilemeyecek kadar hafif gaz kaçağının kokusunu aldım, bir de yine duvarın bir köşesinde, kat kat yağlı kâğıda sarılmış şişesinin içinde duran diklorovinil dimetil fosfatın kokusu vardı tabii, bunların hepsi öldürebilirdi bir insanı. Elbette satırla bileklerini ya da boğazını kesebilir, parmağını prize sokabilir, kafasını duvara çarpabilir ya da avludaki kuyunun kapağı üzerinde duran açık kalmış çimentoyla başını da ezebilirdi. Kısacası dolunay toplantısına katılmayıp sahibemin yanında kalmam için bir sürü neden vardı. Koyun Yüzlü ve Guo Hongfu’nun sivri çeneli Rus tazısı avlu kapısının dışından bana sesleniyorlardı, arada patileriyle yavaştan kapıyı da çaldılar. “Başkan, seni bekliyoruz!” diye seslendi Rus tazısı işveli bir sesle. “Siz önden gidin,” diye seslendim onlara sesimi iyice kısarak, “burada halletmem gereken önemli bir iş var şimdi, eğer zamanında yetişemezsem Başkan Yardımcısı Ma başlatsın oturumu.” Başkan Yardımcısı Ma, Et İşleme Tesisi’nin Müdürü Ma’nın beslediği kara sırtlı bir çoban köpeğiydi, soyadını sahibinden almıştı. Bizim kapıda bekleyen ikili koklaşarak hutong’un güneyine indiler. Ben de karına göz kulak olmaya devam ettim.

Sonunda başını kaldırdı. Önce etrafındaki fasulye tanelerini topladı, ardından oturur pozisyonda kalıp kıçının tek yanağıyla seke seke geri kalan taneleri de topladı. Topladığı taneleri üst üste yığdı, taneler bu halleriyle nefis bir mezarı andırıyordu. Gözlerini bir süre bu maş fasulyesinden oluşmuş yeşil mezarın üzerine dikti, sonra yine ağlamaya başladı. Birden bir avuç fasulye alıp havaya fırlattı, sonra bir avuç daha, fasulye taneleri odanın içinde dans edermişçesine süzülürken kimi duvara kimi buzdolabına çarptı kimi de hamur teknesinin içine düştü. Odanın içinde kuru yaprakların üzerine düşen karla karışık yağmurun çıkardığı sesler yankılandı bir süre. Ne yapacağını bilemez bir halde iki avuç fasulye daha alınca durdu birden. Eteklerini kıvırıp yüzünü sildi güzelce, sonra öne uzanıp eleği kendine doğru çekti, fasulye yığınından avuç avuç aldığı taneleri eleğin içine koymaya başladı. Sonra eleği bir kenara itip güçlükle ayağa kalktı, doğrama tahtasının yanına gidip hamuru yoğurmaya başladı yine, ardından parça parça hamur koparıp hazırladığı içi, hamurun içine koyduktan sonra şekil vermeye başladı. Tavayı ocağın üzerine koyup gazı açtıktan sonra yaktı hemen. Tavanın içine çok az yağ ekledi. Hazırladığı ilk soğanlı ekmeği kızgın tavaya attığında tavadan çıkan cızırtılar ve o mis gibi koku önce mutfağa, hemen ardından da avluya hücum etti, o mis gibi koku hızla tüm caddeye, ardından da tüm ilçeye yayıldıktan sonra rahat bir nefes alabildim sonunda. Başımı kaldırıp şimdi batıya çekilmiş olan aya baktım, Tianhua Meydanı’ndan gelen seslere kulak kabarttım, oradan gelen kokuları alınca toplantının henüz başlamadığını anladım, hepsi beni bekliyordu.

Onu ürkütmemek için o meşhur üçlü atlayışımı yaparak çıkmadım avludan, tuvaletin yanındaki eski çini yığınından destek alıp avlunun batı duvarından yan komşunun avlusuna sıçradım, sonra onun avlusundaki en alçak duvar olan batı duvarından atlayıp hutong’un içindeki dar bir yola girdim, güneye ilerleyip yolun sonundan doğuya dönünce Tianhua hutong’una vardım, oradan da yine güneye yöneldim, deli gibi koşuyordum, kulaklarım rüzgârda dalgalanıyordu, ay ışığı su gibi akıyordu üzerimden. Tianhua hutong’unun girişine yeni bir yol yapılmıştı, hutong’la yolun kesiştiği köşenin sağında İlçe Tedarik ve Pazarlama Kooperatifi’nin toptan bira sattığı bir içki dükkânı vardı, lastik bir iple onarlık paketler halinde birbirine bağlanmış ve bir köşede küçük bir dağı andırırcasına üst üste istiflenmiş olan biralar ay ışığı altında ışıl ışıl parlıyordu. Her birinin ağzında birer paket bira olan altı tane kara sırtlı çoban köpeği gördüm, nizami bir şekilde sıra olmuş küçük bir manga gibi ilerliyordu caddede. Hepsi aralarındaki aynı mesafeyi koruyarak, aynı pozu takınarak ve aynı adımları atarak ilerliyordu çok iyi bir eğitimden geçmiş olan altı piyade gibi. Böyle bir şey ancak biz kara sırtlı çoban köpeklerinin yapabileceği bir işti, başka bir köpek türü hayatta beceremezdi bunu. Irkımla gurur duydum birden, içim bir hoş oldu. Düzenlerini bozmaktan çekindiğimden selam bile vermedim onlara, eğer selam verirsem ağızlarını açıp karşılık vermek zorunda kalacaklardı ve o güzelim biralar da yere dökülecekti. Yanlarından yolun diğer tarafına sıçrayıp üzerindeki çiçeklerin ağırlığıyla dallarını eğmiş olan mersinlerin arasından çaprazlama geçerek Tianhua Meydanı’na attım kendimi. Meydanın ortasındaki çeşmenin etrafını yüzlerce köpek sarmıştı, hepsi oturuyordu, geldiğimi görünce hep birlikte ayağa kalkıp neşeli tezahüratlarla karşıladılar beni.

Başkan yardımcıları Ma ve Lü’nün eşliğinde başkanlık kürsüsüne çıktım. Üzerinde Venus de Milo’nun bir kopyasının durduğu mermer bir kaideydi bu aslında ta ki biri gelip heykeli çalana kadar. Kaidenin üzerine çömelip nefesimi topladım biraz. Uzaktan bakılınca muhteşem bir köpek heykeli gibi duruyordum büyük olasılıkla. Ama çok özür dileyerek belirtmek isterim ki bir heykel değilim ben, kanlı canlı, nefes alan, yerli büyük beyaz bir köpekle kara sırtlı bir Alman çoban köpeğinin en iyi genlerini taşıyan güçlü bir köpektim ben, Gaomi ilçesinin köpekler kralıydım yani. Konuşmaya başlamadan önce birkaç saniye kadar düşüncelerimi toparladım, koku alma duyuma odaklanınca bir saniye içinde karının o anki durumunu öğrendim: Doğu kanadındaki odadan güçlü bir soğan kokusu geliyordu, işler tıkırındaydı yani. İkinci saniyede senin durumunu kokladım: Ofisinin içi acı bir sigara dumanına boğulmuştu, pencere pervazına yaslanıp ay ışığı altındaki ilçeyi izlerken hayallere dalmıştın, sende de bir sorun yoktu yani. Kaidenin önüne sıralanmış köpeklerin yanıp sözen gözleri ve parlak tüylerine bakarken yüksek sesle konuşmaya başladım:

“Değerli kız ve erkek kardeşlerim, on sekizinci dolunay toplantısının başladığını bildirim sizlere!”

Kalabalık hep bir ağızdan kükredi.

Sağ ön patimi kaldırıp susturdum onları.

“Sevgili Tibet mastifi kardeşimiz aramızdan ayrıldı bu ay, onun ruhunu o yüksek yaylalara uğurlamak için hep birlikte yüksek sesle üç kere uluyalım,” dedim.

Yüzlerce köpeğin aynı anda yüksek sesle üç kere uluması tüm ilçeyi tir tir titretti. Gözlerim yaşardı birden, Tibet mastifinin aramızdan ayrılması ve köpek kardeşlerimin ona karşı gösterdikleri dostluktan ötürü.

Ardından değerli dostlarımı şarkı söylemeye, dans etmeye, muhabbete, içki içip yemek yiyerek köpek ablamın üç değerli hazinesinin birinci aylarını doldurmalarını kutlamaya davet ettim.

Neşeli tezahüratlar başladı yine.

Kaidenin hemen altında duran ablam, oğullarından birini bana uzattı. Oğlanı yanağından öptükten sonra kalabalığa göstermek için yukarıya kaldırdım. Yine neşeli tezahüratlar... Sonra oğlanı ablama geri postaladım. Ardından kızını uzattı ablam, onu da öptüm, kalabalığa takdim ettim, yine neşeli tezahüratlar... Onu da postaladım aşağıya. Son numarayı, yani diğer oğlunu uzattı ablam bu sefer, onu da öptüm, takdim, posta, hop! Yine neşeli tezahüratlar...

Kaideden aşağıya atladım. Ablam yanıma gelip yavrularına şöyle dedi: “Dayı deyin bakayım, annenizin gerçek kardeşi bu.”

Enikler, dayı, diye mırıldandı.

“Duyduğuma göre hepsi satılmış, öyle mi?” dedim buz gibi bir ifadeyle.

“Evet, öyle,” dedi ablam gururla, “daha doğdukları an kapıyı kıracak kadar büyük bir kalabalık birikmişti avluya. Sahibem, Eşek Hanı kasabasının Parti Sekreteri Ke’ye, Sanayi ve Ticaret Bakanı Hu’ya ve Temizlik ve Sağlık Bakanı Tu’ya sattı onları, hepsi adam başı seksen bin yuana.”

“Yüz bin değil miydi?” diye sordum soğuk soğuk.

“Yüzer bin getirmişlerdi ama sahibim yirmişer bini iade etti. Benim sahibim parayı görünce gözlerini koca koca açan, para canlısı biri değil.”

“Hay anasını,” dedim, “köpek değil sanki şey satıyorlar!..”

Ablam keskin bir havlayışla sözümü yarıda kesip, “Dayı!” dedi.

“Tamam, sustum,” dedim ablama alçak sesle, sonra sesimi yükseltip kalabalığa seslendim:

“Haydi ne duruyorsunuz, başlayın dans etmeye! Şarkı söylemeye! İçki içmeye!”

Sivri kulaklı, ince belli ve tüysüz kuyruklu bir Alman dobermanı iki şişe birayla yanıma geldi, şişelerin kapaklarını dişleriyle açınca köpürdü bira, biranın havaya karışan o hoş kokusu eşliğinde şöyle dedi:

“Başkanım buyurmaz mısın?” Şişelerden birini alıp onunkiyle tokuşturdum hemen.

“Fondip!” dedik ikimiz birden.

Şişeleri ağzımıza sokup ön patilerimizle alttan destekleyerek lıkır lıkır devirdik midemize. Köpekler birbiri ardına şişe tokuşturmaya geliyordu benimle, hiçbirini geri çevirmeyince arkamda kocaman bir şişe yığını oluştu çok kısa bir sürede. Saçı örülmüş, boynunda kelebek şeklinde bağlanmış bir kurdele olan beyaz renkli küçük bir pekinez ağzında Et İşleme Tesisi’nde yapılmış bir jambonla bir tüy yumağı gibi yuvarlanarak yanıma geldi. Buram buram Chanel 5 kokuyor, bembeyaz tüyleri gümüş gibi ışıldıyordu.

“Başkan...” dedi biraz kekeleyerek, “Baş, başkanım, jambon yiyin biraz.”

Küçük ve sık dişleriyle jambonun paketini açıp iki patisiyle kaldırdığı jambonu ağzımın kenarına uzattı. Hediyesini kabul edip ceviz büyüklüğünde bir parça ısırdım, yavaş yavaş çiğneyerek saygımı ifade ettim. Başkan Yardımcısı Ma bir bira şişesiyle gelip benimle tokuşturduktan sonra şöyle sordu:

“Jambonun tadı nasıldı?”

“İdare eder,” dedim.

“Hay anasını,” dedi, “ben onlara tadımlık bir kasa almalarını söylemiştim ama tamı tamına tam yirmi kasa getirmişler, depodaki ihtiyar Wei’nin başına büyük bir bela açılacak yarın.” Sesinde kendisiyle gurur duyduğunu vurgulayan bir ton vardı.

“Başkan Yardımcısı Ma, bu şişeyi... sizin... şerefinize...” diye kekeledi küçük pekinez biraz yaltaklanan bir tavırla.

“Başkanım, bu Mali, Pekin’den geldi,” dedi Ma, pekinezi işaret ederek.

“Sahibin kim senin?” diye sordum.

“Benim sahibim,” diye söze başladı pekinez gösterişli bir tavırla, “Gaomi ilçesinin dört güzelinden biri olan Gong Ziyi’dir.”

“Gong Ziyi de kim?”

“Misafirhanenin müdiresi olur kendisi!”

“Aa, demek oymuş!”

“Mali çok akıllı ve hazırcevaptır, hem de halden anlar, bence onu sekreteriniz yapmalısınız başkanım,” dedi Ma anlamlı bir tavırla.

“Bunu tekrar düşün sen bir hele,” dedim.

Benim ilgisizliğimden ağır bir darbe almışa benzeyen Mali gözlerini kısıp çeşmenin yanında tıkınırcasına yemek yiyen köpeklere bakarak küçümser bir tavırla şöyle dedi:

“Siz Gaomi köpekleri, çok vahşisiniz. Biz Pekin köpekleri mehtap altında party düzenleyeceğimiz zaman hepimiz önceden giyinip kuşanır, güzelce süsleniriz, hafif müzik eşliğinde romantik danslar yaparız, herkes dansa kalkar, sanattan bahseder, eğer içki içeceksek kırmızı şarapla buzlu su içeriz, yiyeceğimizse kürdanlara takılmış küçük sosisler olur, yemeğimizi eğlenerek yeriz, onlar gibi değil, baksanıza canım şu kara tüylü beyaz patili şeye...”

Gördüğüm şey bizim buranın köpeklerinden biriydi, bir kenara çömelmişti, önünde üç şişe bira, üç parça jambon ve koca bir baş sarmısak vardı. Birayı ağzına boca ettikten sonra dişlerini jambona geçiriyor, hemen ardından da bir diş sarmısağı nişan alarak ağzına atıyordu. Yanında kimse yoktu, ağzını yüksek sesle şapırdatırken yemek yemenin keyfine dalmıştı tam anlamıyla. Biraz uzağında olan birkaç yerli köpek çoktan sarhoş olmuşlardı bile, kimi başını göğe kaldırmış uzun uzun uluyor, kimi durmadan geğiriyor, kimi de abuk sabuk konuşuyordu. Bu hallerine öfkelenmesine öfkelenmiştim ama Pekin’den gelen Mali denilen bu küçük burjuvaya da pabuç bırakacak halim yoktu.

“Roma’dayken bir Romalı gibi davran, dememişler mi?” dedim, “Madem Gaomi’ye düştün öğrenmek gereken ilk şey sarmısak yemek!”

“Ufufufff!” diye abartılı bir tavırla bağırdı pekinez Mali, “Çok acıymış, leş gibi de kokuyor!”

Başımı kaldırıp bir süre aya baktım, vaktin geldiğinden emindim artık. Yaz başına girmiştik çoktan, günler uzun, geceler kısaydı, bir saat sonra küçük kuşlar cıvıldamaya başlayacaktı, insanlar evlerindeki kafese kapatılmış kuşları hava almaya çıkaracaklar, kimi de kılıçlarıyla tai chi yapmaya başlayacaktı, hepsinin uğrak yeri Tainhua Meydanı’ydı tabii. Ma’nın omzuna vurup şöyle dedim:

“Dağılalım artık.”

Bira şişesini bir kenara fırlatan Ma, boynunu yukarı kaldırıp aya doğru uzun ve keskin bir uluma koyuverdi. Köpeklerin hepsi koyunlarındaki bira şişelerini fırlattı hemen, ister sarhoş isterse ayık olsunlar bütün dikkatlerini bana verip diyeceklerime kulak kesildiler. Kaidenin üzerine çıkıp şöyle dedim:

“Bu geceki toplantı burada bitmiştir, üç dakika sonra meydanda bir tane bile köpek kalmasın! Bir sonraki toplantının tarihi daha sonra bildirilecektir. Hepiniz dağılın şimdi!”

Ma bir kez daha uludu. Köpekler tıka basa şişmiş ağır karınlarını sürükleyerek dört bir yana koşturmaya başlamıştı ellerinden geldiğince. Çok içmiş olanlar sendeleye sendeleye ilerliyordu, arada yere düşüp yuvarlansalar da tahliye işlemini kesintisiz yerine getiriyorlardı. Ablam ve kızak köpeği olan kocası, üç çocuğu Japonya’dan ithal edilmiş kaliteli bir bebek arabasına koyduktan sonra hızla yola koyuldular, biri itiyor, diğeri de çekiyordu arabayı. Üç enik arabanın kenarına tutunup ayakta dikilirlerken keskin çığlıklar atıyordu heyecanla. Bir hengâme alanına dönmüş olan meydan üç dakika sonra derin bir sessizliğe büründü, meydanda sadece dört bir yana dağılmış parlak bira şişeleri, etrafa pis bir koku saçan yarısı yenmiş jambon parçalarıyla köpek çişlerinden oluşmuş yüzlerce gölet vardı. Başımı memnun bir tavırla salladım, Ma’yla patilerimizi birbirine çaktıktan sonra ayrıldık oradan.

Sessizce eve döndükten sonra doğu kanadındaki odaya baktım, karın hâlâ içerideydi ve soğanlı ekmek pişiriyordu. Kendini bu işe vermekten hem mutlu olmuşa benziyordu hem de sakinleşmişti biraz, yüzünde gizemli bir gülümseme belirmişti. Çınar ağacının üzerindeki bir serçe cıvıldamaya başladı. On-on beş dakika sonra bütün ilçe kuş cıvıltılarıyla örtülmüştü, ay yavaş yavaş çekilirken şafak sökmeye başladı sakince.

44

Jinlong’un bir tatil köyü inşa etmeyi planlaması

Jiefang’ın dürbünün içine düşmesi

Ximen köyünü bozulmamış bir Kültür Devrimi temalı tatil köyüne dönüştürmek isteyen Jinlong’un sunduğu bir belgeyi okuduğumu sanıyordum. Fizibilite raporunda epey diyalektik tat içeren bir üslupla şöyle yazıyordu: Kültür Devrimi bir kültür yıkıcısı olmasının yanı sıra aynı zamanda yeni bir kültürün kurucusudur da. Duvarlardaki kaldırılmış sloganların yeniden yazılmasını, hoparlörlerin yeniden takılmasını, avludaki kayısı ağacının altında duran gözetleme platformunun ve yağmur sularıyla göçen Kayısı Bahçesi Domuz Çiftliği’nin yeniden inşa edilmesini istiyordu. Bir de köyün doğusunda beş bin dönümlük bir golf sahası yapılmasını istiyordu, tarlalarını kaybedecek çiftçilereyse Kültür Devrimi sırasında yaptıklarının aynısını yapmalarını öneriyordu: Halka açık eleştiri toplantıları düzenlemelerini, “kapitalizm yolunda yürüyenler”e sokaklarda zorla geçit töreni yaptırmalarını ve devrimci model operalarla sadakat dansları sergilemelerini vb. raporunda Kültür Devrimi sırasında kullanılan önemli nesnelerin yeniden üretilmesi gerektiğini de yazıyordu; pazubentler, mızraklar, Başkan Mao rozetleri, el ilanları, büyük Çince karakterlerle yazılmış afişler filan mesela... Bunların dışında turistlerin Acılı Dönemleri Anımsama Toplantıları’na katılımı, Acılı Dönemleri Anımsama Oyunları’nı izlemeleri, Acılı Dönemleri Anımsama Yemekleri’ni yemeleri sağlanıp yaşlı fakir köylülerin eski toplum hakkında anlattıkları acılı hikâyeleri de dinleterek bütün bu acıların yeniden hatırlatılması sağlanabilirmiş... Rapor şöyle devam ediyordu: Ximen Konağı’nın avlusuna bir Bağımsız Çiftçilik Müzesi inşa edilmeli, Lan Lian ve onun protez bacaklı eşeğiyle bir boynuzu kesilmiş olan boğasının balmumundan heykelleri yapılıp bir köşede sergilenmeli. Raporunda bağımsız çiftçi Lan Lian’ın bir nokta altı dönümlük o bir avuç tarlasının üzerini muşambadan bir çadırla kapatıp içinde onun çeşitli tarihsel dönemler boyunca dikim ve hasat yaparken kullandığı çiftlik aletlerinin sergilendiği bir heykel bahçesine çevrilmesi gerektiği de yazıyordu. Bütün bu postmodern faaliyetler, diyordu Jinlong, şehirlilere ve yabancılara hitap edecek ve cüzdanlarını cömert bir şekilde sonuna kadar açmalarını sağlayacak. Onların cüzdanları sündükçe bizimkiler de davul gibi şişecek. Kültür Devrimi tatil köyü turu bittikten sonra, diyordu, onları bu kez de kırmızı şarap ve yeşil fenerlerin gösterişli dünyasından oluşan modern yetişkin eğlencelerinin şehvetine atacağız. Takıntılı bir hırsla Ximen köyünün doğusundan ta Wu ailesinin Kumla Ağzı’na kadar tüm arazileri yalayıp yutmak ve buraları dünyanın en kaliteli golf sahasına çevirmek istiyordu, bir de hiçbir şeyin eksik olmadığı büyük bir eğlence parkına tabii. Wu ailesinin Kumla Ağzı’ndaki kumlu tepelerin üzerine Roma saraylarındakiler kadar büyük bir hamam, Las Vegas’takiler kadar büyük bir kumarhane ve başka bir heykel bahçesi daha kurmak istiyordu, heykel bahçesinin teması onlarca yıl önce burada gerçekleşmiş olan ve insana büyük heyecan veren domuzlarla insanlar arasındaki o savaş olacaktı, insanlara çevre sorunlarını düşündürtmeyi planlıyordu bu tema parkıyla, tüm canlı varlıkların bir ruhu ve zekâsı olduğunun altını çizecekti, buzlu suyun içine dalıp kendini feda ederek çocukların hayatını kurtaran o erkek domuzun başından geçenler de işlenecekti tabii. Raporda ayrıca büyük bir kongre merkezi inşa edilip her yıl uluslararası bir evcil hayvan sempozyumu düzenlenmesi gerektiğini de belirtiyordu, böylece hem yabancı ziyaretçilerin ilgisi hem de yabancı yatırımcıların parası çekilebilecekti...

Onun ilçedeki ilgili tüm müdürlüklere gönderdiği bu yaygara koparan raporu ve Parti Komitesi’yle ilçe hükümetindeki büyükbaşların onu onaylayıp takdir eden yorumlarını okuyunca ister istemez başımı iki yana sallayıp uzun uzun içimi çektim. Esasen muhafazakâr biriyim ben. Saplantılı bir şekilde toprağa âşığım, tezek kokusunu içime çekmeye bayılıyorum, bir çiftçi olarak yaşamaktan büyük haz duyuyorum, babam gibi tarlası için yaşayan eski topraklara büyük saygım var ama böyle biri bugünkü toplumda hayatta kalabilmek için zamanının çok gerisinde kalmış sayılır. Başka bir kadına deli gibi âşık olup karıma boşanma davası açmış adamım ben, bu da çok geride kalmış bir şey günümüz için, modası geçmiş sayılıyor artık. Böyle bir raporda kendi görüşlerimi belirtecek bir durum olmadığından adımın yazdığı yere paraf atmakla yetindim sadece. Aklımı kurcalayan bir soru vardı ama: Dağı saran bulutlara ve yeri örten sise benzeyen bu abartılı ve asılsız raporun hazırlanmasından kim sorumluydu acaba? İşte tam bu sırada Mo Yan’ ın şeytani bir gülümseme taşıyan yüzü belirdi penceremin önünde. Yerden neredeyse on beş metre yukarıda olan, üçüncü kattaki ofisimin penceresinde beliren bu yüze şaşkınlıkla bakarken koridordan gelen sesler duydum birden. Telaşla kapıyı açıp neler olup bittiğine bakmak için gittiğimde bir elinde satır, diğerindeyse uzun mu uzun bir ip olan, saçı başı birbirine girmiş, ağzının kenarından kan damlayan ve bakışları boş boş olan Huang Hezuo’nun topallayarak bana doğru geldiğini gördüm. Sırtında okul çantası ve elinde üzerinden inci gibi yağ taneleri damlayan bir paket yeni kızarmış börek taşıyan oğlum, ifadesiz bir yüzle arkasından geliyordu. Onun arkasında da oğlumun, üzerinde karikatür çıkartmaları olan plastik su termosu boynundan geçirilen iple taşıyan köpek vardı, ip çok uzun olduğundan her adımda termos dizlerine çarpıyordu hayvanın...

Kendi çığlığıma uyandım, üzerimde giysilerimle kanepede uyuyakalmışım, alnımdan soğuk terler akıyor, kalbim deli gibi çarpıyordu. Aldığım uyku hapları yüzünden kendimi kalas gibi hissediyordum, pencereden vuran gün ışığı gözlerimi acıtıyordu. Zar zor ayaklanıp yüzümü yıkadım, duvardaki elektronik duvar saatine baktım, altı buçuk olmuştu çoktan. Telefon çaldı, açtım. Sessizlik. Konuşmaya cesaret edemedim, orada huzursuzca bekliyordum. Benim, diyordu telefonda boğuk bir sesle, tüm gece gözüme uyku girmedi. Endişelenme sakın, iyiyim ben. Sana yiyecek bir şeyler getireyim. Sakın gelme, dedim, bir şeyden korktuğum yok, elime bir megafon alıp çatıdan seni seviyorum diye haykırabilirim ama böyle bir şey yaparsam sonumuz felaket olur. Anlıyorum... Bu sıralar o kadar sık görüşmeyelim, onun eline koz geçsin iste... Anlıyorum, çok kötü bir şey yaptım ben ona... Böyle düşünme sakın, eğer ortada bir suç varsa ben işledim onu, şöyle dememiş miydi Engels, “Aşksız evlilik en büyük ahlaksızlıktır,” diye, ikimizin bir suçu yok aslında... Sana birkaç çörek alıp resepsiyona bıraksam olur mu? Sakın gelme buraya, dedim, merak etme beni, toprakta yaşayan bir solucan nasıl açlıktan ölmezse ben de öyleyim. İleride neler olur bilmiyorum ama şimdilik kaymakam yardımcısıyım hâlâ, acıkırsam misafirhaneye gider orada yerim, orada her şey var nasılsa... Özledim seni. Ben de seni, az kaldı bak, işe gittiğinde kitabevinin kapısının önünde durup benim pencereme bakarsan görebilirim seni... Ya ben ne olacağım, göremeyeceğim işte... Orada olduğumu bileceksin ama, tamam mı, bebeğim benim, küçük Chunchun’um, minik Miaomiao’m...

Misafirhaneye bir şeyler yemeye gitmedim. Birbirimize dokunduğumuz ilk günden beri kendimi aşka düşmüş bir kurbağa gibi hissediyordum, iştahım kesilmişti, gem vurulamayan bir tutkunun içinde yaşayıp gidiyordum artık. İştahım olmasa da bir şeyler yemek zorundaydım ama. Bana yolladığı birkaç ıvır zıvırı zorla da olsa tıkıştırdım ağzıma. Yediklerimden bir tat alamıyordum ama beni besleyip hayata devam etmemi sağlayacaklarını biliyordum hiç olmazsa.

Elimde dürbünle pencerenin kenarına yaslanıp günlük ödevimi yapmaya koyuldum. Kafamdaki saat çok iyi çalışıyordu. İlçenin güneyinde çok yüksek binalar yoktu o zamanlar, hiçbir şey engellemiyordu görüşümü, eğer istersem sabahın köründe kalkıp Tianhua Meydanı’nda egzersiz yapan o ihtiyarların yüzlerini getirebilirdim tam karşıma. Dürbünümü Tianhua hutong’una çevirdim önce. Bir numaralı ev bizim evdi. Avlu kapısı kapalıydı. Oğlumun düşmanları, kapının üzerine tebeşirle resimler çizip sloganlar yazmışlardı. Kapının sol kanadına dişlerini çıkarmış bir oğlan çizilmişti, yüzünün yarısı tebeşirle boyanmış, yarısı boş bırakılmıştı, çırpı gibi kollarını sanki teslim olurmuş gibi başının üzerine kaldırmıştı, iki yana açtığı cılız bacaklarının arasından devasa bir erkeklik organı sarkıyordu altında da ta kapının altına kadar devam eden uzun bir çizgi vardı, işediğini göstermek istemişlerdi herhalde. Kapının sağ kanadındaysa gözleri çan kadar büyük, ağzı yarımay şeklinde çizilmiş, başının iki yanında küçük birer saç örgüsü olan küçük bir kız çocuğu vardı. Onu da o çırpı kollarını başının üzerine kaldırmış halde resmetmişlerdi, cılız bacaklarının arasından yine beyaz bir çizgi iniyordu ta kapının altına kadar. Oğlan çiziminin sol tarafında kargacık burgacık bir yazıyla üç kelime yazılıydı: Lan Jiefang. Kız çocuğu çiziminin sağ tarafındaysa yine kargacık burgacık bir yazıyla üç kelime yazılıydı: Pang Fenghuang. Bunları çizenin ne demek istediğini çok iyi anlamıştım. Oğlum ve Pang Kangmei’nin kızı sınıf arkadaşlarıydı ve Pang Fenghuang sınıf başkanıydı. Zihnimde Chunmiao, Pang Hu, Wang Leyun, Pang Kangmei, Chang Tianhong, Ximen Jinlong ve diğerlerinin yüzleri bir bir parlamaya başlayınca aklım karıştı bir çöp tenekesi gibi.

Dürbünümü hafiften indirince Tianhua hutong’unu hızla geçip meydana bakmaya başladım. Çeşmenin etrafında yiyecek arayan bir karga sürüsü gördüm. Yarısı yenmiş jambonları andıran bir şeyler vardı çeşmenin etrafına saçılmış. Kargaların seslerini duymuyordum ama gaklamaya başladıklarından emindim. Kargalardan biri yiyecek bulunca diğerleri de heyecanla onun üzerine saldırdı. Birbirlerine girip devasa bir topa dönüştüler, gagalarıyla birbirlerinin tüylerini yoluyorlardı, tüyler bir ölünün adından yakılan günlüklerin külleri gibi savrulmaya başladı havada. Meydan boş bira şişeleriyle çevrilmişti, büyük bir beyaz şapka takan, ağzı maskeli ve elinde kocaman bir süpürge olan kadın bir temizlik işçisi bu boş bira şişeleri için elinde yılan derisi çanta olan yaşlı bir adamla kapışıyordu. Çevre temizlik bölümü benim kontrolüm altında olduğundan topladıkları hurdaları satmanın bu temizlik görevlisi kadınlar için büyük bir gelir kaynağı olduğunu çok iyi biliyordum, en çok kâr getiren şeyse bira şişeleriydi. Yılan derisi çantası olan yaşlı adam çantasına koyduğu her şişe için kadının süpürgesinin tadına bakmak zorunda kalıyordu. Çöp toplayan yaşlı adam aldığı her darbede elindeki şişeyi kadına fırlatmayı başladı sonra, o şişeleri fırlattıkça kadın da süpürgesini sürüyerek geri kaçıyordu. İhtiyar, kadının peşine düşmek yerine geri dönüp şişeleri toplamaya devam etmeye başlayınca kadın elinde süpürgesiyle yine saldırıya geçti. Bu sahne televizyonda izlediğim Hayvanlar Âlemi belgeselini hatırlattı bana, çöp toplayan yaşlı adam bir aslan, temizlik işçisi kadın da bir sırtlandı.

Mo Yan denen o ufaklığın “Dolunay” adlı romanında Gaomi ilçesinin bütün köpeklerinin her dolunayda Tianhua Meydanı’nda toplandığını okumuştum, bu boş bira şişeleriyle bu yarısı yenmiş jambonlar belki de köpeklerin genel kurulundan kalmış olan artıklardı, kim bilir?

Dürbünümü indirince Tianhua Meydanı’nı ve Tianhua hutong’unu kusuverdi birden dürbün. Kalbim yerinden sıçradı birden: Huang Hezuo çıkmıştı ortaya. Bisikletini itip zar zor yürüyerek avlu kapısının üç basamaklı merdiveninden aşağıya iniyordu. Ardını dönüp kapıyı kilitlediği sırada kapının üzerindeki çizimleri gördü. Bisikletini park edip sağa sola bakındıktan sonra karşıya geçti, bir çam dalını koparıp kapının üzerindeki tebeşirle çizilmiş olan resimleri tüm gücüyle silmeye çalıştı. Yüzünü göremiyordum ama o an sövüp saydığından adım gibi emindim. Çizimlerin hatları iyice bulanıklaşmıştı şimdi. Sonra bisikletine atladığı gibi bir dizi evin arkasında kaybolana dek onlarca metre kuzeye doğru gitti. Acaba geceyi nasıl geçirmişti? Tüm gece gözüne uyku girmemiş miydi, yoksa bir bebek gibi tatlı tatlı uyumuş muydu? Bilmiyorum. Aradan geçen onca yıla rağmen bir anlığına bile olsa sevmediğim bu kadın, oğlumun annesiydi sonuçta ve hayatlarımız birbirine sıkı sıkıya bağlıydı. İstasyon Meydanı’na giden yolda belirdi birden. Bisikletin üzerindeyken bile dengesini zar zor koruyordu. Bisikleti öyle hızlı sürüyordu ki bisiklet de onunla birlikte yalpalıyordu. Yüzü ince bir is tabakasıyla kaplanmış gibi görünüyordu. Üzerinde sarı Zümrüdüanka motifi olan siyah bir gömlek giyiyordu. Bir sürü giysisi olduğunu biliyordum, muhtemelen suçluluk duygumun etkisiyle olacak, bir iş gezisi dönüşü ona tam on iki tane etek almıştım ama bu etekler eve girer girmez sandığın en dibini boylamıştı. Hükümet binasının yanından geçerken başını kaldırıp ofis pencereme bakacağını sandım ama yapmadı böyle bir şey, gözlerini yola dikip deli gibi bir hızla devam etti yoluna. Uzun uzun içimi çektim, bu kadının beni kolay kolay bırakmayacağını biliyordum, kavga etmeden asla, savaş perdesi artık açıldığına göre sadece sonuna kadar gitmek kalmıştı şimdi geriye.

Dürbünümü bizim evin kapısına çevirdim yine. Tianhua hutong’u denmesine rağmen aslında onlarca metrelik geniş bir caddeydi oturduğumuz yer. İlçenin güneyinde oturanlar çocuklarını Zümrüdüanka İlkokulu’na götürmek için bu yolu kullanıyordu. Okul saati olduğundan ana baba günüydü caddenin üzeri şimdi. Son sınıf öğrencileri kendi başlarına bisikletle gidiyordu okula, erkek öğrencilerin sürdüğü bisikletler o kalın lastikli dağ bisikletlerindendi, kızlarsa daha geleneksel bisikletlere binmişti. Erkekler vücutlarının üst kısmıyla iyice gidonun üzerine abanmış, kıçları havada bir halde ya kızların hemen arkasından ya da iki kızın arasından bisikletlerini deli gibi hızla sürerek ilerliyorlardı.

Oğlumla köpeği çıktı kapıdan. Önce köpek, ardından oğlum, kapıdan geçerken sadece bir kanadını hafifçe aralayarak çıkmıştı, zeki çocuk, eğer kapının iki kanadını birden ardına kadar açıp öyle çıksaydı daha sonra kapamak için boşuna zaman ve güç harcayacaktı. Kapıyı kilitledikten sonra birinci basamaktan doğruca yere atlayıp kuzeye doğru yürümeye başladılar. Oğlum bisikletle yanlarından geçen bir oğlana selam verdi, köpek de birkaç kez havladı oğlanın ardından. Tianhua berber dükkânının önünden geçtiler, berberin hemen karşısında özel olarak yapılmış akvaryum ve süs balıkları satan küçük bir dükkân vardı. Dükkânın doğuya bakan vitrini sabah güneşinin ışınlarıyla ışıl ışıl parlıyordu. Dükkânın sahibi bir zamanlar pamuk depolama ve nakliye istasyonunda muhasebeci olarak çalışmış, doğru düzgün bir adam olan, ihtiyar bir emekliydi. O sırada akvaryumları birer birer dışarıya çıkarmakla meşguldü. Oğlumla köpeği dikdörtgen bir akvaryumun önüne çömelip sarsak sarsak yüzen koca göbekli bir Japon balığını izlemeye başladılar büyük bir dikkatle. Dükkân sahibi oğluma bir şeyler söyledi sanki, oğlum başını eğmiş olduğundan yüzünü göremiyordum. Belki bir şeyler söylemiş, belki de ağzını bile açmamıştır.

Kuzeye doğru devam ettikleri yol Tianhua Köprüsü’ ne çıkardı onları. Oğlum köprünün altına inmek istiyordu ama köpeği onun giysisine yapışıp inmesini engelledi. Gerçekten de sadık ve çok iyi bir köpekti bu. Oğlum ondan kurtulmak için epey direndi ama köpeğin rakibi olamayacak kadar küçüktü sonuçta. Sonunda yerden küçük bir tuğla parçası alıp köprünün altına fırlatmayı başarınca dört bir yana su sıçrattı. Tahminimce birkaç kurbağa yavrusunu hedeflemişti. Portakal sarısı bir köpek bizim köpeğe havlayıp kuyruğunu salladı dost canlısı bir tavırla. Çiftçi pazarının yeşil muşambadan yapılmış tentesinin tepesi sabah güneşinin altında pırıl pırıl parlıyordu. Oğlum hemen hemen bütün tezgâhların önünde duruyordu, köpeğiyse ya onu giysilerinden çekiştirerek ya da dizlerini dürterek yola devam etmesini sağlıyordu. Tanhua hutong’una gelince hızlarını artırdılar. Bu sırada Tanhua hutong’uyla Xinhua Kitabevi’nin kapısı arasında gidip gelmeye başladım dürbünümle.

Oğlum pantolon cebinden bir sapan çıkarıp armut ağacının üzerinde duran küçük bir kuşa nişan aldı. Armut ağacı benim gibi kaymakam yardımcılığı yapan bir meslektaşım olan Chen’in evinin önündeydi, Qing Hanedanı’nın en parlak döneminde memurluk yapan Tanhua soyundan geliyordu. Kuş, armut ağacının duvarın üzerinden sarkan çiçeklerle bezenmiş dallarından birinin üzerinde duruyordu. Pang Chunmiao sanki gökten düşercesine kitabevinin kapısında belirdi birden. Oğlum, köpek, daha fazla vakit ayıramayacağım sizlere bugün.

Chunmiao bembeyaz bir elbise giyiyordu, sadece benim “gözümün bebeği” değildi bu haliyle, gerçekten de çok ince ve çok zarif bir güzellikti. Daha yeni yıkanmış tertemiz yüzüne hiç makyaj yapmamıştı, vücudundan yayılan o taze sandal ağacı sabunu kokusunu alıyordum sanki, vücudundan yükselen, beni deli ve sarhoş eden, sanki ölümsüzler arasına gönderip başka dünyalara götüren o kendi kokusunu da aldım sonra. Yüzünde ince bir tebessüm vardı, gözleri ışıl ışıl parlıyor, bembeyaz dişleri porselen gibi ışıyordu; bana bakıyordu, benim de ona baktığımın çok çok farkındaydı. Tam da işbaşı saatiydi, cadde hıncahınç araba ve insanla doluydu, motosikletler kaldırımlara kara dumanları kusuyor, bisikletler korkusuzca araçların arasından ilerliyor, arabalar küstah bir tavırla korna çalıyordu, herhangi bir günde bana iğrenç gelen tüm bu gürültü patırtı günümü aydınlatıyordu bugün.

Meslektaşlarından biri içeriden kapıyı açana kadar kapının önünde dikildi. İçeriye girmeden önce parmaklarını dudaklarına götürüp bir öpücük fırlattı bana. Öpücüğü bir kelebek gibi caddenin üzerinden süzülüp pencereme doğru uçtu, bir süre pencerenin önünde bir aşağı bir yukarı süzüldükten sonra ağzıma giriverdi. Gerçekten de çok harika bir kızdı, onun için bir an bile tereddüt etmeden kendimi azgın sulara atıp ateş çukurlarına fırlatırdım.

Sekreterim içeri girip öğleden sonra İlçe Komitesi toplantı salonunda Ximen tatil köyü hakkında bir toplantıya katılmam gerektiğini söyledi. Toplantıya ilçe parti sekreteri, onun yardımcıları, kaymakam, ilçe hükümetinin tüm bölüm başkanlarıyla önde gelen bankacılar katılacaktı. Jinlong’un bu kez çok büyük bir ata oynadığını biliyordum ama onu ve tabii ki de beni bekleyen çelenk çelenk çiçeklerle sorunsuz bir deniz yolculuğu değildi. Biz iki kardeşin kaderinin sefalete doğru gittiğini bildiren bir his vardı içimde ama duramayacak kadar ilerlemiştik artık. Olaya başka bir açıdan bakarsak hastalıkta ve sağlıkta birbirinden ayrılamayan gerçek kardeşler olmuştuk sonunda.

Evrakları toplamış tam da ofisimden ayrılacakken dürbünü yine elime alıp pencerenin başına çöreklenmiş halde buldum kendimi. Oğlum ve köpeği, karımı arkalarına katıp caddeden karşıya geçiyorlardı, tam da Xinhua Kitabevi’nin giriş kapısına doğru. Mo Yan’ın köpekler hakkında yazdığı öyküleri okumuşluğum vardı, bu öykülerde köpeklerin insanlardan daha zeki olduğunu yazmıştı hep, şimdiye kadar alayla güldüğüm bu saçmalığa inanıyordum artık.

45

Dört Numaralı Köpek’in Chunmiao’nun kokusunun peşine düşmesi

Hezuo’nun parmağını ısırıp kendi
kanıyla mesaj yazması

Oğlunu okula bıraktığım sırada gümüş rengi bir Ford Crown Victoria yavaş yavaş okul kapısında durdu. Çok güzel giyinmiş bir kız çocuğu çıktı arabanın içinden. Oğlun sanki Amerikan filminden fırlamış bir oğlan gibi elini sallayıp, “Merhaba Pang Fenghuang!” diye selamladı kızı. Kız da oğluna el salladı: “Merhaba Lan Kaifang!” Ardından omuz omuza okula girdiler.

Arabanın uçarcasına uzaklaşmasını izledim bir süre. Pang Kangmei’nin kokusu dolandı burnuma. Eskiden çınar ağacından yapılmış, yeni kesilmiş bir keresteyi andırıyordu kokusu; ama şimdiki kokusu yeni basılmış banknotların, Fransız parfümlerinin, son moda giysilerin ve pahalı mücevherlerin birleşimi bir kokuydu. Ardıma dönüp okulun o küçük mü küçük avlusuna baktım. Aşırı kalabalık olan bu küçük avlu, içinde rengârenk kuşların olduğu altın bir kafesi andırıyordu. Oyun alanında toplanıp sıra olduktan sonra ulusal marş eşliğinde yavaş yavaş göndere çekilen kızıl bayrağı izlemeye koyuldular.

Karşıya geçip doğuya döndükten sonra kuzeye doğru devam ettim, yavaş yavaş yürüyüp İstasyon Meydanı’ na vardım. Karın sabah sabah dört tane soğanlı börek fırlatmıştı önüme, nankör görünmemek için hepsini yemiştim ama şimdi de midemde sanki bir tuğla parçası varmışçasına ağırlık yapıyorlardı. Caddenin üzerindeki lokantanın arka avlusunda duran Macar tazısı kokumu aldığında dost bir havlamayla selamladı beni. Ama ona karşılık veremeyecek kadar tembelleşmiştim o an. Mutlu bir köpek değildim o sabah. Gün bitmeden insanların ya da köpeklerin başına kötü bir şey geleceğine dair bir his vardı içimde. Daha karının kızartma tenceresinin yanına varmamıştım ki beni görünce karşılamak için yanıma geldi. İki kez havlayıp oğlunun sağ salim okula vardığını bildirdim ona. Bisikletinden inip şöyle dedi:

“Dört Numara, hepsine kendi gözlerinle şahit oldun sen, artık bizi istemiyor o.”

Onu anladığımı söyleyen bakışlarla yanına gidip kuyruğumu salladım teselli etmek için. Her ne kadar onun üzerine sinmiş olan o kızartma kokusundan hazzetmesem de benim sahibimdi ne de olsa.

Bisikletini eliyle sürüp kaldırıma yanaştıktan sonra yere oturdu, eliyle işaret edip beni de yanına çağırdı. İstenileni yaptım hemen. Kaldırımlar yolun kenarındaki pagoda ağacının beyaz çiçekleriyle kaplanmıştı. Biraz uzağımızda duran, panda şeklinde seramik bir çöp kutusundan leş gibi kokular yükseliyordu. Arada kasaları sebze yüklü olan üç tekerlekli traktörler geçiyordu caddeden egzoz borularından kara dumanlar çıkararak; kavşakta duran bir trafik polisi traktörleri durdurdu. Şehir trafiği denilen bu şey gerçekten de çok kafa karıştırıcıydı, daha dün iki köpek tekerlerin altında canlarını kaybetmişti. Karın burnumu okşayarak şöyle dedi:

“Dört Numara, benim ardımdan iş çeviriyor bu adam. Üzerine başka bir kadının kokusu sinmişti. Sen benden daha iyi koku aldığından çoktan almışsındır bile bu kokuyu.” Bisikletinin selesinden kenarları kullanılmaktan beyaza dönmüş olan siyah deri çantasını alıp beyaz bir kâğıt parçası çıkardı içinden, katlanmış kâğıdı açınca içinden iki tane uzun saç teli çıktı, saç tellerini burnuma doğru tutup, “İşte bu o, eve bıraktığı giysilerinin üzerinde buldum bunları. Ah köpekçik, onu bulmama yardım etmeni istiyorum senden!” dedi. Sonra saç tellerini toplayıp kaldırımdan destek alarak ayağa kalktı, ardından bana dönüp, “Dört Numaralı Köpek, onu bulmama yardım et!” dedi. Gözleri yaşarmıştı ama gözlerinde yanan ateşi de görebiliyordum.

Bir an bile tereddüt etmedim çünkü benim görevimdi bu. O saç tellerini koklamasam da kimi bulacağımı çok iyi biliyordum. Öne doğru yavaş ama koşar adımlarla yola koyulup o maş fasulyeli noodle’ı andıran kokunun peşine düştüm. Karın da bisikletle arkamdan geliyordu. Sakatlığından dolayı bisikleti hızlı sürüyordu, eğer yavaş sürerse dengesini koruyamazdı.

Xinhua Kitabevi’nin kapısına gelince tereddüt ettim biraz. Çünkü Pang Chunmiao’nun o hoş kokusu ona karşı kötü duygular beslememi engelliyordu ama ardıma dönüp karının topallayarak bana doğru gelen halini görünce kararımı verdim hemen, işi sonuna kadar götürecektim. Bir köpek olarak sahibime olan sadakatimi göstermeliydim. Kitabevinin giriş kapısına doğru havladım iki kez. Karın kapıyı itip içeri girmemi sağladı. O sırada ıslak bir bez parçasıyla rafları silmekte olan Pang Chunmiao’ya iki kez havladıktan sonra hemen başımı eğdim. Onun bakışlarına direnemezdim çünkü.

“Nasıl o olabilir?” dedi karın bana. İnceden inledim. Karın, Pang Chunmiao’nun kızarmış yüzüne bakıp acı, umutsuzluk ve şüphe içeren bir ses tonuyla, “Nasıl sen olabilirsin o? Neden sensin o?” dedi.

Bu sırada o iki orta yaşlı kadın meraklı bakışlarını üzerimizde gezdirmeye başladı. Ağzından soya sosuna batırılmış tofu ve taze soğan kokusu gelen, kırmızı yüzlü olanı azarlamaya başladı birden:

“Kimin köpeği bu, hemen dışarı çıkarın!”

Kıçından basur merhemi kokusu gelen diğer kadın alçak sesle şöyle dedi:

“Kaymakam Yardımcısı Lan’ın köpeği değil mi bu, o da karısı olmalı...”

Karın ardına dönüp nefret dolu bakışlarını üzerlerine dikince başlarını şaşkınlıkla önlerine eğdi iki kadın. Karın, Pang Chunmiao’ya yüksek sesle şöyle dedi:

“Benimle dışarı gelir misin, oğlumun sınıf öğretmeni seninle konuşmamı söyledi!”

Karın kapıyı itip önce benim çıkmamı sağladı, sonra yan dönüp kendi geçti kapıdan. Ardına bakmadan bisikletinin yanına gitti, kilidini açıp bisikletini ittirmeye başladı, yol kenarından doğruca doğuya doğru ilerliyordu. Ben de peşine takıldım hemen. Kitabevinin kapısının açılıp kapandığını duydum sonra. Pang Chunmiao’nun dışarı çıktığını anlamam için ardıma bakmama bile gerek yoktu, kokusu heyecandan daha da yoğun bir hal almıştı.

Kızıl marka acı biber sosu satılan dükkânın önünde durdu karın. Ben de yanına çömelip başımı dükkânın devasa tabelasına çevirdim. Elinde bir şişe acı biber sosu tutan, büyük ve kırmızı dudaklı bir kadın gülümsüyordu bana doğru. Doğal bir gülümseme değildi ama bu, daha çok acı biber sosunu yedikten sonra oluşmuş, acı ve haz arasında gidip gelen biraz zorlama bir gülümsemeydi. “Kızıl Marka Acı Biber Sosu Aile Yadigârı Bir Tariftir. Size Sağlık Verir, Güzelleştirir, Kokusu Aklınızı Başınızdan Alır.” Orada öylece durmuş tabelaya bakarken Tibet mastifinin o trajik ölümü aklıma gelince içimde hüzünlü bir şeyler kıpırdandı. Karın iki elini yolun kenarındaki Bir Fransız çınarına yaslamış duruyorken iki bacağı birden titriyordu. Tereddüt içinde yürüyen Pang Chunmiao karınla arasında üç metre kala durdu. Karın gözlerini ağacın gövdesine dikmişti, o da yere bakıyordu. Bense sol gözümle karına, sağ gözümle de Pang Chunmiao’ya bakıyordum.

“Pamuk işleme tesisine girdiğimizde sen daha altı yaşındaydın,” dedi karın, “senden tam olarak yirmişer yaş büyüğüz biz, aynı nesilden bile değiliz.”

O sarı tüylü rehber köpek, kör müzisyen Mao Feiying’ i peşinden sürükleyerek aramızdan geçti. Bu rehber köpek bizim dolunay toplantılarımıza hiç katılmazdı ama sahibine olan sadakati sayesinde bütün köpeklerin saygısını kazanmıştı. Kör müzisyenin sırtında içinde huqin taşıdığı bir çanta, elindeyse rehber köpeğinin deri tasması vardı. Bu müzisyen kadının yürüyüşünde bir tuhaflık vardı, vücudunu hafiften geriye doğru atıp başını hafiften yana çevirmiş bir halde yürürken sanki bizi dinliyor gibi görünüyordu.

“Muhtemelen o kandırmıştır seni,” dedi karın, “ne de olsa evli bir adam o, sense bakire bir genç kızsın. Çok sorumsuzca bir şey bu yaptığı, canavarca, zarar vermiştir sana.” Sonra yüzünü yana dönüp omzunu ağaca yasladı, içinden zehir fışkıran bakışlarla Pang Chunmiao’yu süzüp, “O yarım mavi yüzüyle onda üç insansa, onda yedi de şeytandır o, senin onunla birlikte olman inek bokuna taze çiçek dikmeye benziyor!” dedi.

Caddeden hızla geçen iki polis arabasının sirenleri yayaların bakışlarını üzerine çekti birden.

“Ona da söyledim bunu, eğer benden boşanmak istiyorsa cesedimi çiğnemeli önce!” dedi karın öfkeyle, “Neyin ne olduğunu iyi bilirsin sen, baban, annen, ablan hepsi kamuya mal olmuş, alenen tanınmış kişiler, ikinizin ilişkisi bir ortaya çıkarsa utançtan yüzlerini saklayacak yer bile bulamazlar. Bana göre hava hoş, şu yarım kıçımla kaybedecek hiçbir şeyim yok, rezil olmaktan da endişelenmiyorum.”

Anaokuluna giden çocuklar bu sırada karşıdan karşıya geçiyordu, önlerinde ve arkalarında birer dadı vardı, sağlarında ve sollarındaysa çocukların sırayı bozmamaları için bir ileri bir geri koşturup dururken bir yandan da durmadan bağıran iki dadı daha vardı. Araçların hepsi durmuş onlara yol veriyordu.

“Ayrıl ondan, gidip âşık ol, evlenip çocuk doğur, bundan kimseye bahsetmeyeceğime dair yemin ederim sana,” dedi karın, “Huang Hezuo çirkin ve herkesin acıdığı bir kadın olabilir ama sözümün eriyim de ben!” Karın sağ elinin tersiyle gözyaşlarını sildikten sonra işaretparmağını ağzına soktu, yanak kaslarının davul gibi şiştiğini gördüm. Parmağını ağzından çıkarır çıkarmaz kan kokusu aldım hemen. Parmağının ucu kanıyordu. Parmağını havaya kaldırıp Fransız çınarının parlak ve kaygan gövdesinin üzerine bölük pörçük harflerle şöyle yazdı:

“AYRIL ONDAN”

Çığlık atan Pang Chunmiao elleriyle ağzını kapatıp arkasına döndüğü gibi sendeleyerek koşmaya başladı. Biraz koştuktan sonra yürümeye başladı, ardından yine koştu birkaç adım, sonra yine yürümeye başladı. Biz köpekler de böyle hareket ederdik. Bu süreç boyunca ellerini ağzından çekmedi hiç. Hüzünlü bakışlarla izliyordum onu. Xinhua Kitabevi’ne gideceğine hemen yanındaki bir sokağa sapıp bir hutong’un içine daldı. Youfang hutong’uydu bu, susamyağı yapan insanlar otururdu orada. Bizim dernek başkanlarından biri de yaşardı orada, sürekli susamyağı yemekten tüyleri ve gözleri bir başka parlardı ufaklığın.

Karının kirece dönmüş yüzüne bakınca içim üşüdü. Pang Chunmiao gibi aptal, küçük bir kızın onun dengi olmadığı çok belliydi. Onun için de çok zor bir durumdu bu, gözyaşları gözyuvalarındaki güvenli bölgeden ayrılmak istemiyorlardı. Beni alıp eve geri döneceğini düşündüm ama yapmadı böyle bir şey. Parmağı hâlâ kanıyordu ve bu kanı israf etmek istemiyordu anlaşılan. Bölük pörçük yazılmış olan kısımların üzerinden geçti kanlı parmağıyla bir kez daha. Ama hâlâ kan vardı, kanla yazılmış bu mesajın sonuna bir ünlem işareti koydu. Kan hâlâ bitmemişti, bir ünlem daha koydu. Sonra bir tane daha.

“AYRIL ONDAN!!!”

Çok göze çarpan bir slogan olmuştu bu. Görünüşe göre yazmaya devam etmek istiyordu ama bir şeyler daha yazarsa güzelim yılan resmine bacak ekleyip resmin büyüsünü bozmuş olacaktı. Parmağını biraz salladıktan sonra ağzına götürüp kanı emdi iyice, ardından sol elini yakasının içinden sokup sol omzundaki ıslak yara bandını çıkardıktan sonra sağ elinin işaretparmağına sardı. Omzuna daha o sabah yapıştırmıştı yara bandını, yapışkanlığı henüz gitmediğinden kolayca yapıştı parmağına bant.

Biraz geri çekilip kanla yazdığı sloganı incelemeye başladı büyük bir ciddiyetle, aynı zamanda kocasından ayrılması için Pang Chunmiao’ya yaptığı bir uyarıydı da bu kanlı yazı, yüzünde halinden memnun bir gülümseme belirdi. Bisikletini iterek caddenin kenarından doğuya doğru ilerlerdi, aramızda üç metre mesafe bırakıp peşinden seyirttim. Arada ardına dönüp sanki birinin silmesinden korkarmışçasına o kanlı yazıya bakıyordu.

Trafik ışıklarında durup yeşilin yanmasını bekledik ama yüreğimiz ağzımızda geçtik karşıya. Çünkü siyah deri ceketler giymiş olan o motosikletliler için sadece bir işaretten ibaretti kırmızı ışık, lüks araba kullananlar da hiç takmıyordu trafik kurallarını, bir de son günlerde amaçları köpeklere çarpmak olan “Honda Hızlı Şeytan Çetesi” diye bir grup genç türemişti sokaklarda, köpeklere çarptıktan sonra ölmekten filan korkmadan geri geri gelip bağırsakları sokağa dökülene kadar üzerinden geçiyorlardı hayvanların, sonra rüzgâr gibi bir ıslık çıkararak bir sonrakinin üzerine sürüyorlardı o Honda motosikletlerini. Köpeklerden niye bu kadar çok nefret ettiklerini uzun uzun düşünmeme rağmen bir türlü çözemedim.

46

Huang Hezuo’nun aptal kocasını şaşırtmaya yemin etmesi

Hong Taiyue’nin halkı galeyana getirip hükümet binasında şamata çıkarması

Jinlong’un çılgın fantezisini görüşmek üzere yapılan toplantı öğleye doğru ancak bitti. Yaşlı Parti Sekreteri Jin Bian –babamın eşeğine nal çakmış olan o demirci ustası– Belediye Halk Komitesi başkan yardımcılığına terfi etmişti ve Pang Kangmei için kaçınılmaz sonuçları olacaktı bunun. Bir savaş kahramanının kızıydı, üniversite mezunuydu, tabandan gelen zengin bir iş deneyimi vardı, kırk yaşında olmasına rağmen hâlâ çok çekici bir kadındı, üstleri tarafından sevilir, astları tarafından da desteklenirdi, başarılı olmak için ne gerekiyorsa ona sahipti yani. Toplantı çok çekişmeli geçmiş, kimse geri adım atmak istememişti. Pang Kangmei tokmağını savurup son sözü söyledi: “Yapıyoruz! Başlangıç için üç yüz milyon yuan yatırım gerekli, bunu bankalara bırakıyoruz, yerli ve yabancı yatırımcıların ilgisini çekmek için de bir yatırım grubu oluşturmalıyız.”

Toplantı boyunca çok huzursuzdum, sık sık tuvalete gitmeyi mazeret edip Xinhua Kitabevi’ne telefon etmeye gidiyordum. Pang Kangmei keskin bakışlarını üzerimde gezdirdi toplantı boyunca. Yüzüme acı bir gülümseme takınıp karnımı işaret ederek sıyrılıyordum ama.

Kitabevine tam üç kere telefon ettim. Üçüncüsünde boğuk sesli bir kadın öfkeden kuduran bir tavırla şöyle dedi:

“Yine mi sen, arama artık, Kaymakam Yardımcısı Lan’ın sakat karısı tarafından dışarı çağrıldıktan sonra geri dönmedi bir daha!”

Eve de telefon ettim ama bakan kimse olmadı.

Toplantı salonunda oturduğum koltuk sıcaktan iyice kızarmış bir ızgarayı andırıyordu. Yüzüm çok korkunç bir ifade almış olmalıydı. Zihnimde birbirinden trajik sahneler cirit atıyordu, en trajik olanı da karımın ilçenin ücra bir köşesinde ya da daha da kötüsü tam da kalabalığın ortasında Pang Chunmiao’yu öldürüp ardından intihar etmesiydi. Şimdi tam da şu an, cesetlerinin başına bir kalabalık toplanmış, Asayiş Bürosu’nun polis arabaları da tiz sirenlerini çalarak son sürat olay mahalline gidiyor olmalıydı. Kaçamak bakışlarla elindeki öğretmen sopasıyla Ximen Jinlong’un planlarını gösterip büyük bir şevk ve kendine güvenle konuşan Pang Kangmei’ye bakarken uyuşmuş beynimden sadece şu geçiyordu: Bir dakika içinde, bir saniye içinde, yani her an, bu büyük skandalın haberi toplantı salonuna bir intihar bombası gibi düşüp etrafa saçma ve uçan kanlı et parçaları saçabilir...

Toplantı karmaşık anlamlara sahip alkışlar eşliğinde sona erdi. Kendimi umutsuzca toplantı salonunun dışına attım hemen. Birinin yüksek sesle yaptığı şeytani yorumu duydum ardımdan: “Kaymakam Yardımcısı Lan altına etti galiba.”

Arabama doğru koşturdum. Şoförüm Hu beni görür görmez telaşla arabadan atladı ama o daha bana kapıyı açamadan arabanın kapısını kendim açıp arabaya binmiştim bile.

“Gidelim!” dedim sabırsızca.

“Gidemeyiz!” dedi Hu, çaresizce.

Gerçekten de gidemezdik, idari bölüm arabaları kıdem sıralamasına göre park etmişti, Pang Kangmei’nin gümüş renkli Crown Victoria’sı birinci sırada yer alıyordu, binanın sundurmasının en önünde duruyordu öylece. Onun arkasındansa kaymakamın Nissan’ı geliyordu, Halk Siyasi Danışmanlık Konferansı başkanının siyah Audi’si ve Ulusal Halk Kongresi belediye şefinin beyaz Audi’si diye devam ediyordu sıra... Benim Volkswagen Santana’msa yirminci sıradaydı. Bütün araçlar rölantideydi, motorlar vınlıyordu durmadan. Kimileri benim gibi çoktan arabasına binmiş kimi de binanın girişinde dikilip dingin bir konuşmaya dalmıştı, Pang Kangmei’yi bekliyordu yani herkes. Binanın salonundan içten kahkahaları yükseliyordu Pang Kangmei’nin, onun bu içten kahkahalarına dayanamıyordum, onun o bir bukalemununki gibi uzun olan dilini tuttuğum gibi binadan dışarı sürüklemek istiyordum. Sonunda dışarı teşrif etti hanımefendi. Üzerinde, göğsüne gümüş gibi parlayan bir broş iliştirdiği yüksek yakalı, safir mavisi bir elbise vardı. Dediğine göre bütün takıları sahteymiş. Chunmiao bir keresinde bana ablasının bir kovayı doldurabilecek kadar çok takısı olduğunu söylemişti öylesine. Chunmia, canım aşkım benim, nerelerdesin? Tam da sabırsızlıktan kendimi arabadan dışarı atıp caddeye koşmaya başlayacaktım ki Pang Kangmei arabasına biniverdi. Araba alayı binayı terk ederken kapının iki yanında duran korumalar hazır ola geçip sağ kollarını kaldırarak selamladılar alayı. Arabaların hepsi sağa doğru dönerken şoförüm Hu’ya telaşla sordum hemen:

“Nereye gidiyoruz?”

“Ximen Jinlong’un düzenlediği ziyafete,” dedi Hu, büyük, kırmızı ve yaldızlı bir davetiyeyi bana doğru uzatırken.

Toplantıdayken yanımdakilerden birinin kulağıma doğru şöyle homurdandığını hatırladım birden belli belirsiz: “Neyi tartışıyoruz ki burada ziyafet bizi hazır beklerken.”

“Arabayı döndür,” dedim telaşla.

“Nereye gidiyoruz?”

“Ofise geri dönüyoruz.”

Pek bir gönülsüz görünüyordu. Böyle ziyafetlerde şoförlerin sadece harika yemeklerin tadına bakmakla kalmayıp aynı zamanda hediyelerle ihya edildiklerini de biliyordum. Yönetim Kurulu Başkanı Jinlong da hediye vermede eli açıklığıyla meşhurdu Gaomi ilçesinde. Hu’ yu teselli etmek ve bu davranışıma bir bahane uydurmak için şöyle dedim hemen: “Ximen Jinlong’la benim aramdaki ilişkinin farkındasındır herhalde.”

Hu cevap vermedi, U dönüşü yapıp ofisime doğru sürmeye başladı arabayı. Şansa bakın ki o gün Nanguan’da kurulan pazara denk geldim; bisikletliler, traktör sürenler, eşek arabalılar, yayalar derken Millet Caddesi iğne atsan yere düşmez bir kalabalıkla dolup taşmıştı. Hu durmadan kornaya bassa da trafiğin akışı içinde yavaş yavaş ilerlemekten başka çaremiz kalmamıştı.

“Anasını sattığımın trafik polisleri bir yerlerde içip duruyordur şimdi!” diye alçak sesle sövdü Hu.

Onu duymazdan geldim. Trafik polislerinin içki sorununu düşünecek halde değildim şimdi. Araba hükümet binasının kapısına yanaştı sonunda. Bir anda yerden bitmişçesine türeyen bir kalabalık sardı arabamın etrafını.

Paçavralar giymiş birkaç yaşlı kadın arabamın önüne oturup elleriyle yeri döverken bir yandan da gözyaşı içermeyen çığlıklar atıyorlardı. Sahne alan sihirbazları andıran birkaç orta yaşlı adam üzerinde “Toprağımı Geri Ver”, “Kahrolsun Yozlaşmış Memurlar” yazan afişler açmışlardı. Ağlayan yaşlı kadınların arkasına diz çökmüş olan bir düzine kadar adam gördüm sonra, ellerinde üzerine çeşitli yazılar yazmış oldukları beyaz çarşaflar vardı. Arabamın arkasında duran birkaç adamın koyunlarından çıkardıkları el ilanlarını kalabalığa dağıttıklarını gördüm sonra. Kültür Devrimi’ndeki Kızıl Muhafızlar’ın ya da köyde yapılan cenaze törenlerinde çalışan profesyonel yas tutucuların ölünün ruhu için yakılan sahte paraları dağıtması gibi büyük bir el alışkanlığıyla dağıtıyorlardı ilanları. Kalabalık sel gibi üzerimize çullanıp arabayı ortalarına aldı. Dostlarım şu anda etrafı sarılmayı hak etmeyen tek insanın etrafını sarıyorsunuz. Hong Taiyue’nin kar beyazı kafasını gördüm birden, koluna girmiş iki gençten destek alarak girişin doğusundaki çam ağacının yanından doğruca arabanın önüne geliyordu, yere diz çökmüş olan köylülerle ağlaşan yaşlı kadınların arasında durdu. O küçücük alan görünüşe göre onun için özel olarak ayrılmıştı. Organize olmuş, planlı ve programlı bir şekilde dilekçe vermeye gelmiş olan bir gruptu bu. Çetebaşı da Hong Taiyue’ydi doğal olarak. Halk komününün ruhunu ve babamın bağımsız bir çiftçi olmak için gösterdiği inadı deli gibi özlemişe benziyordu, Gaomi Kuzeydoğu Bucağı’nın bu iki eksantrik adamı, ışığını dört bir yana yaymaya çalışan iki devasa ampulü ya da göklerde salınan biri kızıl diğeri siyah iki bayrağı andırıyordu. Arka cebinden yılların etkisiyle iyice sararmış ama kenarından hâlâ dokuz tane bakır halka sarkan ve bir ineğe ait olan kalça kemiğini çıkarıp önce havaya kaldırdı, hemen ardından da yere indirdi, bu hareketi o kadar ustalıkla yineledi ki sonunda “hua la la, hua la la” diye ritmik bir ses çıkarmayı başardı kemikten. Bu kemik onun şanlı tarihinin önemli bir parçasıydı, bir askerin düşmanına karşı kullandığı kılıç gibiydi aynı. Bu kemiği sallamak en büyük yeteneğiydi onun. Şakımak da öyle:

“Hua lang lang, hua lang lang” diye şakırken
kalça kemiği ben de başlarım şarkıma.

Bugün nereden başlasam söze acaba?
Ximen Jinlong’un deli saçması planından mı yoksa...

Avluya daha çok insan doluştu, sesleri şelale gibi çağıldadı, birden susuverdiler ama.

Gaomi Kuzeydoğu Bucağı’nda
rüya gibi manzarası olan bir köy var derler Ximen adında.

Bu köyün yüz dönümlük kayısı bahçesinde domuzlar yetiştirilirmiş meşhur dünya çapında.

Hasat bol, hayvanlar semiz olur,
Başkan Mao’nun devrimci çizgisi güneş gibi parıldarmış orada!

Şarkının sözleri buraya geldiğinde Hong Taiyue elindeki kemiği havaya atıp kendi etrafında döndü, herkesin görmesi için elini arkasına uzatıp kemiği daha yere düşmeden usta bir hareketle havada yakaladı sonra. Havaya atılan kemik bu süreç boyunca durmadan o kendine has melodisini söyledi sanki canlı bir varlıkmışçasına. Harika! Coşkulu kalabalık neşeyle tezahürat yaptı, ardından birbirine geçen bir alkış tufanı koptu. Yüzündeki ifade dramatik bir değişim geçiren Hong Taiyue şöyle devam etti:

Bu köyün zalim toprak ağası Ximen Nao,
ardında beyaz gözlü kurda benzeyen bir piç bırakmış.

Bu küçük piç kurusunun adı Jinlong’muş, küçüklüğünden beri ağzı iyi iş yapan
sahtekârın biriymiş.

Komünist Gençlik Birliği’ne sızmış önce,
sonra da ta partinin içine.
Otoriteyi hiçe sayıp parti sekreteri olduktan sonra karşı atağa geçmiş delirmiş gibi.

Tarım arazilerini parselleyip bağımsız çiftçilere dağıttıktan sonra
halk komününün mallarına gelmiş sıra.

Toprak ağalarının, zengin köylülerin,

karşıdevrimcilerin ve kötü unsurların ahmak şapkalarını çıkarttıktan sonra

Öküz Hayaletleri ve Yılan Ruhları’nı mutluluktan uçuruvermiş.

Bunları söylerken içim kan ağlıyor,

gözyaşlarım ve sümüklerim bir olmuş

yanaklarımdan akıyor iki sıra...

Kemiği yine yukarıya fırlattı, kemiği sağ eliyle yakalarken sol eliyle sol gözünün gözyaşlarını sildi; kemiği yine yukarı fırlatıp bu kez sol eliyle yakalarken sağ eliyle de sağ gözünün gözyaşlarını sildi. Kemik, beyaz bir gelincik gibi iki eli arasında sıçramaya başladı sonra. Bir alkış tufanı koptu hemen. Polis arabalarının siren sesini iyice bastırdı bu tufan. Hong Taiyue artan bir öfkeyle devam etti şakımaya:

Hain bir plan daha yaptı bu ufaklık
1991 yılına gelindiğinde.

Köylüleri köyden kovup
dönüştürecekti köyü tatil köyüne.

On bin dönümlük tarım arazisini yok edip golf sahası, kumarhane, genelev ve hamama dönüştürecek, sosyalist Ximen köyümü
çevirecekti emperyalist bir oyun bahçesine.

Yoldaşlarım, sevgili köy halkı bağrınızı dövüp düşünün bir hele, zaman sınıf mücadelesi zamanı değil de ne?

Ximen Jinlong’u öldürmek caiz değil midir? Bakmayın onun parasına, cakasına, arkasındaki

tüm kodamanlara, kardeşi Jiefang kaymakam
olsa da bizler gücümüzü bir birleştirdik mi gericilerin kökünü kurutur,
silip süpürürüz hepsini...

Kalabalıktan bir kükreme duyuldu, kimi sövüyor kimi gülüyor, kimi ayaklarıyla yeri dövüyor kimi de olduğu yerde zıplıyordu, hükümet binasının önünde tam bir karmaşa yaşanıyordu. Aslında bir yolunu bulup arabadan inmeyi ve dost bir köylü olarak kalabalığı uzaklaştırmayı düşünüyordum. Ama Hong Taiyue şakırken arada beni, Jinlong’un kapı gibi destekçilerinden biri ilan etmişti işte. Arabadan dışarı adamımı attığım anda iyice körüklendikten sonra daha da kızışan bu kalabalıkla karşı karşıya gelirsem başıma gelebilecekleri düşünmek bile istemiyordum. Yüzümü gizlemek için güneş gözlüğü takıp koltuğuma yaslanarak polisin gelip kalabalığı dağıtmasını beklemekten başka bir şey gelmiyordu elimden. Bir düzine kadar polisin coplarını sallayarak kalabalığı dağıtmaya geldiğini gördüm; hayır, şimdi onlar da kalabalığın içine karışmış ve etrafı sarılmış bir halde duruyorlardı.

Güneş gözlüğümü düzeltip başıma mavi bir turist şapkası geçirerek, yüzümdeki mavi doğum lekesini elimden geldiğince saklamaya çalışarak işte, arabanın kapısını açtım.

“Kaymakam bey, sakın arabadan inmeyin,” dedi Hu telaşlanarak.

Arabadan iner inmez belimi büktüğüm gibi doğruca öne doğru fırladım. Uzatılmış bir bacağa takılınca kendimi kelimenin tam anlamıyla yere uzanmış buldum birden. Gözlüğümün sapı kırılmış, şapkam da uçup gitmişti. Yüzüm öğle güneşinin iyice pişirdiği beton zemine değince dudaklarım ve burnum acıdı. Aşırı bir çaresizliğin pençesine düşmüştüm, orada öylece ölmek kolay bir kurtuluş yolu olabilirdi, görev başında şehit düşmüş bir memur bile olabilirdim böylece ama çok geçmeden Pang Chunmiao’ yu düşünmeye başladım, onun yüzünü son bir kez görmeden ölemezdim, çoktan ölmüş olsa bile en azından cesedini görmek istiyordum. Ayağa kalkmayı başardığımda dört bir yanımı şimşek gibi çakan kükremeler almıştı.

“Lan Jiefang bu, mavi yüzlü! İşte Ximen Jinlong’un arkasındaki kodaman bu!”

“Yakalayın şunu, kaçmasına izin vermeyin sakın!”

Gözlerim karardı birden, sonra kör eden bir parlaklığa büründü her şey, etrafımı saran yüzler sanki az önce su verilmiş olan nallar gibi bükülmeye başladı etrafa çelik mavisi kıvılcımlar saçarak. Birinin kollarımı arkadan sıkıca büktüğünü hissettim. Burnum kaşınmaya başladı, sanki iki tane böcek tırmanıyordu üstdudağıma. Biri kıçıma diz atıyor, biri baldırlarımı tekmeliyor, bir başkası da omurgamı yumrukluyordu tüm gücüyle. Burnumdan damlayan kanın beton zemine düşer düşmez kara bir dumana dönüştüğünü gördüm.

“Jiefang gerçekten de sen misin bu?” Yukarıdan bir yerlerden gelen çok tanıdık bir ses duydum, odaklanıp kendimi toparlamalıydım hemen, dönen başımı düşünmeye, bulanık gözlerimi yeniden keskin bir şekilde görmeye zorlamalıydım. Hong Taiyue’nin acı ve nefret dolu olan yüzünü gördüm sonra. Her nasıl olduysa burnum ekşimeye, gözyuvalarım ısınmaya ve gözlerim dolmaya başladı birden, sıkıntıya düştüğün anda en yakınını görmek gibi bir şeydi bu işte, hıçkıra hıçkıra sızlanmaya başladım: “Amcacığım söyle de bıraksınlar beni...”

“Bırakın onu çabuk, bırakın dedim size!..” diye bağırdığını duydum onun, bir yandan da elindeki kemiği bir orkestra şefinin batonu gibi sallarken, “Şiddete başvurmayın, barışçıl bir gösteri yapıyoruz burada!”

“Jiefang, kaymakam yardımcısısın sen, halkı temsil ediyorsun, Ximen köyü sakinleri adına dik durup Ximen Jinlong’un şeytani planına engel olmalısın,” dedi Hong Taiyue, “baban da gelip dilekçe verecekti ama anan hastalandığından ötürü gelemedi.”

“Hong Amca, Jinlong’la aynı anadan doğmuş olmamıza rağmen küçüklüğümüzden beri bir değil mizacımız, bunu sen de çok iyi biliyorsun,” dedim, sonra burnumdaki kanı silip şöyle devam ettim: “Onun planına ben de sizin kadar karşıyım, bırakın da gideyim artık.”

“Duydunuz mu?” dedi Hong Taiyue elindeki kemiği sallayıp, “Kaymakam Yardımcısı Lan da bizi destekliyor!”

“Şikâyetlerinizi üstlerime ileteceğim ama şimdi burayı terk etmeniz gerek hemen,” dedim önümdeki insanları itip ciddi bir tavırla, “kanuna karşı geliyorsunuz şimdi!”

“Bize teminat verecek bir şey imzalamadan salmayalım onu!”

Bu beni öyle öfkelendirmişti ki uzanıp Hong Taiyue’ nin elindeki kemiği kaptım, pala gibi sallayarak kalabalığın üzerine yürüdüm, kemik birinin omzuna, başka birinin de kafasına denk geldi, biri şöyle bağırdı kalabalığın içinden: “Kaymakam adam dövüyor!” Dövüyorsa dövüyor, bir hata işliyorsa işliyor, benim durumumda olan biri için doğru ve yanlış gibi bir şeyin önemi yoktu artık, kaymakam olup olmamam umurumda bile değil, yol açın bana çabuk. Kemiği sallayıp kendime yol açıyordum, kuşatmayı yarıp binanın içine girdim sonunda, merdivenleri üçer üçer çıkıp üçüncü kattaki ofisime vardım. Penceremden aşağıdaki parlak kafalara bakarken tok patlama sesleri duydum birden, havaya yükselen pembe dumanları görünce polisin göz yaşartıcı gaz kullandığını anladım, kalabalık birbirine girdi, kemiği elimden bırakıp pencereyi kapadım hemen, dışarıda olanlar şimdilik beni ilgilendirmiyordu. İyi bir memur değildim ben, halkın acılarından çok kendi derdimin peşine düşmüştüm, hatta bu yoksul insanların hükümete karşı dilekçe vermesini izlemekten zevk aldığım bile söylenebilirdi, hani başkasının zararına sevinme, diye bir şey vardır ya, işte öyle hissediyordum, Pang Kangmei ve yandaşları temizlerdi artık bu pisliği. Telefonu kaptığım gibi kitabevini aradım ama açan olmadı telefonu. Eve telefon ettim ardından, oğlum açtı telefonu. Kafamın tasını attıran son şey oldu bu, sakinleşmeye çalıştım, olabildiğince sakin bir tonla şöyle dedim oğluma:

“Kaifang telefonu annene versene!”

“Baba, annemle aranızda neler oluyor?” diye sordu mutsuz bir sesle.

“Yok bir şey,” dedim, “telefonu annene versene sen!”

“Evde değil, köpeğim de beni almaya gelmedi,” dedi oğlum, “yemek bile yapmamış, sadece not bırakmış.”

“Ne notu?”

“Dur da okuyayım sana,” dedi, “‘Kaifang, kendine yiyecek bir şeyler hazırlarsın, eğer baban telefon ederse Millet Caddesi’ndeki Kızıl marka acı biber sosu satan dükkânda olduğumu söylersin ona.’ Ne demek istemiş?”

Ona herhangi bir açıklamada bulunmadım. “Oğlum, şimdi açıklayamam sana.” Telefonun ahizesini elimden fırlattım, gözlerimle ofisi tarayınca çalışma masamın üzerinde duran kemiği gördüm, yanıma bir şey almam gerektiğine dair belli belirsiz bir his vardı içimde ama bu şeyin ne olması gerektiğine karar veremiyordum. Telaşla merdivenlerden indim, kapının önünde tam bir kargaşa yaşanıyordu, kalabalık o burun yakan, göz acıtan dumandan korunmak için birbirine iyice yaklaşmıştı, öksürükler, küfürler ve çığlıklar bir olmuş havaya yükseliyordu. Kapının önündeki karmaşa bitecek gibi görünüyordu ama dışarıda başka bir karmaşa başlamak üzereydi. Burnumu kapayıp aşağıya indikten sonra binanın kuzeydoğusundaki küçük bir kapıdan çıkıp caddenin paralelindeki başka bir caddeden doğuya doğru koşturdum, sinemanın yanından dericilerin olduğu Pijiang hutong’una dalıp oradan da güneye yönelip Millet Caddesi’ne çıktım yine. Pijiang hutong’unun iki yanına sıralanmış huzursuz ayakkabı tamircileri hükümet binasından kaçan Kaymakam Yardımcısı Lan’la binanın önündeki karmaşanın bir ilgisi olduğunu anlamış olmalılardı. İlçe sakinleri Pang Kangmei’yi sokakta görseler tanımazlardı muhtemelen ama ilçede beni tanımayan insan yoktu hemen hemen.

Millet Caddesi’nde gördüm onu, onun yanına çömelmiş olan köpeği de gördüm, seni piç kurusu seni! Caddenin üzerindeki kalabalık çok düzensiz bir şekilde ilerliyordu, trafik kuralları diye bir şeyin olduğu umurlarında bile değildi, araçlar ve insanlar birbirine geçince kulağı sağır eden korna sesleri yankılanmaya başladı. Seksek oynayan küçük bir çocuk gibi seke seke geçtim karşıya. Kimileri fark etti beni ama çoğunun haberi bile olmadı varlığımdan. Nefes nefese kalmış bir halde karşısına dikildim. Gözlerini ağaca dikmişti ama, seni piç kurusu, sen gözlerini dikmiş bana bakıyordun, gözlerinde terk edilmiş bir ifade vardı.

“Ne yaptın ona?” diye tersledim onu.

Dudaklarını büzdü, yanaklarındaki kaslar titriyordu, yüzünde soğuk bir gülümseme belirdi, sırıtıyordu resmen ama gözlerinde en ufak bir hareket bile olmadı, ağaca bakıyordu hâlâ.

İlk gördüğüm şey ağacın gövdesindeki o kara ve yağlı lekeler oldu, daha yakından bakınca ağacın üzerinde kımıldayan sinekler olduğunu anladım onların, hem de sineklerin en mide bulandırıcı türü olan yeşil başlı sineklerdendi bunlar. Daha dikkatli bakınca ağacın gövdesinde iki kelimelik bir yazıyla üç ünlem işaretinin olduğunu fark ettim. Kan kokusunu alınca başım dönmeye gözlerim kararmaya başladı, bayılacaktım neredeyse, en korktuğum şey başıma gelmişti işte. Onu öldürüp kanıyla da bu sloganı yazmıştı. Yine de güçlü durmaya çalışıp şöyle sordum ona:

“Ne yaptın ona?”

“Bir şey yapmadım,” dedi ağacın gövdesine iki tekme atıp tekmeden ürken sinekler insanın içine büyük korku düşüren vızıltılarla uçmaya başladı, üzerinde ıslak bir yara bandı olan işaretparmağını kaldırıp şöyle dedi: “Benim kanım bu, kendi kanımla bunu yazıp senden ayrılmasını istedim ondan!”

Üzerimden büyük bir yük kalkmış gibi hissediyordum ama yorgunluk çöktü üzerime birden, kendimi tutamayıp yere çömeldim, ellerim tavuk pençesi gibi seğiriyordu, cebimden bir sigara çıkarıp yaktıktan sonra derin derin içime çektim. Sigara dumanının bir yılan gibi beynimin içine girip beynimin içindeki kanallarda kıvrılarak ilerlediğini hissedince mutlu ve rahatlamış bir ruh haline girdim. Sinekler ağaçtan uzaklaştığında ağacın gövdesine yazılmış olan o pis slogan trajik bir hamleyle gözlerimin önüne fırlamıştı birden ama çok geçmeden geri dönen sinekler üzerini tekrar kapatınca tanınmayacak, okunaksız bir hale geldi yine...

“Ona dedim ki,” dedi karım bana bakmadan, tekdüze ve uyuşmuş bir tonda, “eğer senden ayrılırsa kimseye hiçbir şey söylemeyeceğimi söyledim, ağzımı bile açmam bu konuda. Başka birine âşık olup onunla evlenebilir, çocuk doğurup mutlu mesut bir yaşam sürebilir. Eğer senden ayrılmazsa ikimiz de ölene dek yakasını bırakmam!” Sonra ardına dönüp yara bandı yapıştırdığı parmağını bana doğru uzattı, gözleri parlıyordu, köşeye sıkıştırılmış bir köpek gibi tiz bir sesle bağırarak, “Şu gördüğün parmağı yine ısırıp sizin o çirkin ilişkinizi hükümet binasının kapısına, Parti Komitesi’nin kapısına, Halk Siyasi Danışmanlık Konferansı’nın kapısına, yerel Halk Kongresi’nin kapısına, polis karakolunun kapısına, mahkemenin kapısına, savcılığın kapısına, tiyatronun kapısına, sinemanın kapısına, hastanenin kapısına, her ağacın ve her duvarın üzerine yazıp bütün ilçeye ifşa ederim... Ta ki vücudumdaki bütün kan çekilene kadar!”

47

Kahramanmış gibi yapan şımarık bir oğulun meşhur bir kol saatini parçalaması

Terk edilmiş bir kadının durumu kurtarmak için baba evine geri dönmesi

Karın, üzerinde ayak bileklerine kadar inen kırmızı mor bir elbiseyle senin Volkswagen Santana’nın ön koltuğunda oturuyordu. Elbisesinin üzerinden buram buram naftalin kokusu geliyordu. Elbisesinin göğüs kısmı ve sırtı, göz kamaştıran yuvarlak pullarla kaplıydı, bu halini görünce acaba onu nehre atsam bir balığa dönüşür mü, diye düşünmedim değil. Saçına saç köpüğü sürmüştü, aşırı pudra sürmekten kireçtaşı gibi bembeyaz olmuş yüzüyle koyu renkli boynu büyük bir tezat içindeydi, yüzüne maske takmıştı sanki. Boynundaki altın kolye ve parmaklarına taktığı iki altın yüzükle süslü bir hanımefendiye benziyordu. Şoförün Hu’nun kulaklarını dikip kaşlarını çattığı asık yüzü, karının ona bir karton sigara hediye etmesiyle yumuşadı birden.

Oğlunla ben arka koltukta oturuyorduk. Etrafımıza rengârenk onlarca kutu yığılmıştı, kutuların içinde içki, çay, pasta ve kumaş vardı. Ximen Jinlong’un cipiyle ilçeye geldiğimden beri Ximen köyüne ilk dönüşümdü bu. O zamanlar üç aylık bir eniktim daha, şimdiyse bir sürü deneyime sahip yetişkin bir köpek olmuştum. Heyecanlı bir ruh haliyle yoldaki manzarayı izliyordum arabanın pencerelerinden. Geniş ve dümdüz bir yoldu bu, yolun iki kenarında yemyeşil ağaçlarla çiçekler vardı, yolda çok az araç olduğundan hız yapmaktan çekinmiyordu Hu. Araba kanatlanmış da uçuyordu sanki. Arabanın değil de sanki benim kaburgalarımdan kanat çıkmış gibi hissediyordum. Ardımızda bıraktığımız ağaçların birer birer yere düştüğünü ve önümüzde uzanan yolun siyah bir duvar gibi yavaş yavaş yükseldiğini hissediyordum, yolun kenarındaki nehir de yolla birlikte yükseliyordu. Ufka doğru uzanan bu simsiyah yolu tırmanırken nehir bir şelale gibi güldür güldür aşağıya akıyordu.

Benim kurduğum tüm bu hayallere ve heyecanıma rağmen oğlun çok sakin görünüyordu. Elindeki elektronik oyuncakta “tetris” denilen bir oyun oynuyordu tüm dikkatiyle. Altdudağını ısırıp başparmaklarını büyük bir ustalıkla kullanarak düğmelerine basıyordu oyuncağın. Oyunda ne zaman bir hata yapsa tekme atıp “tüh” diye sesler çıkarıyordu ağzından.

Karın, üzerinde bir flama olan senin resmî aracınla ilk kez köye gidiyordu, genelde ya otobüse biner ya da oğlunu da yanına alıp bisikletle giderdi. Karın ilk kez böylesine süslenip püslenip, bir memur karısı gibi dönüyordu köye; önceleri saçı başı dağınık bir halde, üzerinde yağ lekeleri olan iş üniformasıyla gelirdi. Köye ilk kez pahalı hediyeler getiriyordu, eskiden kendi kızarttığı böreklerden getirirdi birkaç kilo. Ve beni de ilk kez köye götürüyordu, daha önceleri beni avluya bağlayıp eve göz kulak olmamı isterdi. Senin o küçük sevgilin Pang Chunmiao’ yu ele verdiğimden beri bana olan tavrında olumlu gelişmeler olmuştu karının, daha açık söylemem gerekirse karının gözündeki önemim büyük ölçüde artmıştı artık. Aklından geçen her şeyi ne kadar abuk subuk da olsa bana anlatmaya başlamıştı şimdi, onun dediklerinin tıka basa doldurduğu plastik bir çöp kovasına dönüştüm, diyebilirim rahatlıkla. Beni sırdaşı gibi görmesinin dışında bir de danışmanlığını yapıyordum, rezil bir danışman. Kararsızlık içinde sorular sorup duruyordu bana:

“Köpek, sence ne yapmalıyım?”

“Köpek, sence ondan ayrılır mı o kadın?”

“Köpek, Jinan’a konferansa gidiyor ya, kadın da onun peşinden gider mi?”

“Köpek, Jinan’a konferansa gidiyorum, dedi ama ya kadını başka bir yere götürüp küçük bir kaçamak yaparlarsa?”

“Köpek, sence hayatında hiçbir erkek olmadan yaşayabilen kadınlar var mıdır?”

Bu bitmek tükenmek bilmeyen sorulara karşı tek yaptığım şey sessiz kalmaktı. Sessizce onu izlerken düşüncelerim dramatik bir tavırla bir aşağıya bir yukarıya sıçrardı, kâh cennete yükselir kâh cehennemin dibine düşerdim.

“Ah köpek, dürüstçe cevap ver bana, hata onda mı yoksa bende mi?” Küçük, kare şeklinde bir tabureye oturmuş, sırtını mutfak tezgâhına dayamıştı, dikdörtgen bir bileğitaşıyla pas tutmuş bir bıçağı, spatulayı ve makası biliyordu. Benimle konuşmaya ayırdığı zamanı evdeki bütün metal aletleri parlatmak için kullanıyordu sanki. “Ondan daha genç ve daha güzel değilim ama ben de genç ve güzeldim bir zamanlar, öyle değil mi? Tamam, ben ne gencim ne de güzelim şimdi ama ya o? Kocam da benimle aynı değil mi ki? O da genç değil artık ve hiçbir zaman da yakışıklı bir adam olmadı, o yüzünün yarısını kaplayan mavi doğum lekesi yok mu, gece ışığı açınca gördüm mü korkudan tir tir titriyorum bazen. Köpek, genç kızlığımda Ximen Jinlong’la adım çıkmasaydı varır mıydım ona ha? Ah köpek, o iki kardeşin ellerinde mahvoldu tüm hayatım!..” Şikâyetleri bu aşamaya gelince gözleri dolmuştu bile, gözyaşları göğsünün önünü ıslatıyordu, sonra şöyle devam etti: “Şimdi yaşlandım artık, çirkinleştim, oysa o terfi alıp iyice yükseldi, sökük bir çorap gibi bir kenara atmak istiyor beni, ah köpek, sen söyle, göğün adaleti var mı? Hiç mi vicdanı kalmadı bu adamın?” Tüm gücüyle bıçağı biliyordu bir yandan da, “Ayağa kalkıp dik durmalıyım artık! Sert olmak istiyorum! Üzerimdeki pası bileyip bu bıçak kadar parlak olmak istiyorum!” Tırnağının tersiyle bıçağın keskinliğini denedi, tırnağının üzerinde beyaz bir iz bıraktı bıçak, yeteri kadar keskinleşmişti, ardından şöyle dedi: “Yarın baba evime gidiyoruz köpek, sen de bizimle geliyorsun, onun arabasıyla gideceğiz, onlarca yıldır bir kez olsun binmedim arabasına, kamu malıyla özel işlerimi halletmeyip adına leke sürdürmedim yıllarca, halkın gözü önünde bir itibarı varsa yarısı benim sayemde oldu o itibarın. Ah köpek, insanlar iyi insanlardan faydalanır, tıpkı iyi atlara binmesine benzer bu insanların, daha fazla katlanamayacağım buna artık, diğer memurların karıları gibi davranacağım ben de bundan böyle, Lan Jiefang’ın bir karısı olduğunu bilsinler artık, hem de dikkate alınması gereken bir kadın olduğunu!..”

Araba Ximen köyünün daha yeni inşa edilmiş Zenginlik Köprüsü’nden geçti, o eski küçük taş köprü yeni köprünün sağında kalıyordu, kıçı çıplak bir grup erkek çocuğu taş köprünün üzerine çıkmış sırayla ikişerli ve üçerli şekilde nehre atlarlarken nehrin üzerinde dizi dizi dalgalanmalar oluyordu. Bu sırada oğlun elindeki oyunu bırakıp pencereden dışarı bakabildi sonunda, yüzünde kıskanç bir ifade vardı.

“Kaifang,” diye seslendi karın oğluna, “kuzenin Huanhuan da o çocukların arasında.”

Huanhuan ve Gaige’nin o küçük yüzleri belirdi birden gözümün önünde belli belirsiz. Huanhuan’ın o kuru yüzü tertemizdi her zaman, Gaige’nin o soluk ve şişman yüzündeyse sümük parçaları olurdu hep. İkisinin kokusu da koku depomdaydı hâlâ. Onların kokularını hatırlayınca sekiz yıl önce Ximen köyünde aldığım binlerce koku birer birer su yüzüne çıkıp azgın bir nehir oluşturdu zihnimde.

“Kaç yaşında oldu hâlâ kıçı çıplak dışarıda oynuyor,” diye homurdandı oğlun, sesinde küçümseyici mi yoksa kıskançça mı olduğunu çıkaramadığım bir tonla.

“Eve vardığımızda ağzından bal damlasın, kibar ol,” diye uyardı karın, “ninenlerle dedenleri mutlu edip akrabaların sana imrenmesini sağlamalısın.”

“O zaman ağzıma biraz bal sür sen de!”

“Beni kızdırmaya bayılıyorsun, değil mi?” dedi karın, “Kutulardaki balları onlara hediye ederken balları onlara senin aldığını söyle.”

“Benim param mı varmış ki?” dedi oğlun suratını asıp, “Öyle söylesem de bana inanmazlar ki!”

Karınla oğlun işte böyle atışırken araba anacaddeye çıktı, caddenin iki tarafında seksenli yılların başında yapılmış, kışla tarzı, kırmızı tuğlalı evler uzanıyordu birbiri ardına, hepsinin duvarının üzerine kireçle “Yıkım” yazılmıştı, eski köyün güneyindeki tarlalardan ekskavatörlerin gümbürtüsü geliyordu, portakal sarısı, devasa kollarını uzatmış olan iki vinç sessizce bekliyordu bir köşede. Ximen köyünün kentsel dönüşümü başlamıştı işte.

Araba eski moda Ximen Konağı’nın kapısında durdu. Hu kornaya basınca bir sürü insan çıktı avluya. Her birinin kokusunu alırken yüzlerine de bakıyordum. Kokularında yaşlanmanın etkileri vardı, vücutları yağ bağlamış, yüzlerinde kırışıklıklar oluşmuştu, Lan Lian’ın yüzü mavi, Yingchun’unki kahverengi, Huang Tong’unki sarı, Qiuxiang’ınki beyaz, Huzhu’nunkiyse kırmızıydı.

Hemen arabadan inmedi karın, şoför Hu’nun onun için kapıyı açmasını bekliyordu. Elbisesinin eteğini kaldırıp arabadan inerken topuklu ayakkabı giymeye alışık olmadığından az kalsın yere düşüyordu. Eksik sol kalçasını örtbas etmek için bin bir güçlükle dengesini korumaya çalıştığını izledim onun. Şişmiş olan kalçasının deniz süngerini andıran bir koku yaydığını aldım. Eve bu dönüşü onun için çok sancılı bir süreçti.

“Ah canım kızım benim!” diye neşeyle seslenen Qiuxiang, kendini öne atıp kızını kucaklamak istedi ama onun önüne gelince durdu birden. Zamanında söğüt dalı gibi incecik olan bu kadının yanakları sarkmıştı şimdi, karnıysa iyice dışarı çıkmıştı, yüzünde sevgi dolu ama biraz da yaltaklanan bir ifade vardı, elini uzatıp o eğri büğrü parmaklarıyla karının elbisesindeki pulları okşarken abartılı bir tavırla –onun en doğal haliydi bu– şöyle dedi: “Aman Tanrı’m, bu benim kızım mı yoksa? Gökten bir peri düştü sandım ben de!”

Annen, Yingchun elinde bir bastonla yanlarına geldi, vücudunun bir yanı çoktan tutmaz olmuştu artık, hiç dermanı kalmamış gibi duran ince kolunu kaldırıp şöyle dedi karına:

“Kaifang nerede? Nerede benim canım torunum?”

Şoför Hu hediyeleri almak için arabanın arka kapısını açar açmaz dışarı fırladım hemen.

“Dört Numaralı Enik mi bu yoksa? Aman Tanrı’m, dana kadar olmuş!” dedi Yingchun.

Oğlun gönülsüzce indi arabadan.

“Kaifang’ım benim...” diye seslendi Yingchun, “Yanıma gel de ninen iyice baksın bir sana, sadece birkaç ay geçmesine rağmen yine boy atmışsın.”

“Merhaba nine,” dedi oğlun, sonra gelip onun başını okşayan babana da, “Merhaba dede,” diye selamladı. İki mavi yüz, biri kaba ve yaşlı, diğeri esnek ve taze, birlikte ilginç bir tezat oluşturdu. Oğlun büyükbabasına, büyükannesine ve teyzesine de ayrı ayrı selam verdi. Annen oğlunun hatasını düzeltip, “Ana yarısı de,” dedi. Huzhu da, “İkisi de aynı kapıya çıkıyor, hem teyze daha samimi,” dedi. Baban, karına şöyle sordu: “Ya babası nerede? Nasıl gelmez?” “Eyalete konferansa gitti,” diye cevap verdi karın.

“Hadi içeri geçin!” dedi annen bastonuyla yere vurup, bir aile reisi tavrıyla.

“Küçük Hu,” diye seslendi karın, “geri dönebilirsin ama öğleden sonra saat tam üçte bizi almayı sakın unutma!”

Bu insanlar oğlunla karının etrafını sarıp kucaklarında rengârenk hediye paketleriyle Ximen Konağı’nın avlusuna girdi. Benim dışarıda kalıp bütün eğlenceyi kaçırdığımı mı sanıyorsun? Hayır, hiç de bile, tam da insanlar kendi keyiflerinin tadını çıkarırken siyah beyaz tüyleri olan bir köpek çıktı evden. Kardeş kokusu burnuma dolunca aklımda bir sürü anı canlandı. “Bir Numara; ağabey!” diye bağırdım heyecanla. “Dört Numara, en küçük kardeşim!” diye kükreyerek selamladı o da beni. Bağrışmalarımızdan ürken Yingchun ardına dönüp bakışlarıyla bizi süzerken şöyle dedi:

“Bir Numara, Dört Numara; siz iki kardeş kaç senedir görüşmüyorsunuz bakayım, durun da hesaplayayım bir...” Yingchun parmaklarını saymaya başladı hemen, “Bir, iki, üç... Aman Tanrı’m tam sekiz senedir görmüyorsunuz birbirinizi, sekiz köpek yılı insan yaşamının yarısı eder...”

“Öyle hesaplanmaz,” dedi şimdiye dek konuşma fırsatı yakalayamamış olan Huang Tong, “yirmi köpek yılı yüz insan yılı eder.”

Burunlarımızı birbirine değdirip birbirimizin yüzünü yaladık, sonra boyunlarımızı birbirine sürtüp omuzlarımızı çarpıştırarak hasret giderdik o kadar yıldan sonra yeniden görüşmenin verdiği mutlulukla.

“Dört Numara, seni bu hayatta bir daha hiç göremeyeceğimi düşünmeye başlamıştım,” dedi gözleri dolan ağabeyim, “ikinci ağabeyinle benim, sizleri ne kadar çok özlediğimizi bilmiyor musun yoksa, seni ve ablanı?”

“İkinci ağabeyim nerede?” diye sordum heyecanla bir yandan da burun deliklerimi ardına kadar açıp onun kokusunu bulmaya çalışarak.

“İkinci ağabeyinin evinden geçenlerde cenaze kaldırıldı,” dedi ağabeyim üzgün bir sesle, “Ma Liangcai’yi hâlâ hatırlıyor musun? Evet ya, senin sahibinin eniştesi olur, çok iyi bir adamdır, üflemeli ve telli çalgıların hepsini çalar, oyun yazıp resim de yapar, sanatın her türlüsü gelir elinden, ilkokula müdür oldu, işi rahat, halkın öğretmeni olan böyle bir adama kim saygı duymaz ki? Ama Ximen Jinlong’un yardımcılığından istifa etti işte. İlçe Milli Eğitim Müdürlüğü’nden adını bilmediğim bir şef tarafından çok kötü eleştirildikten sonra can sıkıntısıyla eve dönüp birkaç kadeh içki içmiş, işemek için ayağa kalktığında sendeleyip baş üstü yere çakılınca oracıkta ölüvermiş adamcağız. İnsan bir ömür, ot sonbahara kadar yaşarmış, ya biz köpeklerin sonu nasıl olacak? Nasıl olur da senin sahibine söylememişler bu haberi anlamadım.”

Benim erkek sahibim bu aralar kancayı genç bir kıza taktı, bil bakalım kim? Ablamın sahibinin küçük kız kardeşi. Çenemle kayısı ağacına dayanıp Huzhu’yla konuşan Hezuo’yu işaret edip, “Bu da kafayı yedi,” diye fısıldadım, “birkaç gündür toparladı ama, bugün buraya gelmesinin nedeni Lan Jiefang’ın eve dönüş yolunu kapamak.”

“Demek bütün ailelerin bir sıkıntısı var,” dedi ağabeyim, “bizler de köpek olarak sahibimiz ne derse onu yaparız, hizmet etmektir görevimiz, böyle sıkıntılı olayların derdi bize düşmez. Sen bekle burada da ben bir koşu gidip İki Numara’yı çağırayım, üç kardeş hasret gideririz.”

“Koşmana ne gerek var, ağabey,” dedim, “biz köpekler havlayarak beş yüz kilometrelik bir alana istediğimiz mesajı iletemiyor muyuz ki?” Başımı kaldırmış tam havlamaya başlayacaktım ki, “Gerek kalmadı,” dedi ağabeyim, “İki Numara çoktan gelmiş bile.”

Batıdan bize doğru gelen ikinci ağabeyim ve sahibesi Baofeng’i gördüm birden. İkinci ağabeyim önde, Baofeng arkadaydı. Baofeng’in arkasında uzun ve zayıf bir erkek çocuğu vardı. Gaige’nin kokusunu alınca bu ufaklık amma da büyümüş, diye düşündüm. Bazıları bizim insanları olduklarından daha kısa gördüğümüzü, hatta köpek bakışı diye bir şeyin olduğunu söyler, peh, amma osurmuşlar! Biz uzun olanı uzun, kısa olanı kısa görürüz.

Ağabeyim, “İki Numara, bak bakalım kim bu?” diye bağırdı yüksek sesle. “İkinci ağabey,” diye seslenerek yanına koşturdum ben de. İkinci ağabeyim kapkara bir köpek olan babamızın genlerinin en iyilerini almıştı, yüzlerimiz hemen hemen aynı gibiydi ama ben ondan daha iriydim. Üç kardeş itiştik, kakıştık, sürtündük filan, uzun süre sonra birbirimizi görmenin verdiği mutluluğu ifade etmenin en iyi yoluydu bu. Bir süre böyle oynaştıktan sonra ablamın iyi olup olmadığını sordular, iyi olduğunu, üç yavru doğurduğunu, her birinin çok iyi bir fiyata satılıp sahibinin ailesine iyi para kazandırdığını söyledim. Onlara köpek anamın durumunu sorunca bir süre sessizleşti ikisi de, yaşlı gözlerini kaldırıp onun eceliyle öldüğünü söylediler, hastalanmamış bile, vakti geldiğinde ölüvermiş işte, Lan Lian, annemizi kendi elleriyle kontrplaktan yaptığı bir tabuta koyup kendisi için çok değerli olan tarlaya gömmüş, bir köpek için çok yüksek derecede nezaket içeren bir hareketmiş bu.

Biz üç kardeşin sıcak kaynaşması Baofeng’in dikkatini çekti. Şaşkınlık dolu gözlerle bakıyordu bana, heybetli vücudum ve güçlü görünümüm şaşırtmıştı onu galiba. “Bu sen misin Dört Numara?” diye sordu bana, “Nasıl oldu da bu kadar büyüdün? Tekne kazıntısı bir ufaklıktın halbuki sen.”

O beni incelerken ben de onu inceliyordum tabii. Üç reenkarnasyondan sonra bile tamamıyla silinmemişti Ximen Nao’nun anıları, arada geçen sayılamayacak kadar çok olaydan sonra iyice zihnimin derinliklerine gömülmüştü ama, uzak geçmişin bu anıları bir kere su yüzüne çıktı mı kafamın iyice karışmasından ve şizofren olacağımdan korkuyordum. Dünya işleri kitaba benzer, sayfa sayfa çevrilir. Önünü görmek isteyenler eski hesap defterlerine ne kadar az bakarlarsa onlar için o kadar iyi olur, köpekler de kendi zamanlarını yaşayıp gerçek ve şimdi gerçekleşen hayata ayak uydurmalıdır. Uzak geçmişin tarihî sayfalarında ben onun babasıydım, o da benim kızımdı; şimdi gözlerimin önünde gerçekleşen gerçek hayattaysa bir köpeğim ben sadece ve o da benim köpek ağabeyimin sahibesi ve benim sahibimin aynı anne, farklı babadan olma üvey kardeşi. Yüzü soluk griydi, saçları henüz ağarmamış olmasına rağmen donun ardından bir duvarın tepesinde çıkmış kuru ve kırılgan otları andırıyordu. Bez ayakkabılarının üzerindeki beyaz yamalar haricinde baştan aşağıya siyahlar içindeydi. Kocası Ma Liangcai için yas tutuyordu, üzerinde ölümün o kasvetli kokusu vardı. Hafızamda her zaman mutsuz ve solgun yüzlü biri olarak yer etmişti zaten, pek gülmezdi, arada bir güldüğündeyse karın üzerinden yansıyan kasvetli ve soğuk bir ışığı andırırdı gülümsemesi, bir görenin bir daha unutamayacağı. Hemen arkasından gelen ufaklık Ma Gaige’yse babası Ma Liangcai’nin ince ve uzun vücudunu miras almışa benziyordu. Çocukluğunda yumurta gibi beyaz ve yuvarlak bir yüzü vardı bu çocuğun, şimdiyse yüzü uzamış ve kırışıklıklar çıkmıştı üzerinde, kulakları belirgin bir şekilde kepçeydi. Daha on yaşına bile gelmemiş bu çocuğun bir sürü beyazı vardı saçlarında. Mavi bir şortla kısa kollu beyaz bir gömlek giyiyordu –Ximen Köyü İlkokulu’nun üniformasıydı bu– ayaklarında bir çift beyaz lastik ayakkabı, elinde içinde üzerinden tazelik damlayan kırmızı mor kirazların olduğu yeşil, plastik bir kâse vardı.

İki ağabeyimin eşliğinde Ximen köyünde bir tur attım, buradan daha enikken ayrıldığımdan Ximen Konağı’nın avlusu dışında köy hakkında hiçbir izlenimim yoktu ama burası doğduğum yerdi benim, Mo Yan denilen o ufaklığın bir makalesinde yazdığı gibiydi tıpkı, “Doğduğun yerle aranda kan bağı vardır,” bu yüzden köyün sokaklarında yürüyüp etrafa bakınırken çok duygulandım haliyle. Bazı tanıdık yüzler gördüm, o zamanlar hiç duymadığım bir sürü koku aldım, bir de nedense bazı kokuların artık var olmadığını fark ettim. O yılların en baskın kokusu olan sığır ve eşek gibi yük hayvanı kokuları yok olmuştu hepten, bir sürü evin avlusundan yoğun bir paslanmış metal kokusu yükseliyordu, bu kokudan tarlaların köylülere paylaştırılıp yeniden bağımsız çiftçiliğe geçildikten sonra halk komününün tarımda makineleşme rüyasının gerçekleşmiş olduğunu anladım. Köyün bu büyük değişikliklerin arifesinde heyecan ve kaygıyla çalkalandığını hissettim, insanların yüzlerinde sanki çok yakında çok büyük bir şeyin olacağını bildiren tuhaf bir ifade vardı.

Köyde turlarken bir sürü köpekle karşılaştık. Ağabeylerimi çok sıcak bir tavırla selamlıyor, beni de hayranlık dolu bakışlarla süzüyorlardı. Ağabeylerim gururlu bir tavırla caka sattı “Bizim Dört Numara bu, ilçede yaşıyor, ilçenin Köpek Yardımlaşma Derneği’nin başkanıdır kendisi, on binden fazla köpeği yönetir!” Ağabeylerim abartılı bir tavırla ilçedeki köpek sayısını on katından biraz daha fazla söylemişlerdi işte.

Ağabeylerim ricam üzerine ona olan saygılarımı iletmem için beni annemin mezarına götürdü. Oraya gitmek istememin tek amacı anneme hürmet etmek değildi sadece, aklımda ağabeylerime söyleyemeyeceğim kadar çok şey vardı. Ximen Nao’dan Eşek Ximen’e, Eşek Ximen’den Boğa Ximen’e, Boğa Ximen’den Domuz Ximen’e, Domuz Ximen’den Köpek Ximen’e okyanusun içindeki bir adayı andıran bu toprak parçasıyla aramda kendi kanım ve kendi etimden oluşan karman çorman bir ilişki vardı. Köyün doğusundaki bu arazinin şeftali ağaçlarıyla çevrelenmiş olduğunu gördüm, bir ay önce gelmiş olsam engin bir şeftali çiçeği denizi karşılardı beni muhtemelen. Ağaçların yaprakları çoktan sarı ve yeşil arası bir renge bürünmüştü, dallarda da dizi dizi tüylü şeftaliler vardı. Lan Lian’ın bu bir nokta altı dönümlük arazisi onun inatçı kişiliğini sergiliyordu hâlâ, şeftali ağaçları tarlanın iki yanında duruyordu, tarladaki ekinlerse zayıf görünmelerine rağmen inatla ayakta dikiliyorlardı hâlâ. Neredeyse nesli tükenmiş tahılları ekmeye devam ediyordu hâlâ, zihnimin derinliklerini yoklayıp bu ekinlerin adının ne olduğunu bulmaya çalıştım. Siyez buğdayıydı bu, kuraklığa ve sele karşı çok dayanıklıydı, inadıyla küstahça yükselirdi yabani otların arasından. İnsanların tıka basa doyup iyice şişmanladıkları bu çağda bu kaba ve yabani buğday belki de hayat kurtarıcı bir rol oynayabilirdi.

Üç kardeş annemizin mezarının önünde bir an sessizce durduktan sonra üzüntümüzü ifade etmek için göğe doğru uzun uzun havladık. Mezar dediğim şey sepet büyüklüğünde, yukarı doğru yükselen bir toprak parçasından başka bir şey değildi tabii, mezarın üzerinde de vardı o yabani buğdaylardan. Annemizin mezarının yanında üç toprak parçası daha vardı sırayla yükselen. Büyük ağabeyim en yakındaki mezarı işaret edip, “Duyduğuma göre burada bir domuz gömülüymüş, her türlü kötülüğü yapmış bir domuzmuş ama insanlar için kendi hayatını feda ettiği de söyleniyor. Senin küçük sahibinle İki Numara’nın küçük sahibini, bir de köyden onlarca çocuğu donmuş nehrin içinden çıkarmış. Çocuklar kurtulmuş ama domuz ölmüş,” dedi. Sonra diğer iki mezarı işaret edip, “Duyduğuma göre birincisinde bir boğa yatıyor, ikincisindeyse bir eşek, mezarların içinin boş olduğunu söyleyenler de var, eşeğin mezarında sadece ahşaptan oyulmuş bir toynak varmış, boğanınkindeyse sadece bir yular. Bunlar çok eskiden yaşanmış olaylar, ayrıntılarını biz de bilmiyoruz,” dedi.

Tarlanın sonunda gerçek bir mezar vardı. Mezarın üzerinde kireçtaşı ve alçıdan yapılmış bir tümsek yükseliyordu, mezarın önünde üzerinde yazılar olan mermerden bir mezar taşı duruyordu: Ximen Nao ve karısı Bai’nin mezarı. Gözlerimin önündeki bu sahneyi görünce içim yandı, sonsuz bir kedere kapıldım birden, köpek gözlerimden insan gözyaşları süzülmeye başladı. Ağabeylerim ön patileriyle omzumu okşayıp şöyle sordular: “Dört Numara neden bu kadar üzüldün birdenbire?” Başımı iki yana sallayıp gözyaşlarımı silerken, “Yok bir şey, bir arkadaşım geldi aklıma,” dedim. Büyük ağabeyim, “Bu mezarı parti sekreteri olmasının ikinci yılında Ximen Jinlong yaptırmıştı annesiyle babası için. Fakat mezarın içinde Bai ile Ximen Nao’nun kitabeleri var sadece, Ximen Nao’nun kemiklerine gelince, bunu üzülerek söylüyorum, bizim o açlıktan kırılmış olan atalarımız tarafından yenilmiş,” dedi.

Ximen Nao ile Bai’nin mezarının etrafında üç kere döndükten sonra arka bacağımı kaldırıp karmakarışık duygular içeren çişimi yaptım mezar taşının üzerine.

İkinci ağabeyim şoktan beti benzi atmış bir tavırla, “Dört Numara amma taşaklıymışsın; ama Ximen Jinlong bu yaptığını bilse av tüfeğini eline aldığı gibi gözünün yaşına bakmaz vururdu seni,” dedi.

Acı acı gülerek, “Öyleyse gelsin de vursun beni ama beni öldürdükten sonra cesedimi bu toprağa gömsün...” dedim.

Ağabeylerim bir süre birbirlerine baktıktan sonra ikisi birden neredeyse aynı anda şöyle dedi: “Dört Numara hadi eve dönelim artık, bu topraklarda yok yere öldürülmüş bir sürü masumun kanı var, çok da kötü kokuyor, bir hayalete rastlarsak sonumuz donmaktan daha kötü olur.” Bunu dedikten sonra beni çekiştirerek tarladan uzaklaştırdılar. O andan itibaren önünde sonunda döneceğim nihai yuvamın burası olduğunu biliyordum artık. İlçede yaşamama rağmen öldükten sonra buraya gömülmeliydim mutlaka.

Ximen Konağı’nın avlusuna dönünce hemen ardımızdan Ximen Jinlong’un oğlu Ximen Huan da girdi avluya. Üzerindeki balık ve çamur kokusuna rağmen kokusunu almakta hiç zorlanmadım. Belden yukarısı çıplak, yalınayak bir haldeydi, üzerinde naylon bir şort vardı, tanınmış bir marka olan tişörtünü gelişigüzel bir şekilde omuzlarına atmıştı, elinde bir tele geçirilmiş, gümüşsü pulları olan ringa balıkları vardı. Çok pahalı bir kol saati parıldıyordu bileğinde. Beni görür görmez elindekileri fırlatıp üzerime doğru atıldı. Üzerime binmek istediği her halinden belli oluyordu, onurlu bir köpek, insanların üzerine çıkmasına izin vermezdi tabii. Yana kayıp yoldan çekildim hemen.

Annesi Huzhu konaktan koşarak çıkıp telaşla kükredi:

“Huanhuan nereye kayboldun öyle? Niye bu kadar geç kaldın? Teyzenle Kaifang Ağabeyi’nin geleceğini söylememiş miydim ben sana ha?”

“Balık tutuyordum,” dedi yerdeki balıkları havaya kaldırıp, sonra yaşından hiç beklenmeyecek bir tavırla şöyle dedi: “Bu kadar onurlu misafirleri balıkla ağırlamamak yakışık alır mı hiç?”

“Ah, bu çocuk yok mu,” dedi Huzhu, Ximen Huan’ ın yere attığı tişörtü kaldırırken, “bu iki küçük kedibalığıyla kimi ağırlayacağını sanıyorsun sen?” Çocuğun başındaki kum ve balık pullarını temizlerken şöyle sordu birden: “Huanhuan, spor ayakkabıların nerede?”

Ximen Huan gülerek, “Sana yalan söylemeyeceğim anne, ayakkabıları bu balıklarla takas ettim,” dedi.

“Aman Tanrı’m, bu ailenin ocağına incir ağacı mı dikeceksin sen!” diye bağırdı Huzhu, “Baban birini gönderip Şanghay’dan aldırmıştı o ayakkabıları, hem de ‘Nike’ tı onlar, bin yuanlık ayakkabıları bu iki küçük kedibalığıyla mı takas ettin şimdi sen?”

“Anne ikiden fazla balıkla,” dedi Ximen Huan, sonra ciddi ciddi balıkları sayıp, “tam dokuz tane balık var burada, niye hâlâ iki tane deyip duruyorsun?” dedi.

“Baksanıza ne kadar da aptal bir çocuk yetiştirmişim ben,” dedi Huzhu, oğlunun elindeki balıkları alıp sonra balıkları az önce avluya çıkmış olanlara doğru kaldırıp şöyle dedi: “Bu sabah erkenden nehre gidip misafirler için balık yakalayacağını söylemişti, tüm gün uğraştıktan sonra getirdiklerine bakın hele, hem de bu bir avuç balık için güzelim ‘Nike’ spor ayakkabılarını takas etmiş biriyle, siz söyleyin, harbiden aptal değil mi benim oğlan?” Ardından biraz fazla aşırıya kaçan bir yaygarayla balıkları oğlanın omzuna çalıp, “Kiminle takas ettin bunları? Hemen gidip geri alıyorsun ayakkabıları!” dedi.

“Anne,” dedi Ximen Huan bir dövüş horozunu andıran o küçük gözleriyle annesine yan yan bakarken, “erkek adam sözünden döner mi hiç? Alt tarafı bir çift yırtık ayakkabı değil mi? Yenisini alırsınız olur biter, babamın bok gibi parası var nasılsa!”

“Kapa çeneni, seni küçük piç kurusu!” diye bağırdı Huzhu, “Saçma sapan konuşma, babanın o kadar çok parası olduğunu da kim söyledi sana?”

“Babamda para olmayacak da kimde para olacak?” dedi Ximen Huan, annesine ters ters bakarak, “Babam zengin bir adam, hem de dünyanın en zengin adamı!”

“Şimdi de hava atarak ne kadar aptal olduğunu göstermeye mi çalışıyorsun!” diye bağırdı Huzhu, “Baban eve dönünce bir güzel vurmaz mı senin kıçına gör bakalım!”

“Neler oluyor bakayım?” diye bağırdı Ximen Jinlong, Cadillac’ından inerken, araba sessizce öne doğru süzülüyordu. Üzerine geçirdiği rahat giysiler, sinekkaydı tıraş edilmiş başı ve yanakları, hafiften çıkmış göbeği ve elindeki kocaman dikdörtgen cep telefonuyla tam anlamıyla bir patron havası taşıyordu. Huzhu’nun dediklerini dinledikten sonra oğlunun başına vurup, “Ekonomik açıdan bakarsak bin yuanlık Nike’ı dokuz tane küçük kedibalığıyla takas etmek aptallığın daniskası sayılır ama işin bir de ahlaki tarafı var, seçkin misafirlerimizi ağırlamak için bin yuanlık ayakkabıları balıkla takas etmek gerçekten de kahramanca bir davranış. Bu yüzden ne öveceğim ne de cezalandıracağım seni. Ama övgüye değer bir şey söyledin az önce,” dedi tüm gücüyle oğlunun omzuna vurup, “‘Erkek adam sözünden dönmez hiç,’ ‘Bir kere söz verdin mi yoluna dört atlı çıksa bile sözünden dönemezsin,’ takas ettiysen ettin işte, sözünden dönmek olmaz!” dedi.

“Duydun mu bak?” dedi Ximen Huan, annesine dönüp gururlu bir tavırla, sonra balıkları alıp ninesine seslendi yüksek sesle, “Nine, balıkları al da seçkin misafirlerimize balık çorbası pişir!”

“Çok şımartıyorsun onu, böyle devam ederse sonu ne olacak hiç bilmiyorum,” dedi Huzhu, Jinlong’a bakıp alçak sesle fısıldayarak, sonra ardına dönüp oğlunun kolundan tutarak, “Küçük ecdadım, hemen eve gidip üzerini değiştiriyorsun, bu halde nasıl çıkarsın misafirlerimizin karşısına?”

“Şu heybete bakın hele!” dedi Ximen Jinlong, konağa girmeden önce beni fark ettiği an başparmağını kaldırıp beni işaret ederek, sonra onu karşılamaya çıkanları selamladı tek tek. Ardından senin oğluna övgüler düzdü: “Değerli yeğenim Kaifang, buradan bakınca ne kadar yetenekli olduğunu görebiliyorum, hiç de sıradan bir genç adam değilsin sen, baban kaymakam yardımcısı ama büyüyünce vali olacaksın sen!” Sonra Gaige’yi teselliye başladı: “Ufaklık dik ve gururlu dur, korkup endişelenecek bir şeyin yok bu hayatta, dayının masasında yemek olduğu sürece aç kalmazsın hiç.” Sonra Baofeng’e geldi sıra: “Kendine işkence etmeyi bırak artık, kimse ölüyü geri getiremez. Ben de çok üzgünüm, o ölünce sağ kolumu kaybetmiş gibi oldum.” Sonra iki yaşlı çifte dönüp başını salladı. En sonunda karına dönüp, “Yengeciğim, sana kadeh kaldırmak istiyorum! Geçen öğlen benim projenin onaylanmasını kutlamak için verdiğim öğle yemeğinde ben onur konuğu tahtına oturmuş ziyafetin tadını çıkarırken mağdur olan Jiefang oldu. Hong Taiyue denilen o yaşlı keratanın inadı gerçekten de çok sevimli ama gözaltında geçireceği o kısa süre bir ders olur onun için umarım,” dedi.

Öğleden sonra verilen yemekte karın kaymakam yardımcısının karısına yakışır bir şekilde o ne çok soğuk ne de çok sıcak olan tavrıyla onurunu korudu, coşkulu bir ev sahibi olan Jinlong yemek boyunca bu ailenin gerçek reisinin kim olduğunu çok açık bir tavırla ortaya koydu. Masadaki en hareketli kişiyse Ximen Huan’dı, ziyafetteki görgüsüyle ne kadar akıllı bir çocuk olduğunu gösterdi herkese, Ximen Jinlong oğlunun disipliniyle ilgilenmediğinden tam anlamıyla kontrolden çıktı çocuk. Önce kendine ardından da Kaifang’a bir kadeh içki doldurup giderek peltekleşmeye başlamış diliyle şöyle dedi:

“Kaifang Ağabey, bunu... bunu içelim de seninle konuşmak istediğim bir konu var...”

Oğlun, karına baktı birden.

“Teyzeme bakma sen, erkek adamlar kendi meselelerinde kendi kararlarını kendileri alırlar, hadi, senin... şerefine kaldırıyorum bu kadehi!”

“Huanhuan yeter ama artık!” dedi Huzhu.

“Hadi dudaklarını kadehe değdir bakalım,” dedi karın, oğluna.

İki küçük şeytan kadehlerini tokuşturduktan sonra Ximen Huan boynunu geriye attığı gibi kadehin içindeki içkiyi fondipleyiverdi, ardından boş kadehi Kaifang’a doğru kaldırıp şöyle dedi:

“Önce hatır... hatır için içelim!”

Kaifang dudaklarını kadehteki içkiye değdirir değdirmez kadehi geri bıraktı.

“Senin... senin bu yaptığın ağabeyliğe yakışmaz,” dedi Ximen Huan.

“Yeter!” dedi Ximen Jinlong, Ximen Huan’ın kafasına sertçe vurup, “Orada duracaksın işte, istemediği bir şeyi kimseye zorla yaptıramazsın! Birini içki içmeye zorlamakla adam olunmaz!”

“Ba... ba... ne dersen o...” dedi Ximen Huan kadehini bırakıp, sonra kol saatini çıkarıp Kaifang’a doğru uzatırken şöyle dedi: “Ağabey, bu Longines, İsviçre’de yapılmış, Koreli bir işadamına sapan verip takas etmiştim, şimdi de bu kol saatini senin o kocaman köpeğinle takas etmek istiyorum.”

“Olmaz!” dedi oğlun çok net bir tavırla.

Ximen Huan hiç memnun olmadı bundan ama şamata da çıkarmadı, ciddi bir tavırla şöyle dedi:

“Bir gün bana evet diyeceğine inanıyorum.”

“Oğlum, kes artık gürültüyü,” dedi Huzhu, “birkaç aya ilçeye ortaokula başlamaya gideceksin zaten, eğer köpeği görmek istiyorsan arada teyzene gidersin olur biter!”

Masadaki muhabbet sonunda gelip beni buldu tabii. Şöyle dedi annen: “Aynı anadan olma bu köpeklerin her birinin bu kadar farklı olmasını bir türlü aklım almıyor.”

“Ana oğul bu köpeğe sahip olduğumuz için çok şanslıyız,” dedi karın, “babası gece gündüz çalışıyor, ben işe gidiyorum filan, evi kollamakla Kaifang’ı okula götürüp getirme işini hep o yapıyor.”

“Geçekten de harika bir köpek bu,” dedi Ximen Jinlong kızarmış bir domuz bacağını önüme atıp, “Dört Numaralı Köpek, zengin bir ailenin köpeğisin diye arada köye uğramazlık etme sakın ha!”

Domuz bacağının baştan çıkarıcı kokusunu alınca karnım guruldamaya başladı ama ağabeylerimle göz göze gelince gidip de yemedim.

“Gerçekten de çok farklılar birbirlerinden,” diye içini çekti Ximen Jinlong, “Huanhuan, bu köpekten çok şey öğrenebilirsin!” Sonra iki domuz bacağı daha alıp ağabeylerimin önlerine fırlatırken, “Erkek adam olmak demek gerçekten de çok büyük biri gibi davranmayı gerektirir,” dedi.

Ağabeylerim büyük bir sabırsızlıkla ağızlarına attılar domuz bacaklarını, eti açgözlü bir şekilde yalamadan yutmaya çalışırlarken tuhaf sesler çıktı boğazlarından. Ağzımı bile kıpırdatmadım, bakışlarımı karının üzerine dikmiştim, yiyebileceğimi söyleyen bir el hareketi yaptığında etten ufak parçalar ısırıp yavaş yavaş çiğnemeye koyuldum hiç ses çıkarmadan.

Birinin, köpeklerin onurunu koruması gerekiyordu işte.

“Çok doğru söyledin baba,” dedi Ximen Huan, Kaifang’ın önüne bıraktığı kol saatini alıp, “ben de çok büyük biri gibi davranmak istiyorum.” Masadan kalkıp odasına koşturduktan sonra elinde bir av tüfeğiyle çıkageldi.

“Huanhuan ne yaptığını sanıyorsun?” dedi Huzhu telaşla ayağa kalkıp.

Ximen Jinlong çok sakindi, yüzünde hafiften bir gülümsemeyle şöyle dedi:

“Oğlumun nasıl çok büyük bir adam gibi davranacağını görmek isterim doğrusu! Amcasının köpeğini mi vuracak yoksa? Hiç de erdemli bir davranış olmaz bu. Yoksa bizim köpekle halasının köpeğini mi vuracak? İşte bu küçük bir adamın yapacağı, çok daha kötü bir hareket olur!”

“Beni çok küçümsüyorsun, baba!” diye öfkeyle kükredi Ximen Huan. Tüfeği omzuna attı birden; ama omuzları bu iş için yeteri kadar gelişmemişti daha, tüfeği tutuş şeklinden bunu daha önce defalarca denemiş olduğu çok açık bir şekilde belli oluyordu, son derece sofistike bir tutuştu bu. Pahalı kol saatini kayısı ağacının üzerine asıp on metre kadar geriledi. Kartuşu usta bir hareketle yerine yerleştirdikten sonra yüzüne yetişkinlerinkini andıran zalim bir gülümseme yerleşti. Kol saati öğle güneşinin altında pırıl pırıl parlıyordu. Huzhu’nun korku dolu çığlıklarının ta uzaklara kadar gittiğini duydum, saatin çalışırken çıkardığı sesler insanın ruhuna işliyordu sanki. Zaman ve mekân donup kör edici bir ışık haline geldi, saatin “tik tak”ları kocaman kara bir makasa dönüşüp o kör edici ışığı küçük parçalara bölüyordu. Ximen Huan ilk atışında ıskalayınca ağacın gövdesinde çay fincanı büyüklüğünde beyaz bir delik açıldı. İkinci atış tam isabetti. Mermi saati bin parçaya ayırınca–

Rakamlar dağıldı ve zaman paramparça oldu.

48

Kamu öfkesinin yargı önüne çıkması

Kişisel sorunların kardeşleri birbirine
düşman etmesi

Jinlong bana telefon edip annemin ağır hasta olduğunu söyledi. Ximen Konağı’nın salonuna adımımı attığım anda onun oyununa geldiğimi anladım hemen.

Annem hastaydı ama öyle ağır hastalık değildi geçirdiği. Elinde dikenli bir dişbudak ağacından yapılmış bastonuyla salonun batı köşesindeki bir kerevetin üzerinde oturuyordu, beyaz saçlarla kaplı kafası durmadan titrerken gözlerinden bulanık gözyaşları süzülüyordu. Babamsa annemin sağında oturuyordu, bu iki ihtiyarın arasında bir kişinin sığabileceği kadar boşluk bırakılmıştı. Benim içeri girdiğimi gören babam ayakkabılarından birini çıkarıp zayıf bir kükremeyle üzerime atıldıktan sonra herhangi bir açıklama yapmadan ayakkabı tabanını sol yanağıma geçiriverdi. Kulağım uğuldadı, gözlerimin önünde yıldızlar uçuşurken yanağım ateş gibi yanıyordu. Babamın ayağa fırladığı an kerevetin şahlandığını ve annemin önce yere ardından da geriye doğru düştüğünü gördüm. Annemin elindeki baston bir mızrak gibi havalanıp göğsüme doğru savruldu. “Ah anacığım!” diye bağırdığımı hatırlıyorum, hemen öne atılıp onu yerden kaldırmak istedim ama vücudum sendeleyerek aksi gibi geriye doğru gitti, kapının ağzına kadar gittim öylece, eşiğe gelince yere oturdum. Kuyruksokumumda bir ağrı hissedince geriye doğru düştüm, başımın arkası taş merdivenlere çarptığı an, başım yerde, ayaklarım havada, vücudumun yarısı evin içinde, diğer yarısıysa dışarıda kalmış bir şekilde yere uzanmış buldum kendimi.

Kimse yardımıma gelmedi. Ayağa kendi başıma kalktım. Kulaklarım uğulduyordu, ağzımda pas tadı vardı. Bana vurduğu sert darbenin etkisiyle şoka girip salonun içinde durmadan dönmeye başlamış olan babam, dengesini yeniden kazanınca bir kez daha saldırdı üzerime ayakkabı tabanıyla. Yüzünün yarısı mavi, diğer yarısı mordu, gözlerinden yeşil kıvılcımlar saçıyordu. Neredeyse bir ömür boyu zorluk çekip sayısız kez öfkelenmiş olan babamın öfkelenince nasıl bir hale geldiğine aşinaydım ama öfkesi bu kez bir sürü karışık duyguya da gebeydi, sadece ikisini sayacak olursam, aşırı üzüntü ve büyük bir utanç da vardı bu kez. Beni ayakkabı tabanıyla döverken göstermelik bir şov yapmıyordu, bütün gücünü katmıştı işin içine. Eğer ben hayatımın en iyi döneminde olmasaydım ve kemiklerim de o kadar sert olmasaydı, ayakkabı tabanının o ağır mı ağır darbesiyle yüzüm dümdüz olmuştu bile. Öyle olmasına öyleydim ama darbe deprem etkisi yaratmıştı beynimde. Ayağa kalktığımda başım dönüyordu, nerede olduğumu bile unutmuştum, gözümün önündeki insanlar sanki ağırlıkları olmayan, fosforlu bataklık yakamozlarını andıran hayaletimsi figürler gibi durmadan dönüyorlardı etrafımda.

O mavi yüzlü ihtiyarın ikinci saldırısını engelleyen Jinlong olmuştu galiba. Kendini sımsıkı yakalamış olan iki güçlü kola rağmen oltaya takılmış ama sudan çıkmak istemeyen, büyük bir kara balık gibi bir ileri bir geri sıçrıyordu babam. O ağır mı ağır siyah ayakkabıyı bana doğru fırlattı sonra. Yana bile çekilemedim, beynimin vücuduma ne yapması gerektiğini söyleyen kısmı uykuya dalmıştı o an çünkü. Gözlerim ardına kadar açılmış bir halde o eski ve çirkin ayakkabının tuhaf bir yaratık gibi bana doğru süzülmesini izliyordum, üzerime doğru gelen şeyin benim vücudumla hiçbir alakası yokmuş gibi. Koca ayakkabı göğsüme çarpıp kısa bir süre orada kaldıktan sonra hantal bir hareketle yere düştü. Büyük ihtimalle başımı yere eğip ayakkabıya benzeyen bu tuhaf şeye bakmayı düşünüyordum ama dönen başım ve buğulu gören gözlerim bu uygunsuz ve anlamsız hareketi yapmamı engellediler. Sol burun deliğimde sıcak ve ıslak bir şey hissettim, solucanın biri kıvrılarak üstdudağımdan aşağıya iniyordu. Elimi uzatıp dokundum ona hemen, elimi geri çekince hâlâ puslu görmeme rağmen parmaklarıma bulanmış, donuk bir ışıltı yayan, yeşil ve yağlı bir sıvı gördüm. Pang Chunmiao’nun o yumuşak ve nazik ses tonuyla kulağımın içine bir şeyler fısıldadığını duyar gibi oldum trans içindeyken: “Burnun kanıyor!” Burnumun kanamasıyla birlikte beynimdeki pusun içinde bir deliğin açıldığını duyumsadım, bu delikten giren serin bir esinti o soğuk alanı giderek büyütmeye başlayınca içinde bulunduğum aptallıktan yavaş yavaş çıktım, beynim doğru düzgün çalışmaya başladı yine, sinir sistemim de normale döndü. İki haftada iki kez burnum kanamıştı, ilki ilçe hükümet binasının kapısının önünde olmuştu, Hong Taiyue’nin dilekçe vermeye gelen gönüllü eylemcilerinin birinin ayağına takılınca yerde bok arayan aç köpek gibi yere serilip burnumu çarpmıştım. Ah, şimdi hatırlıyorum! Baofeng yardım etmişti anneme ayağa kalkması için. Çenesi büzülmüş olan annem ağzından salyalar akarak belli belirsiz bir şeyler söylemişti:

“Oğlum... Sakın vurma oğluma!..”

Annemin dikenli dişbudak ağacından yapılmış bastonu ölü bir yılan gibi yerde yatıyordu. Kulağımın dibinde çok tanıdık bir şarkının melodisi çınlamaya başlamıştı, melodinin etrafında vızıldayan bir arı sürüsü de vardı: “Anam, ah anacığım benim, saçına ak düşmüş canım anam!” Birden derin bir suçluluk ve büyük bir acı hissettim, ağzıma giren sıcak gözyaşlarımın ne tuhaftır ki tatlı bir aroması vardı. Annem, Baofeng’in kollarında öyle sıkı bir mücadele veriyordu ki onun gücüne kendi gözlerinizle tanık olsanız apışıp kalırdınız, Baofeng bir başına zapt edemedi annemi. Annem görünüşe göre yerde bir yılan ölüsü gibi yatan bastonuna ulaşmaya çalışıyordu. Onun niyetini anlayan Baofeng onu sımsıkı tutmaya devam ederken bacağıyla bastona uzanıp yanlarına doğru çekmeye başladı, bir elini serbest bırakıp bastonu yerden aldıktan sonra annemin eline verdi. Bastonu eline alan annemin ilk yaptığı şey onu o anda Jinlong tarafından tutulan babama doğru çevirmek oldu ama kolunda bu ağır bastonu tutacak kadar dermanı olmadığından yine yere düştü baston, mücadeleyi bir kenara bırakıp yine belli belirsiz ama bu kez daha öncekinden daha anlaşılır bir sesle bağırmaya başladı babama:

“Seni kurt dölü!.. Oğluma vurayım deme sakın!..”

Bu tatsızlık bir süre daha devam ettikten sonra yerini sükûnete bıraktı yavaştan. Beynim de normale dönmüştü artık. Babamın salonun güney duvarının dibine çömelmiş olduğunu gördüm, iki eliyle başını tuttuğundan yüzünü göremiyordum, sadece kirpi gibi olmuş saçlarını görebiliyordum. Kerevet yerden kaldırılmıştı bile, Baofeng kollarını hâlâ anneme dolamış bir halde kerevetin üzerinde oturuyordu. Jinlong eğilip ayakkabıyı yerden aldı, babamın önüne bıraktıktan sonra bana dönüp kayıtsız bir tavırla şöyle dedi:

“Ahbap, başta böyle bir skandala karışmak istemedim ama benden yardım istediklerinde bir oğul olarak onlara itaat etmekten başka çarem yoktu.”

Jinlong kolunu kaldırıp havada bir yay çizerek iki ihtiyarı işaret ederken gözlerimle kol hareketini izledim. Yaptıklarımın anne ve babamı nasıl da acı ve çaresizlik içine ittiğini gördüm, salonun ortasındaki o meşhur sekiz kişilik kare masanın arkasında oturan Pang Hu ve Wang Leyun çiftini gördüm –onlarla yüz yüze gelince çok ama çok utandım– salonun doğu duvarının karşısında duran kerevetin üzerinde omuz omuza oturan Huang Tong ve Wu Qiuxiang çiftini gördüm sonra, bir de annesinin arkasında ayakta dikilirken yenleriyle durmadan gözyaşlarını silen Huang Huzhu vardı. Böyle gergin bir durumda bile onun o gür, kalın, gizemli ve büyülü bir ışıltıyla parlayan saçlarını görmezden gelemedim.

“Hezuo’dan boşanmak istediğini herkes biliyor,” dedi Jinlong, “Chunmiao’yla olan ilişkini de biliyorlar.”

“Seni vicdansız küçük mavi yüzlü şey seni!..” diye tiz bir sesle hıçkıra hıçkıra ağlarken kollarını açıp üzerime doğru atıldı Wu Qiuxiang ama Jinlong engelledi onu. Huzhu onu kerevete oturttuğunda bile durmadan söyleniyordu: “Benim canım kızım ne yaptı ki sana? Yanına mı yakıştıramıyorsun canım kızımı benim? Lan Jiefang, Lan Jiefang böyle yaptığın için göğün, üzerine şimşekler göndermesinden de mi korkmuyorsun?”

“Ne zaman istersen o zaman evlenip ne zaman istersen o zaman boşanabileceğini mi sanıyorsun ha? Bizim Hezuo’muz sana varırken adam bile değildin sen be, biraz adam oldun diye çiğneyip geçmek mi istiyorsun bizi şimdi? Dünyanın neresinde görülmüş böyle ucuzluk?” dedi Huang Tong öfkeyle, “İlçe Parti Komitesi’ne, Eyalet Parti Komitesi’ne gerekirse ta Merkez Komitesi’ne kadar gideceğiz!”

“Küçük kardeşim,” dedi Jinlong samimi bir tavırla, “boşanıp boşanmamak senin kararına kalmış, yasaya göre ana babanın bile bu konuda sana müdahale etmeye hakkı yok ama pek çok kişinin hayatını etkileyecek bir mesele bu, bir duyuldu mu geri dönüşü olmaz, sana da pahalıya patlar. İstersen bir de Pang Amca’yla Pang Teyze’nin diyeceklerini dinle.”

Kalbimden geçeni söylemem gerekirse kendi anne ve babamla Huang’ların söyledikleri umurumda bile değildi ama Pang’ların karşısında dipsiz bir kuyu gibi büyüyordu utancım.

“Sana artık Jiefang değil de Kaymakam Yardımcısı Lan diye hitap etmeliyim!” dedi Pang Hu alaycı bir tavırla, ardından da birkaç kez öksürdü. Yanında oturan ve artık iyice şişmanlamış olan karısına dönüp, “Pamuk İşleme Tesisi’nde ne zaman çalışmaya başlamıştı bunlar?” diye sordu. Sonra karısının cevap vermesini beklemeden konuşmaya devam etti: “1976’da, sen Jiefang, o zamanlar nasıl biriydin? Hiçbir şeyden anlamayan deli çocuğun tekiydin. Ama ben seni test laboratuvarına alıp pamukları nasıl sınıflandıracağını öğrettim, kolay ama saygın bir işti yaptığın. Senden daha yetenekli, daha yakışıklı, daha iyi bir geçmişe sahip olan bir sürü genç delikanlı vardı büyük sepetlerle pamuk taşıyan, yüz kiloluk sepetleri taşırlardı günde sekiz, hatta bazen dokuz saat, mesai başlar başlamaz gün boyu koşturup dururlardı etrafta, böyle meşakkatli bir işin nasıl bir tadı olduğunu bildiğini varsayıyorum. Sezonluk çalışıyordun, üç ay çalıştıktan sonra işi bırakmak zorundaydın ama senin ananla babanın bize yaptığı iyilikleri düşününce bırakmadım seni. Daha sonra ilçe komününde çalışacak adam ararlarken her şeye göğüs gerip seni savunarak işi almanı sağladım. Komün başkanlarının o zaman bana ne dediklerini biliyor musun? Şöyle dediler: ‘İhtiyar Pang, mavi yüzlü bir cehennem zebanisini nasıl olur da aramıza katmak istersin?’ peki, benim onlara nasıl cevap verdiğimi biliyor musun? Dedim ki, bu ufaklık çirkin olmasına çirkin ama dürüst, güvenilir ve okuma yazması da var. Sonraları işini hiç de fena yapmadığından adım adım yukarıya doğru tırmanmaya başladın doğal olarak, senin adına çok seviniyor ve gurur duyuyordum seninle ama bilmediğin bir şey vardı işte, eğer seni ilçe komününe tavsiye etmeseydim ve bizim Kangmei’nin gizli desteği olmasaydı arkanda bugünlere gelebilir miydin Jiefang? Zenginleşip rahata erince karını boşayıp yenisini almak istemen yeni bir şey değil, eskiden beri olur böyle şeyler, vicdanını bir yana koyup insanların ardından sövüp saymasından çekinmiyorsan boşan hadi, yeniden evlen, bunun biz Pang ailesiyle ne alakası var? Ama seni anasını sattığımın seni, gidip de bizim Chunmiao’umuzu... Onun kaç yaşında olduğunu biliyor musun, Jiefang? Şuncacık kız daha, senden tam yirmi yaş küçük, çocuk sayılır daha, senin bu yaptığını hayvanlar bile yapmaz! Böyle yaparak ana babanı utandırdığının farkında değil misin? Ya bizim yüzümüze nasıl bakacaksın? Karınla oğlunun yüzlerine nasıl bakacaksın? Ya benim şu tahta bacağım ne olacak? Ona bile saygısızlıktır bu yaptığın! Lan Jiefang, ben ölümün eşiğinden dönmüş bir adamım, hayatım boyunca şerefimle yaşadım, büküleceğine kırılsın daha iyidir, dedim, bacağım patlamanın etkisiyle kopup ardıma düştüğünde bir damla bile gözyaşı dökmedim ben, Kültür Devrimi boyunca benim sahte bir kahraman olduğumu söyleyip durdu Kızıl Muhafızlar, şu tahta bacağımla kafama vurduklarında bile ağlamadım ben ama senin bu yaptığın yok mu...” Pang Hu ağlamaya başlamıştı, karısı uzanıp gözyaşlarını silmeye yeltendi ama kadının elini itip acı ve öfke içeren bir sesle, “Lan Jiefang, sen benim boynuma binip bir de üzerine pisledin!” dedi. Ardından eğilip nefes nefese bir halde protez bacağını çıkardı, tahta bacağı önüme fırlatıp trajik bir ses tonuyla, “Kaymakam Yardımcısı Lan şu tahta bacağın hatırına, anan ve babanla bu kadar yıllık dostluğumuzun hatırına, Chunmiao’dan ayrılmanı istiyorum senden. Kendini mahvedebilirsin, umurumda bile olmaz bu ama benim kızımın senin yanında kurban gitmesine izin vermem!” dedi.

Hiçbirinden özür dilemedim. Sözlerinin her biri, özellikle Pang Hu’nun dedikleri, birer bıçak olup göğsüme saplandı, onlardan özür dilemek için binlerce nedenim olsa da yine de dilemedim; on binlerce bahanem vardı, Pang Chunmiao’yla olan ilişkimi bitirip Huang Hezuo’ya dönmeliydim ama artık dönüşü olmayan bir noktaya geldiğimi çok iyi biliyordum.

Huang Hezuo’nun kanlı mesajını gördüğümde gerçekten de bu ilişkiye bir an önce son vermem gerektiğini düşünmüştüm ama zaman ilerledikçe Pang Chunmio’ya olan özlemim artmış ve beni benden almıştı çoktan, ne yemek yiyebiliyor ne de uyku uyuyabiliyordum, hiçbir şey yapamaz hale gelmiştim. Eyaletteki konferanstan dönünce yaptığım ilk şey Xinhua Kitabevi’nin çocuk bölümüne koşturup onu aramak olmuştu. Her zamanki yerinde tanımadığım kırmızı suratlı bir kadın dikiliyordu, buz gibi kayıtsız bir tavırla Pang Chunmiao’nun hasta olduğunu ve işe gelmediğini söyledi. Tanıdık birkaç kadın tezgâhtarın sinsi bakışlarla beni süzdüğünü gördüm. İstediğiniz kadar bakıp istediğiniz kadar sövebilirsiniz, umurumda bile değil. Sonra kitabevinin bekâr çalışanlarının kaldığı yatakhaneye gittim, onun kapısı kilitliydi. Pencerenin önüne diz çöküp onun yatağına, masasına, yüzünü yıkadığı kaba ve duvarda asılı olan oval aynaya baktım, yatağının üzerinde pembe bir oyuncak ayı vardı. Chunmiao canım sevgilim benim, neredesin? Sora sora Pang Hu’yla Wang Leyun’un evini buldum, önünde köy evi tarzında bir avlusu olan bir yerdi burası, avlu kapısının üzerinde asma kilit vardı. Yüksek sesle bağırıp çağırmam yan komşunun köpeğinin dikkatini çekince o da deli gibi havlamaya başladı. Chunmiao’nun ablası Pang Kangmei’nin evinde olamayacağını bilmeme rağmen tüm cesaretimi toplayıp bu kez de onun kapısını çaldım. İlçe Komitesi’nin çevresi yüksek bir duvarla çevrili ve sıkı bir güvenlik kontrolü olan iki katlı yurdunda kalıyordu. Kaymakam yardımcısı kimlik kartım sayesinde güvenlik görevlisini aştım. Kapısını çaldım. Avludaki köpekler deli gibi havlıyordu. Kapının üzerinde bir güvenlik kamerası olduğunu biliyordum, eğer içeride biri varsa beni görebilirdi yani. Ama kimse çıkmadı kapıya. Beni içeri alan güvenlik görevlisi telaşla koşarak yanıma geldi, gitmemi söylemedi bana, oradan ayrılmam için yalvardı resmen. Gittim ben de. Kendimi anacaddedeki keşmekeşin içine atıp bağırmaya başladım: “Chunmiao neredesin? Sensiz yaşayamam ben, sen yoksan ölürüm daha iyi. İtibar, statü, aile, para... tüm bunlar umurumda bile değil, sadece seni istiyorum ben. Seni son bir kez görmeme izin ver, eğer benden ayrılmak istediğini söylersen hemen oracıkta ölürüm ben, sen de çekip gidersin...”

Ne özür dilemiştim onlardan ne de ne yapacağımı söylemiştim onlara. Beni doğurup yetiştiren anne ve babamın önünde diz çöküp secde ettim bir kere, sonra ardıma dönüp Huang ailesine de secde ettim, her şeye rağmen kayınvalidemle kayınbabam oluyordu onlar da. Ardından kuzeye dönüp en ağırbaşlı ve en ciddi tavrımı takınıp Pang ailesine de secde ettim. Yardım ve destekleri için müteşekkirdim onlara, en çok da Chunmiao’yu dünyaya getirdikleri için. Sonra üzerinde tarihin izlerini taşıyan o şanlı protez bacağı iki elimle yerden kaldırıp dizlerimin üzerinde yürüyerek o sekiz kişilik masanın üzerine bıraktım. Ayağa kalktım sonra, geri geri giderek kapının ağzına vardım, yerlere kadar eğilip saygılarımı sunduktan sonra ardıma dönüp tek kelime etmeden cadde boyunca batıya doğru yola koyuldum.

Şoförüm Hu’nun bana olan tutumundan memurluk günlerimin çoktan bittiğini anlamıştım. Eyaletten döndükten sonra onu ilk görüşümde karımın makam arabamı kullanmasından şikâyet etti. Köye gelmek istediğimde arabanın elektrik aksamında bir sorun olduğunu söyledi. Ben de tarım ofisinin servisiyle geldim köye. Şimdi de yola koyulmuş batıya, ilçeye doğru yürüyorum ama ilçeye dönmek istediğimden emin miydim acaba? İlçeye dönüp de ne yapacaktım? Chunmiao neredeyse oraya gitmek istiyordum ama Chunmiao neredeydi ki?

Jinlong, Cadillac’ıyla arkamdan gelip sessizce yanımda durdu. Arabanın kapısını açıp şöyle seslendi:

“Atla hadi!”

“Gerek yok,” dedim.

“Binsene hadi!” dedi hiçbir itaatsizliği kaldıramayacak bir ses tonuyla, “Sana sormam gereken bir şey var.”

Lüks arabasına bindim hemen.

Ardından da lüks ofisinde buldum kendimi.

Yumuşak, gerçek deriden yapılmış bordo koltuğunda otururken sigarasını tüttürüyordu keyifle, uzun bir duman üfledi ağzından, gözlerini kristal avizeye dikip hiç acelesi olmayan bir tavırla söze girdi:

“Kardeşim, sence hayat bir rüya mı?”

Ses çıkarmadan konuşmaya devam etmesini bekledim.

“Nehrin kenarında sığırları otlattığımız günleri hatırlıyor musun?” dedi, “O günler zorla komüne sokmak için her gün döverdim seni. O zamanlar yirmi yıl sonra halk komününün gözlerimizin önünde kumdan bir kale gibi bir anda yıkılabileceğini kim düşünebilirdi ki? Senin kaymakam yardımcısı, benim de yönetim kurulu başkanı olacağımı rüyamızda görsek bile inanamazdık, o zamanlar uğruna kellelerimizi feda edip kutsal saydığımız şeylerin bugün köpek boku kadar bile değeri kalmadı artık.”

Sessizliğimi bozmadım hiç, asıl söylemek istediklerinin bunlar olmadığı çok iyi biliyordum.

Oturduğu yerden doğrulup üç dakikadır içmekte olduğu sigarasını kül tablasında söndürdükten sonra bakışlarını üzerime dikerek şöyle devam etti konuşmasına:

“İlçede bir sürü güzel kadın varken o sıska maymun için her şeyi tehlikeye atmanın ne gereği vardı? Biraz eğlenmek istiyorsan niye gelip beni bulmadın ha? Karasını, beyazını, şişmanını, sıskasını artık hangisini istersen ayarlardım sana. Eğer dışa açılmak istiyorsan onun da kolayı var, o Rus hatunların geceliği taş çatlasa bin yuandan fazla değil!”

“Bunları söylemek için mi sürükledin beni buraya?” dedim ayağa kalkıp, “Ben gidiyorum öyleyse!”

“Otur oturduğun yerde!” dedi elini öfkeyle masaya çarpıp, kül tablasının içindeki küller darbenin etkisiyle havaya uçuştu, “Tepeden tırnağa bir piç kurususun sen! Tavşan, yuvasının yakınındaki otları yemezmiş ne kadar iyi otlar olsa da!” Bir sigara daha yaktı, derin bir nefes alınca öksürmeye başladı birden, sigarayı söndürüp, “Pang Kangmei’yle aramda nasıl bir ilişki olduğunun farkında mısın?” dedi, “Metresim o benim! Ximen tatil köyü planı, gerçeği söylemek gerekirse ikimizin girişimiydi ve sen şimdi kalkmış aletini araya sokarak parlak geleceğimizi mahvediyorsun bizim!”

“Sizin işiniz beni ilgilendirmiyor,” dedim, “benim tek derdim Chunmiao.”

“Vazgeçmeyeceksin yani?” diye sordu, “Peki, kızla gerçekten de evlenmek istiyor musun?”

Kararlı bir şekilde başımla onayladım onu.

“Olmaz, böyle bir şeyin imkânı yok olmaz!” Ayağa fırlayıp o geniş mi geniş ofisini turladıktan sonra önümde dikilip göğsüme bir yumruk attı, ardından şüphe götürmez bir ses tonuyla, “Onunla olan ilişkine bir son veriyorsun hemen, eğer başka bir şey yapmak istersen bana haber vermen yeter. Birkaç kereden sonra kadınların nasıl şeyler olduğunu anlarsın zaten,” dedi.

“Affedersin ama,” dedim “dediğin çok iğrenç bir şey, benim hayatıma karışmaya hakkın yok senin, hele hayatımla ilgili kararlarda senin yardımına hiç mi hiç ihtiyacım yok!”

Ardıma dönüp gitmeye yeltenirken birden elini uzatıp omzumu tutarak şöyle dedi daha ılımlı bir ses tonuyla:

“Tamam, kabul ediyorum, aşk denilen şu anasını sattığımın şeyi belki de gerçekten vardır. İstersen şöyle uzlaşalım: Öncelikle duygularını kontrol altına alıp boşanma işini konuşmayı bırak, Pang Chunmiao’yla görüşme kısa bir süre için. Seni ilçe dışına, hatta daha uzak bir yere, büyükşehre ya da eyalet başkentlerinden birine yollayalım, şimdiki mevkinle aynı düzeyde bir işte çalışırsın, orada biraz çalıştıktan sonra terfi de ettiririz seni. Eğer o zaman hâlâ Hezuo’dan ayrılmak istersen boşanma işini ben hallederim bir şekilde. Alt tarafı paraya bakar bu iş, üç yüz bin, beş yüz bin, bir milyon; dünyada parayı gördü mü gözlerini kocaman açmayan kadın yoktur anasını satayım! Sonra Chunmiao’yu senin yanına gönderdik mi gül gibi yaşayıp gidersiniz sizi aşk kuşları! İşin aslı...” burada durdu bir an, “Aslında ikimizin gönlünden geçen şey bu değil ama, başınıza açılacak belanın haddi hesabı olmayacak ama ben senin ağabeyinim, o da onun ablası sonuçta.”

“Teşekkür ederim,” dedim, “harika fikirlerin için teşekkür ederim sana ama ihtiyacım yok bunlara, gerçekten de ihtiyacım yok.” Kapının ağzına doğru yürüdüm, sonra birkaç adım gerileyip şöyle dedim: “Dediğin gibi, sen benim ağabeyimsin, o da onun ablası, size tavsiyem iştahınızı fazla açmamanız, göğün adaleti var ve kolları çok uzun! Ben, Lan Jiefang evlilik dışı bir ilişki yaşıyorum, ahlaki bir sorun bu son tahlilde ama kendinizi bir kaptırdınız mı başınıza...”

“Sen kim oluyorsun da bana akıl veriyorsun?” diye sırıttı Jinlong, “İleride olacaklar için suçlama beni sakın, şimdi çekil gözümün önünden!”

“Chunmiao’yu nereye sakladınız?” diye sordum soğuk bir tavırla.

“Siktir git!” Kapının deri kaplaması küfürlerini kesti birden.

Köyün anacaddesine çıktım, gözlerimden sıcak gözyaşları süzülüyordu. Güneş batıda ışıl ışıl parlıyordu, gözyaşlarımın etkisiyle gözlerimin önünde bir gökkuşağı belirdi. Yürürken birkaç küçük çocuk düştü ardıma. Sonra birkaç köpek de katıldı aralarına. Öyle hızlı yürüyordum ki bir süre sonra ayak uyduramadı bana çocuklar. Gözlerimden akan yaşları ya da o çirkin mavi yüzümü görmek için uçarcasına koşturup önüme geçtikten sonra arkalarına dönüp beni izlemeye başladılar.

Ximen Konağı’nın yanından geçerken gözümün ucuyla bile bakmadım avluya, hayırsız bir evlattım ve annemle babamın benim yüzünden çok geçmeden bu dünyadan göçeceklerini bilmeme rağmen yine de geri adım atmayacaktım kararımdan.

Köprünün başına gelince Hong Taiyue durdurdu beni. Körkütük sarhoştu, Köprü Meyhanesi’nden yürüyerek değil de süzülerek çıkmıştı sanki. Kerpeten gibi parmaklarıyla yakama yapışıp yüksek sesle bağırmaya başladı:

“Jiefang, seni küçük piç kurusu! Beni gözaltına aldınız, eski bir devrimciyi gözaltına aldınız siz! Başkan Mao’nun sadık savaşçılarından birini gözaltına aldınız! Yolsuzlukla mücadele eden kahraman bir savaşçıyı! Beni gözaltına alabilirsiniz ama gerçeği gözaltına alamazsınız! Gerçek bir materyalist hiçbir şeyden korkmaz, sizden korkmuyorum ben!”

Birkaç kişi meyhaneden dışarı fırlayıp Hong Taiyue’yi çekiştirerek yanımdan uzaklaştırdı. Gözyaşları görüşümü iyice bulanıklaştırdığından kim olduklarını seçemedim onların.

Köprüye çıktım, altın gibi parlayan güneş ışınları nehri devasa bir otobana çeviriyordu. Hong Taiyue’nin arkamdan kükrediğini duydum:

“Seni küçük piç kurusu, inek kemiğimi geri ver bana çabuk!”

49

Hezuo’nun fırtınada tuvalet temizlemesi

Dayak yiyen Jiefang’ın bir karara varması

Dokuz şiddetinde bir tayfun o gece çok nadir görülen bir yağışa sebep oldu. Daha önceki yağmurlu havalarda uyuşuk bir şekilde uzanıp uyumaktan başka bir şey yapmazdım; ama o akşam uykunun düşüncesi bile geçmiyordu aklımdan; işitme ve koku alma duyularım hassasiyetlerinin zirvesindeydi, görme duyuma gelince durmadan çakan o mavi beyaz şimşeklerin görüşümü biraz etkilemesine rağmen –hafif bir loşluk vardı– avluya yayılmış yabani otların üzerindeki yağmur damlalarını bile seçebiliyordum ve şimşeğin çaktığı o kısa anlarda dahi olsa parasol ağacının yaprakları arasına gizlenmiş olan ağustosböceklerinin titremelerini görmeme bir engel değildi bu.

Yağmur o akşam saat yedide yağmaya başladı ve saat dokuza geldiğinde hiç de duracakmış gibi görünmüyordu. Çakan şimşekler sayesinde yağmur suyunun sizin evin ana binasının saçaklarından bir şelale gibi döküldüğünü gördüm. Sizin evin düz çatılı yan odalarından aşağıya inen otuz santim çapındaki plastik borular su kanalına dönmüştü sanki, oradan hızla aşağıya dökülen su sütunları yerde bir kavis çizdikten sonra beton zemine çarpıyordu. Avludaki patikanın içinde yer alan oluk bir sürü yabancı maddeyle dolu olduğundan su seviyesi hızla yükselip önce patikaya oradan da avlu girişinin merdivenlerine kadar ulaştı, duvarın köşesindeki odun yığınının içinde yaşayan bir kirpi ailesi suyun yükselmesiyle birlikte yuvalarından oldu, görünüşe göre hayatları tehlikedeydi.

Tam da yüksek sesle havlayıp karını uyarmak üzereydim ki daha ben havlayamadan saçağın altındaki ampul yanıp avluyu aydınlatıverdi birden. Başında hasır bir şapka ve omuzlarında beyaz, plastik bir yağmurlukla dışarı çıktı karın, altında sadece iç çamaşırı vardı ve o cılız bacakları görünüyordu, ayağına kayışları kopmuş lastik sandaletler geçirmişti. Karın dışarı çıktığı anda başındaki hasır şapkanın saçaklardan dökülen şelalenin çarpmasıyla yana kayması bir oldu, hemen ardından esen sert bir rüzgârla uçuverdi hasır şapka. Yağmur ânında ıslattı karının saçlarını. Batı kanadındaki odaya doğru koşup arkamdaki kömür yığınının içinden bir kürek aldıktan sonra yine yağmurun içine doğru koşturdu.

Yağmurun içinde bata çıka koştururken su seviyesi dizlerine kadar gelmişti. Aniden çakan bir şimşek ampulün sarı ışığını bastırınca karının üzerine ıslak saç telleri yapışmış yüzünü kireç beyazına döndürdü, onun bu halini görünce epey korktum.

Küreği sürüyerek avlu kapısının güneyindeki hendeğe girdi. Oradan gelen çarpma seslerini duydum birden, oranın çok pis olduğunu biliyordum, çürümüş yapraklar, rüzgârın sürüklediği plastik torbalar ve kedi dışkıları vardı hendeğin içinde. Oradan su sesi gelince avludaki su seviyesinde gözle görülür bir düşüş yaşandı. Hendek açılmasına açılmıştı ama karın hâlâ dışarı çıkmamıştı. Küreğin tuğlalara çarparken çıkardığı sesle suyun küreğe çarparken çıkardığı kesintisiz sesi duyuyordum. O daracık alan karının kokusuyla dolmuştu çoktan. Çalışkan, acıya dayanıklı ve hiç de çıt kırıldım olmayan bir kadının kokusuydu bu.

Avludaki su, hızla hendeğe doğru akarken üzerindeki çerçöpü de beraberinde götürüyordu. Çerçöpün içinde kırmızı, plastik bir ördekle göz kırpabilen plastik bir bebek de vardı, oğlun kitabevine çizgi roman okumaya gittiğinde Chunmiao’nun ona hediye ettiği şeylerdi bunlar. Hasır şapka da akıntıyla birlikte sürükleniyordu ama çoktan su yüzüne çıkmış olan patikanın üzerinde karaya oturdu birden. Hendeğin yanındaki çingülü ağacı, altındaki toprağın kayması yüzünden yana devrilmişti, hendeğin üzerine sarkmış dalları ve hasır şapkanın üzerine eğilmiş yarı açmış tomurcuğuyla tuhaf bir resmi andırıyordu.

Karın sonunda çıktı hendekten. Yağmurluk hâlâ üzerinde olmasına rağmen tüm vücudu sırılsıklamdı. Çakan şimşeğin ışığında yüzü daha solgun, bacakları da daha cılız görünüyordu. Arkasında sürüklediği kürek ve yürürken çıkardığı kamburuyla efsanelerde anlatılan o kadın hayaletlere benziyordu biraz. Ama yüzünde halinden memnun olduğunu gösteren bir ifade vardı. Şapkayı yerden alıp üzerindeki suyu silkeledi birkaç kez, şapkayı takmadı ama, onun yerine, doğu kanadındaki odanın duvarında duran bir çivinin üzerine astı. Sonra o yana devrilmiş olan çingülü ağacını kaldırdı yerden. Arada diken batmış olacak ki parmağını ağzına götürdü. Yağmur biraz yavaşlayınca başını kaldırıp göğe baktı, antika bir porselen çay tabağına vurur gibi düşüyordu yağmur damlaları yüzüne. Yağsana hadi, yağ işte, daha çok yağ. Yağmurluğunu çözünce o ince kemikli, sıska vücudu çıktı açığa. Göğüsleri solmuştu çoktan, sadece iki hünnabı andıran meme uçları kalmıştı kaburgalarının üzerinde. Sendeleyerek avlunun güneybatı köşesindeki tuvalete doğru gitti. Tuvaletin beton kapağını aralayınca pis bir koku yayılmaya başladı yağmurun içinde. İlçenin altyapısı henüz yarı yerli, yarı yabancı sermayeyle yapıldığından mükemmel işleyen bir kanalizasyon sistemi yoktu daha, tek katlı evlerde oturan ailelerin yarıdan fazlasının tuvaleti köylerdeki gibi açıkta bulunuyordu ve dışkının atılması büyük bir sorun teşkil ediyordu. Karın geceleri kalkıp gizlice çiftçi pazarının oradaki Tianhua Nehri’ne dökerdi dışkıları. Komşularımızın hepsi böyle görürdü işlerini. Karının elinde bir kova dolusu dışkıyla, sendeleye sendeleye ve korka korka duvarlara yapışıp bin dereden su getirir gibi Tianhua Nehri’ne gidişi çok üzüyordu beni, bu yüzden mümkün olduğunca avluda dışkılamıyordum ben de, çişimi de sizin batı komşunuz olan, polipropilen fabrikasının o kötü fabrika müdürü Yin’in Audi’sinin tekerleklerine yapardım, köpek idrarının araba lastiğine değdiği an ortaya çıkan ve yanık kıl kokusunu andıran o tuhaf kokuya bayılıyordum çünkü, hakkaniyet duygusu olan bir köpektim ben. Dışkımı da bir koşu Tianhua Meydanı’na gidip oradaki çiçeklerin içinde yapardım. Köpek dışkısı en kaliteli gübredir, fen bilimlerinden anlayan ve kamu hizmetinin bilincinde olan iyi bir köpektim ben sonuçta, dışkımın pis kokusu çiçeklere karıştı mı mis gibi kokardı.

Her yağmur yağdığında karının yüzünde hoşnut bir gülümseme belirmesinin nedeni buydu işte. Tuvaletin başında dikilip elindeki tava büyüklüğünde bir kepçeyle çukurun içindekileri yağmur suyuna dökerdi, yağmur suyu da pislikleri hendeğe taşırdı. Şimdi ben de karınla aynı sabırsızlık içinde yağmurun hızlanmasını bekliyordum, hadi daha hızlı yağsana, tuvaletimizi cillop gibi yap, avlumuz tertemiz olsun, pisliğe bulanmış ilçemizi pırıl pırıl yap.

Tuvalet çukurundan gelen tıkırtılardan karının işini bitirmek üzere olduğunu anladım. Kepçeyi bir kenara bırakıp kullanılmaktan neredeyse kel kalmış, bambu saplı bir süpürge aldı şimdi eline, tuvaletin duvarını ovuyor süpürgeyle, biraz ovaladıktan sonra kepçenin tıkırtısı başladı yine, bu açık tuvaletin yarın sabaha berrak bir gölete dönmüş olacağını görür gibiyim şimdiden. Bu sırada evin girişinde dikilmiş olan oğlun bağırmaya başladı:

“Anne uğraşma artık, eve girsene!”

Karın sanki oğlunun ona seslendiği duymamış gibi elindeki o kel süpürgeyle tuvaleti hendeğe bağlayan çamurlu kanalı süpürmeye gitti, avluya toplanmış olan yağmur suyu da yardım ediyordu karına.

Oğlunun sesinden ağladığını anladım ama karın hâlâ görmezden geliyordu onu. Oğlunun ne kadar hayırlı bir evlat olduğunu daha önce söylemiştim sana, annesinin yükünü azaltmak için o da benim gibi eğer başka çaresi yoksa evin tuvaletini kullanmıyordu. Bazen bizim Tanhua hutong’unda deli gibi koşturduğumuzu görüyorsun ya, bunun nedeni oğlunun okula geç kalmaktan korkması değil hiç, onun birinci hedefi sınıfa girmek değil, okulun tuvaletine varmak. Madem bunları anlattım, araya başka bir şey daha sokuşturmak istiyorum, oğlunu suçlu hissettiren bir olay bu anlatacağım: Bir keresinde ateşli ishale yakalanmıştı oğlun, annesine yük olmamak için okula doğru uçarcasına koştururken –ama artık gerçekten altını tutamayacak haldeydi– “Fingirdek” Güzellik Salonu’nun önündeki leylakların arasına çömelip öyle gördü işini. Saçını rengârenk boyatmış olan bir kadın dükkândan fırladığı gibi oğlunun boynundaki kızıl boyun bağını öyle bir çekiştirdi ki gözleri yuvalarından fırladı oğlanın. Bu vahşi kadın İlçe Asayiş Bürosu Ceza Bölüğü Komutan Yardımcısı Bai Shiqiao’nun sevgilisiydi, ilçedeki herkesin gücendirmekten ölesiye korktuğu bir kadın. Üzerinden yayılan pahalı parfüm kokusuna hiç de yakışmayan kokuşmuş bir dille oğluna küfrederken doğal olarak etraftaki insanların dikkatini de üzerine topladı. Kalabalığın da katılımıyla bir küfür korosuna dönüştü bu. Oğlun gözyaşları içinde, “Teyzeciğim, benim hatam, çok özür dilerim,” diye durmadan af diliyordu kadından. Kadın da boks eldivenlerini bir kenara bırakıp konuşarak bir anlaşmaya varmak istedi, iki çözüm yolu sundu oğluna, seçim ona kalmıştı. Birinci yol, oğlunu kulağından tutup ta okula kadar sürükledikten sonra öğretmenine havale edip sorunu onun çözmesini istemekti. İkincisiyse oğlunun kendi çıkardığını kendi yemesiydi. Japon balığı satan o iyi kalpli ihtiyar bir kürek alıp dışkıyı kaldırmak istedi ama kadın ona da ana avrat sövünce başka bir çaresi kalmayan ihtiyar geri adım atmak zorunda kaldı. Ah, Lan Jiefang, işte ben, Dört Numaralı Köpek, bu kritik anda bir köpeğin efendisine gösterebileceği en büyük sadakati gösterdim. Nefesimi tutup oğlunun çıkardığını yalayıp yuttum hemen. “Köpeği bok yemekten vazgeçiremezsin,” derler ya hani, işte saçmalığın daniskasıdır bu, benim gibi onurlu bir yaşamı olan, haysiyet sahibi bilge bir köpek nasıl olur da... Ama ben her şeye rağmen mide bulantımı filan geçip oğlunun bokunu yedim işte. Ardından çiftçi pazarının yanında, uzun süredir gelip de kimsenin tamir etmeye yanaşmadığı ve gece gündüz demeden şırıl şırıl akan çeşmenin musluğuna doğru koşturup ağzımı çalkaladım, sonra başımı kaldırıp suyun boğazımı da temizlemesini sağladım. Ardından oğlunun yanına koşturup o kadının aşırı derecede pudralanmış yassı yüzünü ve o yassı yüzünde bir yara ağzı gibi duran kanlı ağzını süzdüm nefret dolu bakışlarımla. Ensemdeki tüyler havaya dikilmişti, boğazımdan şimşeği andıran bir hırlama çıkıyordu. Kadın da oğlunun kızıl boyun bağını çekiştiren elini serbest bırakıp yavaş yavaş geri çekilmeye başladı, dükkânın kapısına vardığında keskin bir çığlık atıp kendini içeri attığı gibi kapıyı kapattı hızlı bir şekilde. Oğlun boynuma sarılıp hıçkıra hıçkıra ağladı. İşte o gün çok ama çok yavaş yürüdük okula. Yürürken dönüp de ardımıza bakamadık, bir sürü bakışın bizi izlediğini bildiğimizden.

Oğlun annesini yağmurdan korumak için elinde bir şemsiyeyle karının yanına geldi.

“Anne,” diye sızlandı, “içeri gir artık, sırılsıklam olmuşsun bak.” Ağlıyordu oğlun.

“Aptal oğlum benim, niye ağlıyorsun bakayım? Böyle yağmur yağdığı için mutluluktan uçuyorum ben!” Karın şemsiyeyi oğlunun başına doğru iterken, “Ne zamandır böyle çok yağmamıştı, ilçeye taşındığımızdan beri görmemiştim böylesini, harika oldu, avlumuz hiç böylesine temizlenmemişti,” dedi. Karın tuvaleti, çatının üzerinde ışıl ışıl parlayan kiremitleri, avluyu kara bir balığın sırtı gibi kesen kanalı ve parasol ağacının yağmur suyuyla ıslandığı için kapkara görünen yapraklarını işaret edip neşeli bir ses tonuyla, “Sadece bizim ev değil, ilçedeki bütün evler tertemiz oldu şimdi, bu yağmur olmasaydı ilçemiz kokuşup çürüyecekti,” dedi.

İki kere havlayıp karının dediklerini onayladığımı belirttim.

“Duydun mu?” dedi karın, “Yağmur yağınca sadece annen değil köpeğimiz bile mutlu oldu.”

Karın, oğlunu ite kaka eve gönderdi. Oğlunla ben, birimiz ana kapının ağzında dikilmiş, diğerimiz yan odanın kapı ağzına çömelmiş bir halde avlunun ortasından geçen kanalda vücudunu temizleyen karını izlemeye başladık. Oğluna saçağın altındaki ampulü kapatmasını söyledi, ışık söner sönmez karardı avlu ama durmadan çakan şimşekler aydınlatmaya devam etti karının vücudunu. Yağmurdan şişmiş yeşil bir sabunla önce saçlarını, ardından da vücudunu sabunladı. Sonra ovalanmaya başlayınca kafasını kocaman yaptı köpüren sabun, avlu vanilya kokusuyla kaplandı birden. Yağmur gittikçe seyreldi, öteberiye çarpan yağmur damlalarının sesi giderek azaldı, sokaklardaysa akmaya devam etti yağmur suları, bir şimşek çaktı sonra, hemen ardından da gök gürledi. Hafif bir rüzgâr esince parasol ağacının yapraklarındaki yağmur damlaları şelale gibi yere döküldü. Kuyunun kovasına ve yüz yıkadıkları leğene dolmuş olan yağmur suyuyla durulandı karın. Her şimşek çakışında onun o sakat kıçıyla simsiyah ve gür saçlarını görüyordum.

Sonunda eve girdi karın. Saçlarını ve vücudunu bir havluyla kurularken salgıladığı kokuyu duyumsadım. Ardından gardırobunu açtığını duydum, giysilerinin o kuru ve naftalinli kokusunu aldı burnum. Sonunda rahat bir nefes aldım ben de. Haydi yatağına gir artık sahibem, mışıl mışıl uyu.

Batıdaki komşumuzun duvar saati tam on iki kere çaldı, gece yarısı olmuştu, avlu kapısının ardındaki o geniş mi geniş Tianhua hutong’undan şırıl şırıl su sesleri geliyordu, ilçenin bütün cadde ve sokaklarında da aynı ses yankılanıyordu. Su tesisatı olmayan ve modern bir altyapıyla donatılmamış binalar için hiç şüphesiz felaket demekti bu yağmur. Yağmurdan sonraki sahne şöyleydi: Yüksekte bulunan evlerin tuvaletleri ve avluları temizlenmesine temizlenmişti ama aynı şey alçakta bulunan evler için söylenemezdi, yağmur suyunun taşıdığı kanalizasyon artıkları ve öteberiyle tam bir enkaza dönüşmüştü. Oğlunun sınıf arkadaşlarının çoğu bir masanın üzerine çömelmiş bir halde sabahı zor çıkmışlardı. Sel çekildikten sonra sözde ilçenin vitrini de denilen Millet Caddesi’nin üzeri selin sürüklediği çamurla kaplanmıştı, çamur birikintilerinin içinde sudan şişmiş ve leş gibi kokan kedi ve fare gibi küçük hayvanların ölüleri yatıyordu. Yeni Parti Sekreteri Pang Kangmei’nin, ayağında lastik çizmeleri, paçalarını kıvırdığı pantolonu ve elinde bir kürekle İlçe Parti Komitesi ve ilçe hükümetinin yetkililerine önderlik ederek caddedeki çöpleri toplaması, üç gün boyunca döndü durdu ilçe televizyonunun haberlerinde.

Saat on ikiyi vurduktan çok kısa bir süre sonra Limin Caddesi’nden gelen çok tanıdık bir koku aldım. Ardından benzin sızdıran ağır bir cipin kokusuydu bu, bir de cipin tekerleklerinin çamurlu sudan geçerken etrafa saçtığı su sesiyle cip motorunun boğuk kükremeleri vardı havada. Ses ve koku gittikçe bana doğru yaklaşıyordu, Chengnan Caddesi’nden Tianhua hutong’una girdikten sonra senin kapının önünde durdu birden, benim kapımın önüydü de bu doğal olarak.

Daha gelenlerin kapı tokmağını çalmasını beklemeden deli gibi havlamaya başladım, pençelerim neredeyse yere bile değmeden kapıya doğru koşturunca kapının kemerinde yaşayan bir düzine kadar yarasa, yuvalarından çıkıp hiçbir yıldızın olmadığı gecenin karanlığında uçuşmaya başladı. Kapının dışında seninkinden başka tanımadığım birkaç yabancının daha kokusu vardı. Kapı çalınırken tok ve ürkütücü bir ses çıkıyordu.

Saçağın altındaki ampul yandığında omuzlarına bir palto atmış olan karın çıktı avluya, “Kim o?” diye seslendi yüksek sesle. Kapının ardından hiçbir cevap gelmedi ama kapı gürültüyle çalınmaya devam ediyordu. Ön pençelerimi kapının kanadına dayayıp ayağa kalktıktan sonra deli gibi havlamaya devam ettim. Senin kokunu alıyordum ama benim durmadan deli gibi havlamama neden olan esas koku etrafındakilerin o kötü kokusuydu, bir kuzunun etrafını sarmış olan kurt sürüsü gibi kokuyorlardı. Karın paltosunun önünü ilikledikten sonra kemerin altına gidip oradaki lambanın düğmesine basınca duvarın üzerinde duran birkaç kertenkele diğerleriyle birlikte uçmamış olan yarasaların baş aşağı asılı durdukları kemerin üzerindeki deliklere koşturdu. “Kim o?” diye yine sordu karın. “Kapıyı aç!” diye mırıldandı bir ses belli belirsiz, “Kapıyı açınca kim olduğunu anlayacaksın.” “Gecenin bir körü kapımı çalanın kim olduğunu nereden bileceğim?” diye karşılık verdi karın. “Kaymakam Yardımcısı Lan dayak yemiş, onu eve getirdik!” dedi dışarıdan bir ses fısıldayarak. Karın tereddüt içinde önce kilidi, sonra da kapının sürgüsünü açıp araladı kapıyı biraz. Senin o korkunç hale gelmiş yüzünle, yüzüne yapışmış olan saçların belirdi birden gözlerimizin önünde. Hemen ardından şaşkın bir çığlık atıp kapıyı ardına kadar açtı karın. İki adam seni öne doğru fırlatınca bir domuz ölüsü gibi serildin avluya. O ağır mı ağır vücudunla hazırlıksız yakalanan karını da yere serdin düşerken. Adamlar merdivenlerden aşağıya atladı. Ben de şimşek hızıyla birinin peşi sıra fırlayıp pençelerimi sırtına geçirdim hemen. Üç adam da siyah, plastik yağmurluk giymişti ve güneş gözlüğü takıyorlardı. İkisi cipin arkasında oturuyor olmalıydı, üçüncüsü sürücü koltuğundaydı. Cip rölantide bırakıldığından yağmurun içinde güçlü bir benzin ve yağ kokusu vardı. Islanmış yağmurluk çok kaygan olduğundan pençelerimden kurtulmuştu o adam. Bir sıçrayışta sokağın ortasında duran cipin önüne vardı. Ben de avı olmayan bir avcı gibi suyun içine düşüverdim. Su seviyesi karnıma kadar geldiğinden yavaş hareket ediyordum. Ama yine de bana mısın demedim, cipe binmeye çalışan diğer adamın üzerine atladım hemen, yağmurluğu kıçını örttüğünden baldırını ısırıverdim ancak. Adam keskin bir çığlık atıp cipin kapısını kapattı canhıraş bir halde, yağmurluğunun eteği cipin kapısına sıkıştı, ben de burnumu çarptım cipin sert kapısına. Ardından ilk adam da cipin diğer kapısından bindi araca. O da binince etrafa sular sıçratarak hızla öne atıldı cip. Bir süre cipin peşinden koşturdum ama kirli su yüzünden daha fazla ilerleyemedim, koşturdum diyorsam da aslında üzerinde çöplerin süzüldüğü suyun içinde yüzdüm demek daha doğru olur.

Suyun içinde sıkı bir mücadele verip merdivenlerin üzerine çıkmayı başardım sonunda. Vücudumu hızla sarsıp üzerimdeki kirli suyu ve pislikleri temizledim önce. Duvarın üzerindeki su izini görünce sokaktaki su seviyesinin büyük ölçüde azaldığını anladım. Bir saat önce karın canla başla tuvaleti temizlemeye çalışırken sokakta gürül gürül akan bir dere olmalıydı, işte o üç haydut o zaman gelseydi suyun içinde boğulmuş olacaklardı büyük olasılıkla. Acaba nereden gelmişlerdi? Sonra da nereye gittiler öyle? Avlu kapısının ağzında dikilip koku alma yetimi en yüksek seviyeye ayarladım ama onların tam yerini tespit etmeyi başaramıyordum bir türlü. Bardaktan boşanırcasına yağan yağmurun ve gürül gürül akan sel suyunun kokusu öyle karmaşık ve öyle pisti ki, benim olağanüstü burnum bile çok güçsüz kalıyordu onun yanında.

Avluya geri döndüğümde karının boynunu senin sol koltuk altından geçirmiş olduğunu gördüm, sol kolun karının göğsünün önünde cansız bir lif kabağı gibi iki yana sallanıyordu. Karın sağ kolunu senin beline dolamıştı. Başını onunkine yaslamıştın. Karın senin ağırlığın altında her an yere düşecekmiş gibi görünüyor ama her nasılsa ayakta kalmayı başarıyordu, seni sürüye süreye eve doğru ilerledi. Bacaklarında az da olsa derman kalmış olacak, beceriksizce yürümene rağmen yine de ilerleyebiliyordun işte, bu da hâlâ yaşadığının kanıtıydı, sadece yaşamakla da kalmıyordun, bilincin de açık sayılırdı.

Karına avlu kapısını kapatmakta yardımcı olduktan sonra avluda volta atıp duygularımı kontrol altına almaya çabaladım. Oğlun üzerinde sadece donu ve sırtında önü açık bir yelekle koşarak çıktı evden, “Baba,” diye seslendikten sonra hıçkıra hıçkıra ağlamaya başladı, annesinden gördüğü gibi yapıp sağ koltuk altına girdi hemen annesinin yükünü azaltmak için, böylece dengeni sağladın sen de. Ailenin üç üyesi bu minvalde otuz adım kadar filan sonra avlunun ortasından karının yatağının önüne vardınız ama çok meşakkatli, çok yavaş ve çok uzun bir yolculuk oldu bu, bir yüzyıl boyunca yürüdünüz gibi geldi bana.

Sokaktaki pis sudan kirlenmiş bir köpek olduğumu unuttum birden, sizinle aynı kaderi paylaştığımı hissediyordum, üzgün üzgün sızlanarak karının yatağına kadar peşinizden geldim. Lime lime olmuş giysilerin ve vücudundaki kan ve çamur izleriyle kırbaçlanmış birini andırıyordun, pantolon ağından güçlü bir sidik kokusu geliyordu, seni döverlerken altına kaçırmıştın hiç kuşkusuz. Karın süssüz püssüz bir kadın olmasına rağmen temizlik düşkünüydü, seni bu halinle yatağına yatırması seni hâlâ sevdiğini gösteriyordu.

Karın seni o pasaklı halinle yatağına yatırmakla kalmamış, benim kirime de aldırmadan odanın içinde kalmama ses çıkarmamıştı. Oğlun yatağın önüne diz çöküp ağlamaya başladı:

“Baba ne oldu sana böyle? Kim yaptı bunu sana?”

Gözlerini açtın, kolunu kaldırıp başını okşadın oğlunun. Gözlerin yaşardı birden.

Karın bir leğen sıcak su getirip yatağın önündeki sehpanın üzerine bıraktı. Sıcak suyun içine kattığı tuzun kokusunu da aldım. Sonra leğenin içine bir havlu atıp giysilerini çıkardı senin. Yatakta kıvranıp, “Hayır,” diye sayıkladın ama karın kollarını güçlükle zapt ettikten sonra yatağın kenarına diz çöküp gömleğinin düğmelerini çözdü. Karının bakımını istemediğini anladım halinden ama bunu reddedecek durumda da değildin. Oğlun da yardım etti annesine giysilerini çıkarırken, sonra anadan doğma bir halde uzanmış buldun kendini karının yatağında. Karın tuzlu suya batırılmış havluyla bir güzel silmeye başladı bütün vücudunu. Karının gözyaşları göğsüne dökülüyordu durmadan. Oğlun da ağlıyordu, sense gözlerini kapatmıştın, gözyaşların şakaklarına doğru süzülüyordu.

Tüm bu süreç boyunca ne karın bir soru sordu sana ne de sen bir şey söyledin ona, sadece oğlun vardı dakikada bir durmadan aynı soruları yineleyerek sessizliği bozan:

“Baba kim yaptı bunu sana? Gidip intikamını alacağım ondan!”

Ne sen cevapladın onu ne de karın sesini çıkardı, sanki sessiz bir anlaşma yapmış gibiydiniz ikiniz. Çaresiz kalan oğlun sonunda bana dönüp şöyle dedi:

“Dört Numara, babamı kim dövdü? Onu bulmama yardım et de babamın öcünü alayım!”

Özür dilercesine usulca havladım, fırtınanın getirdiği rüzgârlar havadaki kokuları birbirine karıştırmıştı.

Karın, oğlunun yardımıyla temiz giysiler giydirdi sana, beyaz, ipekli bir pijama, bol ve rahattı, pijamayı giydikten sonra yüzündeki mavi doğum lekesi daha da koyulaştı. Karın senin kirli giysileri leğene atıp yeri paspasla kuruladıktan sonra hafiften oğlunun başına vurup şöyle dedi:

“Kaifang havanın aydınlanmasına az kaldı, git de uyu biraz, yarın okula gideceksin.”

Leğeni yerden aldı, oğlunun elinden tutup odadan çıktılar, ben de arkalarından seyirttim hemen.

Elbiselerini su kovasındaki yağmur suyuyla yıkadıktan sonra kurumaya astı, ardından doğu kanadındaki odaya gidip ışığını açtı; küçük, kare bir tabureye oturup sırtını kesme tahtasına dayadı, dirseklerini dizlerine yaslayıp başını avuçlarının içine aldı, ardından bakışlarını dümdüz ileriye dikip derin düşüncelere daldı.

O, ışığın altındaydı, bense karanlıktaydım. Bu yüzden yüzünü çok iyi seçebiliyordum. O morarmış dudaklarıyla şaşkın gözlerini. Acaba şimdi ne düşünüyordu bu kadın? Bir türlü çıkaramadım ne düşündüğünü. Şafak sökene kadar olduğu yerde öyle oturdu durdu.

Çok yoğun bir sabah oldu bu, ilçenin her köşesinden bir ses çıkıyordu. Kimi mutluydu kimi hüzünlü, kimi şikâyet ediyor kimi de sövüp sayıyordu. Gökyüzündeki sıkıntılı hava devam ediyordu hâlâ, yağmur da kâh irili kâh ufaklı bir şekilde yağmaya devam ediyordu. Karın kahvaltıyı hazırlamaya koyuldu. Noodle yapacaktı galiba, evet noodle yapacaktı, eline oklavayı almıştı çoktan. Etrafımı saran o pis kokular içinde un öyle farklı bir tazelikle kokuyordu ki anlatamam. Senin horlamanı duydum birden, sonunda uyuyabilmiştin demek. Oğlun yataktan kalkıp uykulu gözlerle tuvalete koşturdu, işerken çıkardığı şırıltıyı duydum. İşte tam da bu sırada Pang Chunmiao’nun kokusu havadaki o sayısız yapışkan ve bulanık kokunun içine nüfuz etti birdenbire, hızla yaklaşıyordu, hiç tereddüt etmeden sizin avlu kapısının dışına vardı. Bir kere havlayıp hemen başımı eğdim, kendimi çok ağır bir duygusal yükün altında hissediyordum, sınırsız bir hüzün devasa bir el gibi yapışıverdi boğazıma birden.

Pang Chunmiao kapıyı çaldı. Sağlam bir kararlılıkla çalıyordu kapıyı, sanki biraz da öfke vardı kapıyı çalışında. Karın bir koşu kapıyı açmaya gidince iki kadın eşiğin iki yanında bakakaldılar birbirlerine. İkisinin de söyleyecek o kadar çok şeyi vardı ki ama ikisi de ağzını bile açmadı. Pang Chunmiao avluya adım attı, koşar adım daldı demek daha doğru olur aslında. Karın da onun peşi sıra topallayarak koşmaya başladı. Bir elini sanki onu yakalamak ister gibi öne uzatmıştı. Oğlun da koşarak patikanın ortasına geldi, patikanın etrafında daireler çizmeye başladı, o küçük yüzü iyice gerilmişti, ne yapacağını bilemeyen küçük bir çocuktu işte, sonra kemerin altına koşup kapıyı kapattı.

Pencereden Chunmiao’nun telaşla koridordan geçip karının yatak odasına girdiğini gördüm, sonra da feryat figan ağlamaya başladığını duydum. Ardından karının da odaya girdiğini gördüm, o da ağlamaya başladı hem de daha yüksek bir sesle. Oğlun kuyunun yanına diz çökmüş bir yandan ağlıyor, bir yandan da yüzüne su çarpıyordu.

İki kadının ağlama sesleri kesilince odanın içinde zorlu bir müzakere başladı. Konuşmayı bölen ağlama ve hıçkırık seslerinden konuşmayı net olarak duyamıyordum ama konuşmanın anafikrini anlayacak kadar duyabildim.

“Onu böylesine dövecek kadar nasıl taş kalpli olabiliyorsunuz?” Bunu söyleyen Pang Chunmiao’ydu.

“Pang Chunmiao, benim seninle bir alıp veremediğim yok, neden düşman olalım ki, dünyada o kadar bekâr delikanlı varken neden ailemizi ayırmak istiyorsun?”

“Ablacığım, seni üzdüğümü biliyorum, ben de ondan ayrılmak istiyorum ama yapamıyorum bir türlü, bu benim kaderim...”

“Lan Jiefang o zaman kararı sen vereceksin,” dedi karın.

Kısa ama derin bir sessizlikten sonra senin şöyle dediğini duydum:

“Hezuo çok üzgünüm ama onunla birlikte olmak istiyorum.”

Pang Chunmiao’nun desteğiyle ayağa kalktığını gördüm. Koridoru geçip evden çıktıktan sonra avluya vardınız. Oğlun içi su dolu leğeni alıp suyu önünüze döktükten sonra patikaya diz çöktü. Ardından gözü yaşlı yüzünü size doğru kaldırıp şöyle dedi:

“Baba, annemden ayrılma! Chunmiao Teyze de gitmesin buradan... Ninelerimin ikisi de Ximen Dede’nin karısı değil miydi eskiden?”

“Oğlum eski toplumda kaldı o...” dedin hüzünlü bir sesle, “Kaifang, annene iyi bak, onun bir suçu yok, bütün suç babanda, şimdi bu evden ayrılsam da elimden gelenin en iyisini yapacağım ikinizin bakımı için.”

“Lan Jiefang gidebilirsin ama şunu unutmamanı isterim senden, ben yaşadığım sürece gelip de boşanmak istediğini söyleme bir daha sakın,” dedi karın kapının ağzında dikilirken, yüzünde alaycı bir ifade vardı ama gözleri dolmuştu çoktan. Merdivenden aşağı inerken sendeleyip düştü ama hemen ardından çabucak toparlandı. Pang Chunmiao’yla senin yanından geçip oğlunu ayağa kaldırırken, “Ayağa kalk,” dedi kızgın bir ses tonuyla, “erkek çocukları önlerine altın bile konsa kimsenin önünde diz çökmez!” Sonra yağmur suyuyla yıkanmış beton patikanın kenarına çekilip geçmeniz için yol verdiler size.

Tıpkı karının, seni avlu kapısından odasına kadar taşıdığı gibi Chunmiao da boynunu senin sol koltuk altından geçirdi, sol kolun onun göğsünün önünde sarkıyordu şimdi, sağ koluyla beline sarıldı, işte böyle zar zor yürümeye başladınız, senin o ağır mı ağır vücudun her an o sıska kız çocuğunu ezecekmiş gibi görünüyordu ama belini doğrultup seni taşıyabilmek için öyle bir güç sarf ediyordu ki benim gibi bir köpek bile çok kayda değer buldu bunu.

Avlu kapısını geçip dışarı çıktınız sonunda. Belli belirsiz bir duygu beni kapının yanına götürdü, merdivenlerde durup gidişinizi izledim. Çamur birikintilerine bata çıka Tianhua Caddesi’ne yürüdünüz. Beyaz, ipekli pijaman çok geçmeden kirlendi çamurdan. Chunmiao’nun giysileri de kirlenmişti. Üzerindeki kırmızı etek bu bulutlu havada çok göz alıcı duruyordu. İnceden bir yağmur yağmaya başladı hafif eğimli bir açıyla, yolda yürüyen insanların kimi yağmurluk giymiş kimi de şemsiye almıştı yanına, meraklı bakışlarla sizi süzüyordu hepsi.

Duygu seline kapılmış bir halde kulübeme geri döndüm, çömelip doğu yakasındaki odayı izlemeye koyuldum. Oğlun bir taburenin üzerine oturmuş ağlıyordu. Karın üzerinden dumanı tüten bir kâse sıcak noodle’ı oğlunun önündeki masanın üzerine bırakıp şöyle dedi yüksek sesle:

“Ye!”

50

Lan Kaifang’ın babasına çamur fırlatması

Pang Fenghuang’ın teyzesine boya fırlatması

Sonunda Chunmiao’ya kavuşmuştum. Sağlıklı biri benim evimden Xinhua Kitabevi’ne kadar olan yolu ortalama bir hızla on beş dakikada yürüyebilir ama biz tam iki saatte yürüdük. Mo Yan’ın sözleriyle söyleyecek olursam: Bu hem romantik hem de acı bir yürüyüştü, hem edepsiz bir hareket hem de soylu bir davranıştı, hem geri çekilme hem de saldırıya geçmekti, hem teslimiyet hem de direnişti, hem zayıflık hem de güçtü, hem meydan okuma hem de uzlaşmaydı. Birbiriyle çatışan daha bir sürü şey yazdı böyle, kimi hedefi tam on ikiden vuran kimi de sadece gizemli olmaya çalışan sözlerdi. Aslında Chunmiao’nun yardımıyla evden ayrılmamın ne asil ne de onurlu bir yanı olduğunu düşünüyorum ben, illa adlandırmak gerekiyorsa hem cesur hem de dürüst olduğumuzu söyleyebilirim.

Şimdi düşününce rengârenk şemsiyelerle envai çeşit yağmurluğun yer ettiğini anlıyorum zihnimde o günle alakalı olarak, çamur birikintileriyle o pis suları hatırlıyorum, beton yolun üzerinde can çekişen balıkları ve kurbağa sürülerini. Doksanlı yılların başındaki bu sürekli yağışlar dönemin sahte bir refahla maskelenmiş olan yozlaşmışlığını ortaya çıkardı.

Chunmiao’nun kitabevinin arka avlusundaki yurtta kaldığı oda geçici bir süre aşk yuvamız haline geldi, o kadar düşmüştüm ki saklayacak bir şeyim yoktu artık, dedim her şeyi gören Koca Kafa’ya. Bir araya gelmemizin nedeni sadece öpüşmek ve sevişmek değildi ama kendimizi onun odasına atar atmaz ilk yaptığımız şey dudaklarımızı birleştirmek oldu, ardından da sevişmeye başladık vücudumdaki tüm yaralara ve o dayanılmaz ağrılara rağmen. Gözyaşlarımız birbirimizin ağızlarının içine aktı, tenlerimiz titredi mutluluktan, ruhlarımız birleşti. Ayrı olduğumuz günleri nasıl geçirdiğini sormadım ona, o da beni kimin dövdüğünü sormadı hiç. Sarılmak, kucaklaşmak, öpüşmek ve birbirimizi okşamaktan başka hiçbir şey düşünmüyorduk.

Oğlun, karının zorlamasıyla yarım kâse noodle yedi, gözyaşları kâsenin içine dökülürken. Karının da iştahı açılmıştı aksi gibi, kendi noodle’ını üç diş sarmısakla birlikte yedikten sonra iki diş sarmısakla da oğlundan kalanları indirdi midesine. Sarmısağın acısından yüzü kızardı, alnı ve burnu boncuk boncuk terledi. Havluyla yüzünü silerken ciddi bir ses tonuyla şöyle dedi oğluna:

“Oğlum, dik otur, yemeğini güzelce ye, derslerine iyi çalış, ananın gurur duyabileceği bir erkek ol! Bizim ölmemizi bekliyorlar dört gözle, aptalca bir şey yapmamızı istiyorlar, rüyalarında görürler ancak!”

Oğlunu okula götürecektim. Karın kapıya kadar uğurladı bizi. Oğlun ardına dönüp beline sarılınca karın da onun sırtını sıvazlayıp şöyle dedi:

“Baksana şu haline, boyun beni geçti, koca çocuk oldun artık.”

“Anne, sakın yapma...”

“Saçmalama,” dedi karın gülerek, “o iki pislik için kendimi asacağımı, kuyuya atlayacağımı ya da zehir filan içeceğimi mi sanıyorsun yoksa? Gönlünü ferah tut oğlum, birazdan işe gideceğim ben de. İnsanların kızarmış böreğe ihtiyaçlarının olması demek annene de ihtiyaçları var demektir.”

Her zamanki gibi kestirmeden gittik. Tianhua Nehri’nin suyu taşmış, o küçük köprüyle aynı seviyeye ulaşmıştı. Çiftçi pazarındaki barakaların plastik kaplama çatılarını da rüzgâr uçurmuştu. Zhejiang’lı satıcılar ıslanmış kumaş ve giysilerin önünde oturmuş salya sümük ağlıyordu. Sabahın daha çok erken bir saati olmasına rağmen havada bunaltıcı bir sıcak vardı, çamurda kıvrılan kırmızı mor solucanlar gördük, kırmızı bir yusufçuk sürüsü süzülüyordu alçaktan. Oğlun bir sıçrayışta yakaladı bir tanesini. Ardından bir tane daha. Yusufçukları bana doğru uzatıp şöyle sordu:

“Köpek, yemek ister misin?”

Başımı salladım.

Oğlun yusufçukların kuyruğunu koparıp bir ot parçasıyla birbirine bağladı onları. Sonra yusufçukları var gücüyle havaya fırlatıp, “Uçun hadi,” dedi. Havada bir tur atan yusufçuklar hemen ardından çamurun içine düştü.

Zümdürüanka İlkokulu’nun binası geceki fırtına yüzünden çökmüştü, çok büyük bir felaketti bu. Eğer güpegündüz ders saatinde olsaydı, okul binasının afetlere karşı denetlenmesinden sorumlu olan Pang Kangmei’ nin başı fena halde ağrıyacaktı. Zaten kalabalık olan okul bahçesi moloz ve çöp yığınlarıyla birlikte tam bir kaos içindeydi. Moloz yığınları içinde atlayıp zıplayan bir sürü çocuk vardı şimdi. Hiçbiri üzülmemiş, aksine çok sevinmişlerdi bu felakete. Okul kapısının önünde üzerine çamur sıçramış bir sürü lüks araba park etmişti, Pang Kangmei dizlerine kadar gelen pembe çizmeleri ve dizlerine kadar sıvadığı pantolon paçalarıyla çamurun içinde ayakta dikiliyordu, o kar beyazı baldırları çamur içindeydi. Mavi, kot bir tulum giyiyor ve güneş gözlüğü takıyordu, elindeyse pille çalışan bir megafon vardı.

“Öğretmenler ve öğrenciler,” dedi boğuk bir sesle, “dokuz şiddetinde bir tayfunun getirdiği yağmur bütün ilçemize ve okulumuza büyük zarar vermiştir, kendinizi ne kadar kötü hissettiğinizi biliyorum, İlçe Komitesi ve ilçe hükümetinin geçmiş olsun dileklerini iletmeye geldim sizlere! Okul üç günlüğüne tatil edilmiştir, bu üç gün boyunca etrafı temizleyip sınıfları tadilattan geçireceğiz. İşin özü, size şunu söylemek istiyorum, ben Pang Kangmei, İlçe Komitesi’nin parti sekreteri olarak çamurun içinde oturup çalışsam bile çocuklarımızın geniş, aydınlık ve güvenli sınıflarda ders yapmasını sağlayacağım!”

Pang Kangmei’nin konuşması büyük bir alkış tufanıyla karşılandı, öğretmenlerin çoğunun yüzünden inci gibi dizilmiş gözyaşları döküldü. Şöyle devam etti konuşmasına:

“Afetten sonraki bu kritik anda ilçenin bütün kadroları burada olacak, yüksek bir sadakat ve büyük bir coşkuyla harika bir iş çıkaracaklar, görevini yapmayanlar ve işten kaytaranlar ciddi şekilde cezalandırılacaktır!”

İşte bu kritik anda eğitim, sağlık ve temizlikten sorumlu bir kaymakam yardımcısı olarak sevgilimle birlikte vücutlarımız bir ölüm kalım savaşına girmişçesine iç içe geçmiş bir halde küçücük bir odada saklanıyordum, bu gerçekten de... Çok aşağılık ve çok utanç verici bir şeydi, öldürülesiye dövülmüş olmama, okulun çöktüğünü bilmiyor olmama ve iliklerime işlemiş, kalbime mühürlenmiş bir aşkla sevdiğinin yanında olan bir âşık olmama rağmen tüm bu gerekçeler masaya yatırılıp orada olmamamı haklı çıkarmaya yetecek kadar da önemli şeyler değildi sonuçta. Bu yüzden birkaç gün sonra istifamı ve partiden ayrılmak istediğimi bildiren dilekçemi İlçe Komitesi Organizasyon Bölümü’ne verdiğimde Bölüm Şefi Yardımcısı Lü sırıtarak şöyle dedi bana:

“Kardeşim, görevinden istifa edip partiden ayrılacak durumda değilsin artık, işten kovulup partiden kovulmanın eşiğindesin şimdi, bir daha da hiçbir kamu görevinde bulunamayacaksın!”

Sabahtan öğleye kadar yatağın içinde sarmaş dolaş ölüp ölüp dirildik. Odaya bunaltıcı ve nemli bir sıcaklık hâkimdi, çarşafımız terden sırılsıklam olmuş, saçlarımız sanki az önce fırtınadan çıkmış gibiydi. Onun vücudundan yayılan kokuyu koklamaya doyamıyordum, karanlıkta gözlerinden çıkan o duygulu ve bir orman yangını gibi parlayan bakışlarını izlerken hüzün ve neşenin birbirine geçtiği bir ses tonuyla şöyle dedim:

“Miaomiao, Miaomiao’m benim, şu an şuracıkta ölsem de gam yemem artık...”

O, çoktan şişmiş ve üzerinde kan izleri olan dudaklarını benimkilerle birleştirdi, ölü gibi uzanan kollarını boynuma doladı, yaşamla ölüm arasında bir kez daha gidip geldik. Böylesine sıska bir kızın vücudunda böylesine büyük bir arzu ateşinin olabileceğini düşünmemiştim hiç, benim gibi dayaktan canı çıkmış orta yaşlı bir adamın onun o dalgalı aşk denizine dalabileceğini de hiç düşünmemiştim şimdiye kadar. Mo Yan’ın romanında yazdığı gibiydi her şey: “Kalbe saplanan bir hançerdir aşk.” Ama bu da yeterli değildi içinde bulunduğumuz durumu açıklamaya. Kalbini paramparça edebilirdi aşk; âşıksan kan sızardı saç diplerinden; böyle bir aşka düştüğümüz için nasıl suçlayabilirdi bizi o hoşgörülü insanlar? Onunla sevişirken gözlerimi bağlayıp beni sürükledikleri o karanlık odada eşek sudan gelinceye kadar döven canilere olan nefretimi bile unutmuştum, bacaklarımdan birinin kemiği zedelenmişti, vücudumun geri kalanındaysa darbe izleri ve morluklar vardı sadece, adam dövmede işlerinin ehli oldukları belliydi, misafirlerin istekleri doğrultusunda ızgara biftek yapan bir avuç yetenekli aşçı gibiydiler. Onlara karşı nefret duymadığım gibi onları tutup beni dövdüren kişilere karşı da nefret duymuyordum artık. Dayağı hak etmiştim diyebilirim, eğer böylesine dövülmeseydim Chunmiao’nun bana olan tutkusuna da sahip olamayacak ve korkunç bir belirsizlik içinde yaşayacaktım. Bu yüzden beni döven haydutlara ve onları tutan patronlarına en içten teşekkürlerimi sunarım, minnettarım size, çok teşekkür ederim... Teşekkürler... Chunmiao’ nun inci gibi parlayan gözlerinde kendi yansımamı gördüm, onun o orkide gibi kokan ağzından da aynı sözcüklerin çıktığını duydum, “Çok teşekkür ederim... Teşekkürler...” diye mırıldanıyordum durmadan.

Okul üç günlüğüne tatil edilince öğrenciler neşeyle sıçrayıp haykırmaya başladı. Büyük kayıplara ve ciddi sorunlara yol açan bu doğal afet, çocuklara şamata edebilecekleri ve iyi zaman geçirebilecekleri tuhaf bir yenilik gibi geliyordu. Zümrüdünka İlkokulu’nun binden fazla öğrencisinin Millet Caddesi’ne çıkmasıyla birlikte zaten karman çorman bir hal almış olan trafik iyice arapsaçına döndü. Sana daha önce de söylemiş olduğum gibi caddenin üzeri can çekişen hayvanlarla kaplıydı sabahın erken saatlerinde, durmadan solungaçlarını açıp kapatıp kuyruklarını titreten, karnı gümüş beyazı, avuç içi kadar kalmış yaşam enerjileriyle çırpınan cesur sazanlar, sudan çıkar çıkmaz ölmüş kefaller ve kayısı sarısı, şişman çoprabalıkları vardı, çamurun içinde hallerinden oldukça memnun görünüyordu çoprabalıkları. Ceviz büyüklüğünde bir sürü kurbağa vardı caddenin ortasında amaçsızca bir o yana bir bu yana sıçrayıp duran, kimi caddenin solundan sağına kimi de sağından soluna sıçrıyordu var güçleriyle. Başlarda ellerinde plastik kova ya da poşetlerle balık toplamaya çıkmış bir sürü insan vardı caddede ama çok geçmeden ellerinde topladıkları balıklarla telaşla evlerinden çıkıp balıkları ya en yakın hendeğe ya da doğruca sokaklara atmaya başladılar. O gün ilçenin sokaklarına arabayla çıkmış olanlar büyük bir katliama sebep oldu, ezilen balıklardan çıkan sesler, insanın kalbinde çarpıntı yapıyordu, köpekler de aynı sorundan mustaripti, hele ezilen kurbağalardan çıkan sesler, köpeklere nefes almayı bile unutturdu, nefesimi tutup gözlerimi sımsıkı kapadım ama kirli oklar gibi ta kulak zarıma kadar geliyordu kurbağalardan çıkan sesler.

Yağmur bir yağıyor, bir duruyordu, durduğu zaman nemli güneş ışınları süzülüyordu bulutların arasından, ilçenin tüm sokaklarından buharlar kalkarken hayvan leşleri de kokmaya başlamıştı. Böyle bir anda en iyisi eve dönüp orada gizlenmekti. Ama eve geri dönmek niyetinde değildi oğlun, ilçedeki karmaşadan faydalanıp amaçsızca dolaşarak içindeki sıkıntıyı atmak istiyordu belki de sokaklarda. Tamam, madem öyle istiyordu ben de düştüm peşine. Onlarca tanıdık köpeğe rastladım yolda, telaşla koşturup afette kaç köpek kaybettiğimizi rapor ettiler bana. İki köpek ölmüştü, biri tren istasyonunun yanındaki lokantanın arka avlusunda yaşayan çoban köpeğiydi, üzerine duvar çökmesi sonucu ezilerek ölmüş; diğeriyse nehrin yanındaki toptan kereste satılan pazarda yaşayan uzun tüylü av köpeğiydi, o da suda boğularak ölmüş. Haberi duyduktan sonra o talihsizlerin öldükleri yönlere dönüp yüksek sesle iki kere havladım.

Oğlunun peşine düştükten sonra nereye gittiğimizi bilmeden kendimizi Xinhua Kitabevi’nin kapısının önünde bulduk. Bir sürü çocuk içeri girdi hemen. Oğlun dışarıda kaldı. O mavi yüzü soğuk ve sert bir kiremit parçası gibi görünüyordu. Pang Kangmei’nin kızı Pang Fenghuang’la karşılaştık orada. Üzerindeki portakal sarısı plastik yağmurluğu ve yine aynı renk lastik çizmeleriyle göz alıcı bir alevi andırıyordu. Arkasından uzun boylu, güçlü kuvvetli, genç bir kadın geliyordu, görünüşe göre korumasıydı onun. Onların arkasından da tertemiz tüyleriyle köpek ablam geliyordu. Çamurlu suyun içinde temkinli adımlar atıyordu ama patilerinin kirlenmesi kaçınılmazdı işte. Oğlunla Pang Fenghuang’ın bakışları karşılaşınca oğlunun yüzüne okkalı bir tükürük fırlattı kızcağız öfkeyle. “Serseri!” diye sövdü oğluna. Oğlunun başı sanki boynu bir kılıç tarafından kesilmiş gibi göğsünün önüne düşüverdi. Ablam hırladı bana, yüzünde gizemli bir hava vardı. Onlarca köpek toplanmıştı kitabevinin önüne. Çocukları okula köpek eşliğinde göndermek yeni moda olmuştu ilçede, benim sınırsız sadakatim ve büyük cesaretim iyi bir örnek teşkil etmiş ve bu modaya neden olmuştu işte. Ama bu köpeklerle aramda bir mesafe vardı tabii. İçlerinde daha önce birlikte olduğum iki tanesi sarkık memelerini sürükleyerek selam vermeye yanıma gelince onlara soğuk davranıp geri yolladım hemen. Birinci ya da ikinci sınıfa giden birkaç ilkokul öğrencisi zalim ve iğrenç bir oyun oynamaya başladı, caddenin üzerindeki soluk yeşil kurbağalara önce sopayla vuruyor, kurbağaların karınları şişince de bir tuğla parçasıyla eziyorlardı onları. Ezilen kurbağalardan çıkan sese katlanamıyordum. Oğlunun yenini çekiştirip eve dönmemiz gerektiğini belirttim. Oğlun tam birkaç adım atmıştı ki durdu birden, yüzündeki doğum lekesi yeşim taşı gibi parlıyordu, gözleri de yaşlarla dolmuştu. “Köpek,” diye seslendi, “eve dönmüyoruz, gidip onları bulalım!”

Sevişmeye ara verdiğimizde yorgunluktan yarı uykulu bir haldeydik. Ama ellerimiz yerinde durmuyordu bir türlü, birbirimizi okşamaya devam ediyorduk. Şişmiş parmaklarımla okşadığım göbeğinin ipek gibi narin ve kaygan olduğunu duyumsadım. Yarı uykulu bir halde şöyle mırıldanıyordu: “Mavi yüzünü seviyorum senin, daha ilk gördüğüm anda vurulmuştum sana, Mo Yan beni senin ofisine ilk getirdiğinde seninle orada hemen sevişmek gibi çılgın bir fikre kapılmıştım.” Sonra çok çocuksu bir hareketle memelerini kaldırıp bana doğru uzatırken, “Baksana, senin için büyüdü bunlar...” dedi. İlçedeki tüm kadrolar canla başla afetle savaşırken bizim böyle şeyler yapıp birbirimize böyle şeyler söylememizin hiç de uygun olmadığını biliyordum, hatta nefret edilesi ve utanç duyulası şeylerdi ama gerçekti bunlar ve senden hiçbir şey gizlemek istemiyorum Koca Kafa.

Kapı ve pencerenin çıkardığı gürültüyü duyduk önce. Sonra da senin havlamanı. Kapıyı Tanrı bile çalsa cevap vermeyeceğimize söz vermiştik ama itaatsizlik edemeyeceğimiz bir emir gibiydi senin havlaman, telaşla ayaklandım birden. Oğlumun da senin yanında olduğunu biliyordum çünkü. Sevişmek iyi gelmişti ağır yaralarıma, usta hareketlerle üzerimi giyindim hemen. Bacaklarım tutmuyor ve başım dönüyordu ama yine de düşmedim yere. Tüm vücudu kemiksizmiş gibi duran Pang Chunmiao’nun giyinmesine ve saçını toplamasına yardım ettim sonra.

Kapıyı açınca güneşin nemli ve sıcak ışınları gözlerimi acıttı. Hemen ardından bir avuç kara çamurun sümüklü bir kurbağa gibi yüzüme doğru süzüldüğünü gördüm. Tam zamanında kaçamadım, bilinçaltımda bir şey de kaçmamı istemiyordu zaten, çamur tok bir sesle yüzüme çarptı haliyle.

O pis kokan çamuru sildim yüzümden, içine çamur kaçtığından sol gözüm feci acıyordu ama sağ gözüme bir şey olmamıştı. Öfkeden kudurmuş oğlumla kayıtsız köpeğini gördüm sonra. Yurdun pencereleri ve kapısında çamur lekeleri vardı, kapının önüne de içi çamurlu su dolmuş olan büyük bir çukur kazılıydı. Oğlum sırtında çantası ve iki eli çamura bulanmış bir halde karşımda duruyordu, üzerine ve yüzüne de çamur bulaşmıştı biraz. Çok kızgın görünüyordu ama gözleri yaşlarla doluydu bir yandan da. Benim de gözlerim dolmuştu, oğluma söylemek istediğim bir sürü şey geçiyordu içimden ama sanki dişim ağrıyormuş gibi bağırmaya başladım birden:

“Oğlum ne duruyorsun, hadi fırlatsana!..”

Kapının dışına doğru bir adım attım, düşmemek için kapının kasasına tutunup gözlerimi kapadım oğlumun fırlatacağı bir sonraki çamur için. Onun ağır ağır soluduğunu işitiyordum pis kokan, sıcak ve çamur tadı taşıyan bir rüzgâr yüzüme vururken. Kimi burnuma kimi alnıma, kimi göğsüme kimi de karnıma vuruyordu çamur topaklarının. Atışlardan biri diğerlerinden daha sert oldu, içine kırık bir tuğla ya da kiremit parçası konmuştu belli ki, işte tam da cinsel organıma isabet etti o, bu ağır darbe karşısında acıyla çığlık atıp öne doğru eğildim, bacaklarımda derman kalmamıştı, önce yere çömeldim, hemen ardından da oturdum.

Gözlerimi açtım sonra, gözyaşlarımla yıkandıklarından dolayı iki gözüm de görüyordu şimdi. Oğlumun yüzünün sobanın içine atılmış deri bir ayakkabı tabanı gibi büküldüğünü gördüm, elindeki büyük çamur topağı yere düştü. Keskin bir ağlama sesiyle yüzünü kapayıp koşarak uzaklaştı. Köpek de birkaç kez bana doğru havladıktan sonra onun arkasından koşturdu hemen.

Oğlumun öfkesini gidermek için kapının ağzında bana fırlattığı çamur topaklarına karşı direnirken Pang Chunmiao, sevgilim hemen yanı başımda ayakta duruyordu. Oğlum bana saldırmıştı ama Chunmiao’nun da üzeri çamura bulanmıştı. Kolumdan tutup beni kaldırırken şöyle fısıldadı:

“Ağabey, bunu kabullenmek zorundaydık... Çok mutluyum... Suçumuzun biraz da olsa hafiflediğini hissediyorum şimdi...”

Oğlumun saldırısı sürerken Xinhua Kitabevi’nin ikinci katındaki koridorda onlarca insan toplanmıştı. Kitabevinin yöneticileri ve çalışanları olduğunu gördüm onların. İçlerinde Yu adında genç bir adam vardı, müdür yardımcılığına terfi etmesine yardımcı olup olamayacağımı öğrenmek için Mo Yan’la haber yollamıştı bana çok önceden. Elinde ağır mı ağır görünen, profesyonel bir fotoğraf makinesiyle farklı açılardan, farklı mesafelerden ve farklı lensler kullanarak içine düştüğüm belayı kayıt altına almıştı. Mo Yan banyo edilen fotoğrafları alıp bana gösterdiğinde şoke olmuştum. Kimisi Dünya Fotoğrafçılık Ödülü’nü kazanabilecek cinstendi. İster çamurun yüzüme çarptığı o an çekilmiş olanı, ister benim tüm yüzüm ve bütün vücudumun çamura bulandığı ama Pang Chunmiao’nun henüz kirlenmemiş bir halde yanımda dikildiği ama yüzünde çok acınası bir ifadenin olduğu o yakın çekim olsun, hepsi harika kompozisyonlara sahip fotoğraflardı; cinsel organıma aldığım darbeyle öne doğru eğilmiş olduğum ve Pang Chunmiao’nun yüzünde dehşete düşmüş bir ifadeyle beni kolumdan tutarak ayağa kaldırmaya çalıştığı ya da oğlumun dirseğine kadar çamura bulanmış kollarını havaya kaldırmış, ikimize birden çamur fırlatırken köpeğinin hemen yanı başında çömelmiş bir halde şaşkın bakışlarla onu izlediği fotoğraf olsun, hepsi “Babanın Cezası” ya da “Babam ve Metresi” gibi adlarla sergilenip klasik fotoğraf klasmanına girebilirlerdi rahatça.

İki kişi aşağıya inip çekinerek yanımıza geldi. Kim olduklarını anladık hemen, biri kitabevinin parti sekreteri, diğeriyse güvenlik şefiydi. Bizimle konuşurlarken gözleri başka yöne doğru bakıyordu.

“İhtiyar Lan...” dedi parti sekreteri çekinerek, “gerçekten çok özür dilerim ama başka çaremiz yok... En iyisi buradan taşınmanız olacak... Size Parti Komitesi’nin kararını iletmekten başka bir şey yapmadığımı biliyorsundur...”

“Açıklamana gerek yok,” dedim, “anlıyorum, hemen taşınacağız.”

“Bir de,” dedi güvenlik şefi kem küm ederek, “Pang Chunmiao soruşturma nedeniyle askıya alındın, ikinci kattaki güvenlik şefi ofisine taşınıyorsun, senin için bir yatak koyduk oraya.”

“Askıya alabilirsiniz,” dedi Chunmiao, “ama soruşturma yapamazsınız hakkımda, beni öldürseniz bile ayrılmam onun yanından!”

“Bizi anladığına sevindik,” dedi güvenlik şefi, “size söylemek zorunda bırakıldığımız şeyleri iletiyoruz sadece.”

Kol kola girip birbirimize destek olarak avlunun ortasındaki çeşmenin yanına gittik. Parti sekreteri ve güvenlik şefine şöyle dedim:

“Affınıza sığınarak çeşmenin suyunu kullanıp yüzümüzü yıkamak istiyoruz, eğer bir itirazınız varsa...”

“Ne demek ihtiyar Lan,” dedi parti sekreteri yüksek sesle, “yetkimiz belli bizim, küçük adamlarız işte.” Sonra temkinle etrafına bakıp, “Aslında buradan taşınıp taşınmamanızla bir alıp veremediğimiz yok bizim, yine de bir an önce buradan taşınmanızı salık veririm size, ‘Büyük Patron’un suyu kaynamaya başladı çoktan,” dedi.

Yüzümüzü ve üzerimizi temizledikten sonra pencerelerden bakan insanların bakışları altında Chunmiao’nun o dar mı dar, rutubetli, duvarları küf tutmuş olan odasına girdik. Birbirimize sarılıp dakikalarca öpüştük.

“Chunmiao...” diye seslendim ona.

“Hiçbir şey söyleme,” diyerek sözümü kesti ardından, “bıçaklardan oluşmuş bir dağa çıkmak ya da ateş denizine atlamak zorunda kalsak da senin peşinden geleceğim,” dedi sakin bir tavırla.

Okulun yeniden açıldığı ilk günün sabahı oğlunla Pang Fenghuang okulun kapısında karşılaştılar. Oğlun yüzüne bile bakmadı onun ama kız doğrudan yanına gidip oğlunun omzuna bir yumruk atarak onu izlemesini istedi. Okul girişinin doğusundaki büyük Fransız çınarının arkasında durup heyecandan parlayan gözlerle şöyle dedi:

“Lan Kaifang, harika bir iş çıkardın!”

“Ne yapmışım ki, bir şey yapmadım ben...” diye homurdandı oğlun.

“Kimi kandırıyorsun?” dedi Pang Fenghuang, “Haberi anneme bildirdiler hemen, her şeyi duydum. Annem dişlerini sıkıp, ‘O iki utanmaz hak ettiklerini bulmuş!’ dedi.”

Oğlun ardına dönüp gitmeye davrandı ama Pang Fenghuang durdurdu hemen onu, dizine bir tekme atıp öfkeyle şöyle dedi:

“Nereye koşturuyorsun böyle? Sana söyleyeceklerim var daha!”

Bu küçük cadı çok narin ve çok güzeldi, fildişi bir heykeli andırıyordu. Daha yeni yeni tomurcuğa durmuş küçük memeleriyle karşı konulmaz bir çekiciliği vardı. Oğlunun yüzünden öfke okunuyordu ama kalbi çoktan teslim olmuştu bile. Uzun uzun içimi çektim ben de. Babasının romantik dramı daha yeni sahne almışken bir de oğlunun romantik hikâyesi filizlenmeye başlamıştı şimdi.

“Sen babandan nefret ediyorsun, ben de teyzemden nefret ediyorum,” dedi Pang Fenghuang, “benim ninem ve dedem tarafından yetiştirilmiş sanki, bize yakın olmadı hiç. Annem, ninem ve dedem onu üç gün üç gece bir odaya kapatıp babandan ayrılması için ikna etmeye çalıştılar, hatta ninemin önünde diz çöküp ona yalvarmasına rağmen bana mısın bile demedi. Sonra da duvardan atlayıp koşarak babanı bulmaya gitti!” Fenghuang dişlerini sıkarak, “Sen babanı cezalandırdın, ben de teyzemi cezalandırmak istiyorum!” dedi.

“Artık onları düşünmek bile istemiyorum,” dedi oğlun, “bir çift azgın köpekten başka bir şey değiller gözümde!”

“Doğru söylüyorsun!” dedi Fenghuang, “Bir çift azgın köpekten başka bir şey değiller, annem de böyle demişti.”

“Annenden hoşlanmıyorum!” dedi oğlun.

“Nasıl olur da annemden hoşlanmazsın ha?” dedi Fenghuang oğluna bir yumruk atıp, “Benim annem İlçe Komitesi parti sekreteridir,” diye homurdandı, “annem kolunda bir serumla bizim okul bahçesine oturmuş kurtarma ekiplerinin başında duruyor! Televizyon yok mu sizde? Annemin kan tükürdüğünü görmedin mi televizyonda?”

“Bizim televizyon bozuldu,” dedi oğlun, “anneni sevmiyorum işte, hem bundan sana ne?”

“Tüh sana! Seni kıskanç şey!” dedi Fenghuang, “O küçük mavi yüzünle o kadar çirkinsin ki!”

Oğlun, onun okul çantasının askısından tutup sertçe kendine doğru çekti, hemen ardından da onu öyle bir itti ki Fransız çınarının gövdesine tosladı Fenghuang.

“Canımı yaktın!..” dedi Fenghuang, “Tamam, bir daha sana mavi yüz demem. Lan Kaifang diyeceğim bundan sonra sana. Küçüklüğümüzden beri birlikteyiz, eski dost sayılırız artık, öyle değil mi? Bu yüzden teyzemi cezalandırma planımda yardım etmelisin bana.”

Oğlun yoluna devam etti. Fenghuang onun önüne koşturup bakışlarını ona dikerek şöyle dedi:

“Sana söylediklerimi duydun mu?!”

O zamanlar uzak bir yere gitme gibi bir planımız yoktu, tek istediğimiz insanlardan saklanabileceğimiz sessiz ve sakin bir yer bulmaktı, sonra da yasal süreci başlatıp boşanma işini bir sonuca bağlamak istiyordum.

Eşek Hanı kasabasının yeni parti sekreteri olan Du Luwen, Tedarik ve Pazarlama Kooperatifi’nin siyasi şefiydi bir zamanlar, hem halefim hem de eski dostumdu, otogardan telefon edip tenha bir köşede bir oda ayarlamasını istedim ondan bana, biraz tereddüt etti ama sonunda kabul etti yardım etmeyi. Otobüse binmedik, ilçenin güneydoğusunda kalan, hemen Yunliang Nehri’nin yakınlarındaki Yütong denilen küçük bir köye girdik sessizce, nehrin kenarındaki küçük bir rıhtımdan küçük, ahşap bir tekne kiralayıp yola koyulduk. Sıska ve solgun yüzünde geyiği andıran koca gözleri olan orta yaşlı bir kadındı teknenin sahibi, teknenin kamarasında bir yaşlarında da bir erkek çocuğu vardı. Çocuğun suya düşmesini önlemek için kırmızı kumaştan bir şerit bağlamıştı çocuğun ayak bileklerinden birine, şeridin diğer ucunu da kamaranın içindeki bir direğe başlamıştı.

Eşek Hanı kasabasının o küçük rıhtımına bizzat kendi arabasıyla gelmişti Du Luwen bizi karşılamak için. Kasabanın Tedarik ve Pazarlama Kooperatifi’nin arka avlusundaki üç odalı bir eve yerleştirdi bizi. Bağımsız girişimcilerin artmasıyla kapanmanın eşiğine gelmişti kooperatif, çalışanların çoğu yeni iş kollarına yönelmek için ayrılmış, sadece birkaç ihtiyar kalmıştı geride binaya bekçilik etmek için. Kalacağımız yer kooperatifin eski parti sekreterine aitti, emekli olup şehre gidince bütün mobilyalarını ve ev aletlerini burada bırakmıştı. Du Luwen adamın evde bıraktığı bir çuval unu, bir çuval pirinci, iki teneke yemeklik yağı, biraz sosisi ve birkaç kutu konserveyi işaret ederek şöyle dedi bize: “Burada saklanabilirsiniz, bir şeye ihtiyacınız olursa bana telefon etmeniz yeter, gerekmedikçe dışarı çıkmayın sakın, Parti Sekreteri Pang’ın bölgesi burası ve sık sık beklenmedik denetimlere çıkar.”

Baş döndüren bir mutluluk içindeki yaşantımıza başlamış olduk böylece. Yemek pişirip yemek dışında tek yaptığımız şey sarılmak, öpüşmek, okşamak ve sevişmekti. Bunu söylemek çok utanç verici olsa da senden hiçbir şey gizlemeyeceğim, ilçeden çok çaresiz bir şekilde ve apar topar ayrılmak zorunda kaldığımızdan yanımıza kıyafet de alamamıştık haliyle, bu yüzden çoğu zaman anadan doğma bir halde dolanıyorduk evin içinde. Sevişirken çıplak olmak olağan bir şeydir de karşılıklı oturup ellerimizde birer kâse pirinç lapasıyla çırılçıplak yemek yemek hem saçma hem de komik duygular uyandırıyordu içimizde. Bir keresinde kendi durumumuzla alay ederek şöyle dedim Chunmiao’ya:

“Burası Cennet Bahçesi herhalde.”

Ne gecemiz ne gündüzümüz belliydi, rüya ve gerçeklik birbirine karışmıştı. Bir keresinde sevişirken derin bir uykuya daldık, Chunmiao birden beni sertçe itip olduğu yere oturduktan sonra korku dolu bir sesle şöyle dedi:

“Rüyamda teknedeki o erkek çocuğunu gördüm; göğsüme fırlayıp, anne, dedi bana, sütümü içmek istedi.”

Pang Fenghuang’ın cazibesine dayanamayan oğlun ona teyzesini cezalandırma planında yardım etmek için karına yalan söyledi.

Pang Chunmiao’yla senin iç içe geçip birbirine dolanan iki ipi andıran kokunuzun peşine düştüm böylece, çocuklar da benim peşime düştü, hiç şaşmadan aynı rotayı takip edip Yütong köyündeki o küçük rıhtıma kadar geldik. Sizin bindiğiniz o küçük tekneye bindik biz de, teknenin sahibi geyik gibi gözleri olan orta yaşlı bir kadındı, kamaranın içinde üzerinde kırmızı tulum olan esmer ve şişman bir erkek çocuğu vardı. Tekneye bindiğimizi gören çocuk çok sevindi. Kuyruğumu yakaladığı gibi ağzına sokuverdi hemen.

“Nereye gidiyorsunuz bakayım sizi öğrenciler?” dedi orta yaşlı kadın çok sevecen bir ses tonuyla, elinde kürekle teknenin kıçında ayakta dikilirken.

“Köpek, nereye gidiyoruz?” diye bana sordu Fenghuang.

Nehrin aşağısına doğru havladım iki kez.

“Aşağıya doğru,” dedi oğlun.

“Aşağıda nereye?” diye sordu kadın.

“Sadece aşağıya doğru git sen, zamanı gelince köpek söyler sana nerede duracağımızı,” dedi oğlun kendine güvenen bir tavırla.

Orta yaşlı kadın güldü. Tekne nehrin ortasına varınca uçan bir balık gibi hızla süzülmeye başladı dalgaların arasında. Fenghuang ayakkabılarını ve çoraplarını çıkarıp teknenin kenarına oturduktan sonra ayaklarını sarkıttı suya. Nehrin iki kıyısında uzanan sığlıklarda üst üste binmiş gibi duran ılgın kümeleri gördük, arada sırada balıkçıl sürüleri havalanıyordu üzerlerinden. Fenghuang şarkı söylemeye başladı. Çok tiz bir sesi vardı, şarkı söylerken sanki birbirine çarpan gümüş çanlar çıkıyordu gırtlağından. Oğlunun dudakları titriyor, arada sırada bir-iki sözcük çıkıyordu ağzından. Fenghuang’ın söylediği şarkının sözlerini biliyor gibi görünüyordu ama yine de eşlik etmedi ona. O erkek çocuğunun tüm yüzü gülümsüyordu, dört dişi çıkmış ağzını açınca salyaları akıyor ve şarkıya eşlik ediyordu kendince. Eşek Hanı kasabasının o küçük rıhtımında indik tekneden. Fenghuang son derece cömert bir tavırla ödedi teknenin ücretini. Yol parasını fazlasıyla alan kadın rahatsız oldu bu durumdan.

Sizin saklandığınız yeri bulmamız çok kolay oldu. Kapıyı çaldıktan sonra yüzlerinizdeki o utanç ve şaşkınlığı gördüm. Gözlerini öfkeyle bana diktin, ben de utançtan ne yapacağımı şaşırmış bir halde havladım iki kez. Şöyle demek istemiştim sana: Lan Jiefang, lütfen affet beni, evden gittiğinden beri sahibim değilsin artık, oğlun sahibim oldu artık ve o ne isterse onu yapmak görevimdir benim.

Fenghuang küçük metal bir kovanın kapağını kaldırıp içindeki boyayı Chunmiao’nun üzerine boca etti. “Teyze bir orospusun sen!” dedi Fenghuang şaşkın bakışlarla ona bakakalan Chunmiao’ya, ardından oğluna el sallayıp emir veren bir komutan edasıyla, “Hadi gidiyoruz!” dedi.

Fenghuang ve oğlunla birlikte ilçe parti ofisine gittik, orada Du Luwen’ı bulunca yine emir verdi Fenghuang: “Pang Kangmei’nin kızıyım ben, bir araç ayarlayıp bizi ilçeye götürün lütfen!”

Du Luwen boyayla kirletilmiş Cennet Bahçemize gelip kekelemeye başladı:

“Naçizane fikrime göre siz ikiniz buradan olabildiğince çabuk çok uzaklara gitmelisiniz.”

Üzerimizi değiştirmemiz için birkaç parça kıyafet verdikten sonra içinde bin yuan olan bir zarf uzatıp şöyle dedi:

“Sakın geri çevirmeyin, size borç olarak veriyorum bunu.”

Chunmiao gözlerini kocaman açıp çaresiz bakışlarla bana baktı.

“On dakika düşünmeme izin ver,” dedim, sonra Du Luwen’e bir sigara uzattım, ben de bir tane yakıp sandalyeye oturduktan sonra yavaş yavaş içmeye koyuldum. Sigaranın yarısına gelince ayağa kalkıp, “Bu akşam saat yedide bizi Jiao ilçesinin tren istasyonuna bırakabilir misin?” dedim.

Qingdao’dan Xi’an’a giden trene bindik, Gaomi İstasyonu’na vardığımızda akşamın dokuz buçuğu olmuştu çoktan. Yüzlerimizi trenin kirli pencerelerine yaslayıp sırtlarında ağır mı ağır bohçalarıyla dolanan yolcuları izlemeye başladık, yüzlerinde boş ifadeler olan birkaç demiryolu çalışanı da vardı içlerinde. Uzaktan ilçenin ışıkları parlıyordu, istasyonun önündeki meydanda bağrışan seyyar satıcıların arasında bekleşen korsan taksiciler vardı. Ah Gaomi, bir daha geri dönebilecek miyiz acaba sana düzgün vatandaşlar olarak?

Xi’an’a, Mo Yan’ı görmeye gittik. Yazarlık kursundan mezun olduktan sonra oradaki yerel bir gazetede çalışmaya başlamıştı. Bizi kendi kiraladığı “Henan Villaları” denilen bir yerin yıkık dökük odalarından birine yerleştirdikten sonra ofise gidip kanepenin üzerinde uyuyacağını söyledi. Bize bir kutu Japon yapımı ultra ince prezervatif uzatıp tuhaf bir sırıtışla şöyle dedi:

“Hediyenin büyüğü küçüğü olmazmış, pahada hafif ama duygusal anlamda ağır bir hediye bu, çok içimden gelerek veriyorum size!”

Yaz tatilinde oğlunla Fenghuang sizin kokunuzun izini sürmemi emrettiler yine, onları tren istasyonuna kadar getirdim. Batıya doğru giden trene bakıp hafifçe inledim. Şunu demek istiyordum: Siz ikinizin kokusu tıpkı önümde uzanan şu parlak iki ray gibi çok uzaklara, koku duyumun ulaşamayacağı bir yere kadar uzayıp gidiyor.

51

Ximen Huan’ın ilçede zorbalık etmesi

Lan Kaifang’ın parmağını kesip saçı test etmesi

1996 yazı kaçışınızın beşinci yılıydı. Yerel gazetenin yazıişleri müdürlüğüne yükselmiş olan Mo Yan’ın yardımıyla gazetede editörlüğe başladın, Pang Chunmiao da gazetenin kantininde çalışmaya başladı, karının ve oğlunun kulağına çalınmıştı bu haberler ama ikisi de sizi çoktan unutmuşa benziyordu. Karın börek kızartma işine devam ediyordu, kızarmış börek yeme alışkanlığını da muhafaza etmişti, oğlun ilçenin bir numaralı lisesinin birinci sınıfında olan çalışkan bir öğrenciydi. Pang Fenghuang ve Ximen Huan da lise bire gidiyorlardı. İkisinin de notları çok zayıftı ama biri ilçedeki en yüksek rütbeli memurun kızı, diğeriyse kendi cebinden beş yüz bin yuan çıkarıp “Jinlong Burs Fonu”nu kuran adamın oğlu olduğundan sınavlardan sıfır bile alsalar okulun kapısı sonsuza kadar açıktı onlar için.

Ximen Huan daha ortaokula başlarken ilçeye gönderilmişti, annesi Huang Huzhu da onunla birlikte ilçeye gelmişti ona göz kulak olmak için. Sizin evde kalıyorlardı, sizin o yalnız ve ıssız avlunuza neşe katıyorlardı, hatta biraz fazla neşe kattıkları bile söylenebilirdi.

Ximen Huan’ın okumakla pek arası yoktu, bu beş yıl içinde yapmadığı yaramazlık, çıkarmadığı patırtı kalmadı. İlçeye geldiği ilk yılda nispeten iyi bir çocuk olduğunu söyleyebilirim ama ikinci yıla girdiğinde güneyden gelen küçük bir kabadayının teki oldu çıktı, kuzeyden gelen Küçük Kambur lakaplı Liu Louguo, doğudan gelen Demir Kafa lakaplı Wang Tietou ve batıdan gelen Kuru lakaplı Yu Ganba adlı kötü çocuklarla birlikte bir çete kurup İlçe Asayiş Bürosu’nun duvarında “Dört Küçük Haydut”tan biri olarak anılmaya başladı. Kendi yaşıtlarının yapabileceği her türlü kötülüğe bulaşmış olmasına rağmen –yetişkinlerin işlediği suçlara da bulaşmıştı– dışarıdan hiç de öyle kötü bir çocuk gibi görünmüyordu. Her zaman üzerine tam oturan marka giysiler giyiyor ve üzerinden mis gibi kokular taşıyordu. Saçlarını hep çok kısa kestirir, o küçük yüzü temizlikten bembeyaz dururdu, artık genç bir adam olduğunu göstermek için ince ve kara bir bıyık bırakmıştı dudaklarının üzerinde, küçüklükten gelen şaşılığı da iyice düzelmişti. İnsanlarla arası iyiydi, hayvanlara da iyi davranırdı, ağzı iyi laf yapar, ağzından bal damlardı, karına karşı daha bir kibar davranır, küçük teyzeciğim, diyerek ona olan sevgisini gösterirdi durmadan. İşte, oğlun bir gün karına, “Anne, Huanhuan’ı geri gönder, çok kötü bir çocuk o,” dediğinde karın onun tarafını tutup şöyle dedi:

“Ondan daha iyi bir çocuk var mı ki? Halden, işten anlıyor, konuşmasını da biliyor, notları zayıf olabilir ama Tanrı vergisinin de sınırları var işte. Bana kalırsa ileride senden daha büyük bir adam olacak, tıpkı baban gibisin sen, sabahtan akşama kadar sanki bütün Çin sana borçluymuş gibi üzgün üzgün dolanıyorsun etrafta.”

“Anne, onu tanımıyorsun sen, sadece rol yapıyor!”

“Kaifang,” dedi karın, “dediğin gibi kötü bir çocuk olsa da yediği her haltı babası toparlar ardından. Hem onun annesiyle ben kız kardeşiz, ikiziz hem de, onlardan gitmelerini nasıl isterim? Biraz daha sabretmen gerek, şöyle birkaç yıl daha geçsin, büyüyün biraz, liseyi bitirdikten sonra herkes kendi yoluna gidecek nasıl olsa, işte o zaman biz kalmasını istesek bile kendi gitmek isteyecektir zaten! Amcan çok zengin bir adam, ilçede oğlu için büyük bir malikâne yaptırsa dahi devede kulak kalır bu! Burada bizimle kalmalarının nedeni birbirimize göz kulak olmamız, hem dedenlerle ninenler de böyle olmasını istiyor.”

Karının saydığı nedenler oğlunun elini kolunu bağladı tabii.

Huanhuan yaptığı bütün kötülükleri karından ve kendi annesinden gizlemeyi çok iyi başarıyordu ama benim burnumdan asla kaçamadı. On üç yaşında bir köpektim artık ve koku alma yetim yaşımın ilerlemesiyle biraz gerilemişti haliyle; ama etrafımdaki insanların ve onların herhangi bir yerde bıraktıkları kokularını almakta hiçbir sorun yaşamıyordum henüz. Yeri gelmişken İlçe Köpek Dayanışma Derneği’ndeki başkanlık görevimden de istifa ettiğimi söyleyeyim, yerimi “Kara” denilen siyah tüylü bir Alman çoban köpeğine bıraktım, ilçedeki köpek dünyasının tartışmasız liderleri Alman çoban köpekleri oldu hep zaten. Görevimden istifa ettikten sonra Tianhua Meydanı’nda yapılan dolunay toplantılarına da pek sık gitmez oldum, bir-iki kez gittiğimde toplantıların o eski tadı tuzunun kalmamış olduğunu duyumsadım. Bizim zamanımızda şarkı söyleyip dans eder, içki içip yemek yer, âşık olup çiftleşirdik ama şimdiki genç neslin davranışlarını sıra dışı ve mantıksız buluyorum. Mesela bir keresinde Kara bizzat gelip beni kendi deyişiyle şimdiye kadarki en heyecan verici, en gizemli ve en romantik etkinliğe davet etti. Onun bu samimi davetine dayanamayıp tam zamanında Tianhua Meydanı’na gittim. Yüzlerce köpeğin ilçenin dört bir yanından meydana akın ettiğini gördüm ama ne bir selam aldım ne de bir kibarlık gördüm, ne flörtlük bir durum ne de muziplik yapan vardı ortada, sanki kimse kimseyi tanımıyormuş gibi davranıyorlardı, yeniden dikilmiş kırık kollu Venüs heykelinin etrafında toplandılar, başlarını kaldırıp üç kere uluduktan sonra arkalarını dönüp geldikleri gibi hızla gittiler meydandan, buna Kara Başkan da dahildi. Şimşek hızıyla gelip rüzgârda savrulurcasına çekip gitmişlerdi, birkaç saniye sonra orada, ay ışığının vurduğu meydanda kendi başıma kalakalmıştım. Ay ışığı altında soluk bir mavilikle parlayan Venüs heykeline bakarken acaba rüya mı görüyorum, diye düşünmeye başladım. Daha sonra bu oynadıkları oyunun zamanın en moda ve en havalı oyunu olan “Hızlı Şimşek” dedikleri bir oyun olduğunu duydum, oyuna katılanlar da kendilerini “Şimşek Çetesi” diye adlandırıyorlarmış. Daha sonra daha başka saçma sapan etkinlikler düzenlediklerini de duydum ama hiçbirine katılmadım. Dört Numaralı Köpek’in devrinin bittiğini duyumsadım, dizginsiz heyecanlar ve çılgın fantezilerle dolu, yeni bir çağ başlamıştı artık. Köpeklerin dünyası böyleyken, insanların dünyası, yani büyük bir bölümü de böyleydi işte. Pang Kangmei hâlâ görevinin başındaydı ve söylentilere göre çok yakında eyalet hükümetinde daha yüksek bir mevkiye atanacaktı ama daha bu gerçekleşemeden partinin Disiplin Komitesi tarafından “çifte suç”la yargılandı, savcılığın onayından geçtikten sonra iki yıl ertelemeyle ölüme mahkûm edildi mahkeme tarafından.

Oğlun liseye başvurduktan sonra onu okula götürme görevimi bıraktım. Her gün batı kanadındaki odada uzanıp uyuyabilir ya da geçmişi düşündüğüm tembel hayallere dalabilirdim ama yapmak istemediğim bir şeydi bu, öyle yaparsam vücudum ve beynim daha hızlı yaşlanacaktı. Oğlunun artık bana ihtiyacı olmadığından her gün karınla tren istasyonu meydanındaki lokantaya kadar gidip onun börek kızartmasını ve börek satmasını izlemeye başladım. Burada meydanın etrafına yayılmış olan berberlerde, ara sokaklardaki küçük otellerde ya da barlarda Ximen Huan’ın kokusunu alırdım sık sık. Bu ufaklık sabahları okul çantası sırtında akıllı uslu bir öğrenci gibi görünüp evden çıkar çıkmaz kavşakta özel olarak onu bekleyen motosiklet taksiye atlayıp soluğu tren istasyonu meydanında alırdı. “Şoförü” iriyarı ve sakallı bir adamdı, bir lise öğrencisinin özel şoförlüğünü seve seve yapmasının temel nedeni Ximen Huan’ın eli açıklığıydı. Meydan bu dört küçük haydudun birlikte takıldığı, yedikleri, içtikleri, orospulara gittikleri ve kumar oynadıkları yerdi. Dört küçük haydudun arasında haziran ayının havası gibi kararsız ve dönek bir ilişki vardı. Kimi zaman öz ya da sütkardeşlermiş gibi canciğer olup barlarda içip kumar oynar, berberde vahşi “piliç”lerle oynaşır, küçük otelde mahjong[89] oynayıp sigara tüttürür, meydanda sanki ipe dizilmiş dört yengeç gibi kol kola, omuz omuza gezerlerdi. Kimi zamansa birbirlerine duygusuzca yüz çevirip iki gruba ayrılır, acımasızca birbirlerini gagalarlardı dövüş horozları gibi. Kimi zaman da üçü bir olup diğerini tartaklardı. Sonunda dört kardeşmiş gibi yine o küçük dörtlü çetelerini kurup bazen birlikte bazen de ayrı ayrı gezerlerdi, değişmeyen tek şey meydanın tozunu dumana katmalarıydı.

Karınla ben bir keresinde bunların karıştığı ateşli bir kavgaya tanık olduk kendi gözlerimizle ama karın kavgayı başlatanın o çok sevdiği, iyi çocuk Ximen Huan olduğundan bihaberdi. Güneşli bir öğleden sonra oldu her şey, hani güpegündüz derler ya, işte öyle, önce meydanın güneyindeki “İyiyse Yine Gel” adında bir bardan bağrış çağrışlar yükseldi, hemen ardından kafası yarılmış ve üzerlerinden kan damlayan dört genç fırladı bardan dışarı, onların peşi sıra da ellerinde sopalar olan yedi genç fırladı, içlerinden biri bir paspas sürüklüyordu arkasından. Dört genç meydanın etrafında koşmaya başladı, kafaları yarılmasına yarılmıştı ama ne korku ne de acı okunuyordu yüzlerinden. Onları kovalayanların yüzlerinde de hiçbir öfke belirtisi yoktu, hatta birkaçının aptal aptal sırıttığını bile söyleyebilirim. İlk başta bir kavgadan daha çok sahne almak üzere olan bir oyuna benziyordu her şey. Dört kaçağın arasında uzun boylu, sıska mı sıska, dikdörtgen kafalı, hani eski operalarda çan çalmak için kullanılan tokmaklara benzeyen bir çocuk vardı, Kuru lakaplı Yu Ganba adlı kötü çocuktu bu. Dörtlü kaçmayı bırakıp karşı atağa geçti birden. Yu Ganba dörtlünün çetebaşı olduğunu gösterir gibi koynundan bir bıçak çıkardı, diğer üç kardeşiyse bellerinden kemerlerini çıkarıp naralar atarak havada sallamaya başladı, Yu Ganba’nın emriyle ileri atıldılar. Çok geçmeden kafaya inen sopalar ve yanaklara vuran kemerlerden çıkan seslerle bağırış ve inlemeler iç içe geçince tam bir curcuna yaşandı meydanda. İşin içine polis de karışınca meydandaki olayı izleyenler dört bir yana kaçıştı. O sırada Yu Ganba’nın, bıçağı elinde paspas sallayan şişman ufaklığın karnına sapladığını gördüm, aldığı darbeyle acı bir çığlık atıp yere serildi hemen şişman ufaklık. Arkadaşlarının ağır yaralandığını gören kovalayıcılar hemen tabanları yağlayıp uzaklaştılar meydandan. Yu Ganba bıçağının üzerindeki kanı şişman ufaklığın giysilerinin üzerine silip temizledikten sonra bir ıslık çalıp üç kardeşiyle birlikte meydanın batısından güneye doğru kaçmaya başladı.

Meydan savaşı sürerken “İyiyse Yine Gel” barının hemen yanındaki “Ölümsüzler” barında, pencere kenarındaki bir masada, güneş gözlüğü takmış olan Ximen Huan’ın keyifle sigara tüttürdüğünü gördüm. Kavgayı yüreği ağzında izleyen karın onu fark etmemişti bile. Onu görmüş olanlar da bu beyaz yüzlü, iyi giyimli çocuğun böylesine bir kavganın azmettiricisi olduğuna inanmazlardı muhtemelen. Pantolon cebinden son moda bir cep telefonu çıkarıp kapağını açtıktan sonra birkaç tuşa basıp ağzının kenarına götürdü telefonu, bir şeyler konuştuktan sonra da yerine oturup sigara tüttürmeye devam etti. Sigara içerken Hong Kong ya da Tayvan yapımı gangster filmlerindeki gangsterler gibi çok sofistike ve çok zarif bir duruşu vardı. Aynı esnada Yu Ganba’nın liderliğindeki küçük kardeşler İstasyon Meydanı’nın güneybatısından ara sokaklardan birine girmişlerdi çoktan, uçarcasına ilerleyen bir motosiklet Yu Ganba’yla çarpıştı birden, motosikletin sürücüsü o iriyarı sakallı adamdı yine. Yu Ganba’nın o sıska mı sıska vücudu çarpışmanın etkisiyle yerden havalanıp yolun bir yanına düştü, uzaktan bakınca et ve kemikten değil de sanki sabun köpüğünden yapılmış gibi görünüyordu. Bu kazanın tek sorumlusu Yu Ganba’ydı. Aynı zamanda zeki, cesur ve kendini kahramanca feda etmekten çekinmeyen biri olduğu da söylenebilirdi onun. Motosiklet yere düşüp onlarca metre kaydıktan sonra sakallı sürücü de ağır yaralandı tabii. Bu sırada Ximen Huan’ın ayağa kalkıp çantasını aldıktan sonra bardan çıktığını gördüm, yerde gördüğü buruş buruş olmuş bir elmaya tekme attıktan sonra ıslık çalarak okula doğru yola koyuldu.

Şimdi sana Ximen Huan’ın istasyondaki kavgaya karışması sebebiyle üç gün gözaltına alınıp salındıktan sonra sizin evin avlusunda meydana gelen bir olayı anlatmak istiyorum.

Huang Huzhu öyle öfkelenmişti ki onun giysilerini parçalayıp oğlanı bir güzel silkelerken acı gözyaşları eşliğinde şöyle dedi:

“Huanhuan, ah Huanhuan beni gerçekten de çok büyük hayal kırıklığına uğrattın bu kez, seninle uğraşmaktan kendime bile vakit ayıramıyorum, yok yanında olayım, yok seni okula göndereyim derken tükendim artık; baban seni okulda tutmak için varını yoğunu ortaya koydu; ama sen kalkmış hâlâ...”

Huang Huzhu bunları söylerken gözyaşlarını tutamadı. Ximen Huan çok sakin bir tavırla annesinin omzuna vurup kayıtsızca şöyle dedi:

“Anne sil gözyaşlarını, ağlama artık, senin düşündüğün gibi gerçekleşmedi olay, kötü bir şey yapmadım ben, haksızlığa uğradım, baksana bana, hiç kötü bir çocuk gibi görünüyor muyum ben ha? Anne kötü bir çocuk değilim ben, iyi bir çocuğum!”

İşte bu iyi çocuk avluda şarkı söyleyip dans etmeye başladı masum numarası yaparak, işe yaradı ama bu numaralar, Huang Huzhu’nun gözyaşları çok geçmeden gülümsemeye bıraktı yerini, benim de midem bulandı açıkçası.

Haberi duyup gelen Ximen Jinlong, öfkeden kuduruyordu ilk başta ama oğlunun baldan tatlı sözleri onu da güldürmeyi başardı. Jinlong’u uzun zamandır görmemiştim, zaman hiç de iyi davranmamıştı ona, zengin ya da fakir herkes yaşlanıyordu işte. Üzerindeki marka ambalajlara ve sık sık yaptığı o zengin sporlarına rağmen ne saçının seyrelmesini, ne gözlerinin bulanıklaşmasını ne de göbeğinin çıkmasını engelleyemiyordu bir türlü.

“Baba benim için endişelenmene gerek yok, daha önemli işlerin var senin,” dedi Ximen Huan kıkırdayarak, “oğlunu babasından daha iyi kimse tanıyamaz, derler ya, sen de beni çok iyi tanıyorsun, öyle değil mi? Senin oğlunum sonuçta, benim de hatalarım yok değil, biraz fazla iyi bir konuşmacıyım, gözüm doymaz, biraz tembelim, güzel bir kız gördüm mü deliye dönerim ama bu küçük sorunlar sende de yok mu ha?”

“Oğlum,” dedi Ximen Jinlong, “anneni kandırmış olabilirsin ama beni kandıramazsın. Eğer senin bu küçük oyunlarını göremeseydim bu ilçede en ufak bir şeyi bile beceremezdim. Şu birkaç yılda yapabileceğin bütün kötülükleri yaptın. Kötülük yapmak kolaydır, zor olan bütün yaşamın boyunca kötülük yaparak yaşamaktır, bundan sonra iyi şeyler yapmanın zamanıdır artık.”

“Baba çok doğru söylüyorsun, bundan sonra kötülükleri iyiye çevirmeye çalışacağım,” dedi Ximen Huan, hemen ardından babasının yanına sokulup adamın bileğindeki pahalı kol saatini usta bir hareketle çıkarıp şöyle devam etti konuşmasına: “Baba bu sahte kol saatini takıp kendini küçük düşürme, en iyisi onu ben takayım da rezil olan ben olayım senin yerine!”

“Saçmalama, ne sahtesinden bahsediyorsun sen, orijinal bir Rolex bu.”

Birkaç gün sonra ilçe televizyonunda şöyle bir haber vardı: Lise öğrencisi Ximen Huan yolda bulduğu on bin yuanı cebine atacağına okula bağışladı. Ama o altın gibi parlayan Rolex’i bileğinde gören olmadı bir daha.

İyi çocuk Ximen Huan, başka bir iyi çocuk olan Pang Fenghuang’ı eve getirdi bir keresinde. Genç bir kıza dönüşmüştü çoktan, üzerindeki son moda giysilerle uzun ve ince görünüyordu, küçük memeleri şahlanmış ve kalçaları genişlemişti, baygın bakışları ve ıslak görünümlü saçlarıyla darmaduman olmuş bir görüntüsü vardı. Eski kafalı olan Huzhu ve Hezuo onun görüntüsüne katlanamıyorlardı, Ximen Huan gayet sakin bir tavırla şöyle dedi onlara: “Anne, teyze sizler yaşlandınız artık, bugünün modası böyle işte.”

Ximen Huan ya da Pang Fenghuang için endişelenmediğini biliyorum, senin tek endişen oğlun Lan Kaifang. Meraklanma birazdan o da sahne alacak.

O harika sonbahar öğleden sonrasında karın ve Huang Huzhu evde kalmadılar, gençlerin evde toplanacaklarını bildiklerinden dışarı çıkmışlardı.

Avlunun kuzeydoğu köşesindeki çınar ağacının altına kare bir masa konulmuştu, üç iyi çocuk masanın etrafında oturuyordu. Masanın üzeri mevsimlik meyveler ve hilal şeklinde kesilmiş bir tepsi dolusu karpuzla donatılmıştı. Üzerlerinde son moda giysiler olan Ximen Huan ve Pang Fenghuang’ın yüzleri parlıyordu, oğlunsa eski püskü şeyler giymişti ve yüzü her zamanki gibi çok çirkindi.

Pang Fenghuang gibi seksi ve çok güzel bir geç kızın çekiciliğine kapılmayacak bir delikanlı zor bulunurdu, oğlun da bir istisna değildi sonuçta. Şimdi oğlunun sana çamur fırlattığı zamanı hatırlamanı istiyorum senden, bir de benden, senin kokunun izini ta Eşek Hanı kasabasına kadar sürmemi istediği o günü, şimdi anlamış olman gerek, ta o zamandan, yani çok eskiden beri Pang Fenghuang’ın küçük kölesi olmuştu oğlun, daha sonra gerçekleşecek olan trajik olayların tohumları ta o zaman atılmıştı yani.

“Başka kimse gelmeyecek mi?” diye sordu Pang Fenghuang tembel tembel, ardından sandalyesine yaslandı.

“Bu avlu bugün sadece üçümüze ait,” dedi Ximen Huan.

“Bir de o var!” dedi Pang Fenghuang yeşim taşından yapılmışa benzeyen o narin parmağıyla duvarın dibinde kestirmekte olan beni gösterip. “Bu yaşlı köpek,” dedi belini doğrultup, “bizim evin köpeği, ablası onun.”

“İki de ağabeyi var,” dedi oğlun sıkılgan bir tavırla, “Ximen köyündeler, biri onların evinde,” –sonra da Ximen Huan’ı işaret etti parmağıyla– “diğeri de halamın evinde.”

“Bizim köpek çoktan öldü ama,” dedi Pang Fenghuang, “sürekli doğurmaktan öldü hayvan, hatırlıyorum da daha ben çok küçükken de durmadan doğururdu, yavru üzerine yavru doğurdu.” Sonra sesini yükseltip, “Bu dünya çok adaletsiz, erkek köpek işini gördükten sonra çekip gidiyor, dişi köpekse ardından acı çektiğiyle kalıyor,” dedi.

“İşte bu yüzden annelerimize övgü dolu şarkılar söylüyoruz,” dedi oğlun.

“Ximen Huan duydun mu?” dedi Pang Fenghuang kıkırdayarak, “Böylesine derin lafları ne sen söyleyebilirsin ne de ben, aramızda bir ihtiyar Lan söyleyebilir.”

“Dalga geçmene gerek yok!” diye çıkıştı oğlun ne yapacağını bilmez bir utanç içinde.

“Dalga geçmiyorum ki,” dedi Pang Fenghuang, “içimden geldi de iltifat ediyordum sana!” Sütbeyazı deri kol çantasından beyaz renkli bir paket Marlboro ve üzeri elmas kakmalı altın bir çakmak çıkarıp, “Moruklar burada olmadığına göre keyfimize bakabiliriz artık,” dedi.

Ojeli, narin parmaklarından biriyle sigara paketine usta bir hareketle vurunca bir sigara çıktı paketten. Sigarayı dolgun ve kırmızı dudaklarının arasına alıp çakmağı yakınca mavi bir alev parladı çakmaktan. Sigara paketini ve çakmağı masanın üzerine fırlatıp derin bir nefes aldı sigaradan, sonra arkasına yaslanıp boynunu sandalyenin arkasına dayadı, başını yukarı kaldırıp ağzını büzdü, ardından televizyon dizilerindeki sigara içmeyi bilmeyen aktristler gibi dumanını üfledi masmavi göğe doğru.

Ximen Huan paketten bir sigara alıp oğluna fırlattı. Oğlun başını iki yana sallayıp istemediğini söyledi. Gerçekten de çok iyi bir çocuktu senin şu oğlun. Pang Fenghuang burnundan onu küçümsediğini belirten bir ses çıkarıp şöyle dedi:

“Hadi çeksene bir fırt, iyi çocuk ayaklarını yemem ben! Hem bak ne diyeceğim sana, ne kadar erken başlarsan o kadar çabuk alışır vücudun nikotine. İngiltere Başbakanı Winston Churchill daha sekiz yaşındayken dedesinin piposunu içerek başlamış sigara içmeye, doksanlarına kadar da yaşadı, yani geç başlamak erken başlamaktan kötüdür.”

Oğlun sigarayı eline aldı, bir an tereddüt ettikten sonra dudaklarının arasına yerleştirdi. Ximen Huan nazik bir tavırla sigarasını yaktı onun. Oğlun öksürmeye başladı birden, yüzü bir tencerenin dibi gibi morardı. Oğlunun ilk sigarasıydı bu ama çok geçmeden zincirleme sigara içen bir tiryakiye dönüşecekti.

Ximen Huan elinde Pang Fenghuang’ın altın çakmağıyla oynarken şöyle dedi:

“Anasını satayım, harika bir şey bu!”

“Beğendin mi? Beğendiysen senin olsun!” dedi Pang Fenghuang kayıtsız bir kibirle, “Yüksek pozisyonda bir memuriyet ya da projelerinin onaylanmalarını isteyen orospu çocuklarından biri hediye etmişti zaten!”

“Ama senin annen,” dedi oğlun duraksayıp.

“Annem de orospu çocuğunun teki!” dedi Pang Fenghuang bir elinin üç parmağıyla sigarasını tutup diğer eliyle Ximen Huan’ı işaret ederken, “Senin baban da daha büyük bir orospu çocuğu! Bir de senin baban var.” Parmağıyla oğlunu işaret edip, “O da orospu çocuğu!” dedi. Ardından gülerek, “Bu orospu çocuklarının hepsi birer sahtekâr, oynayıp duruyorlar gözümüzün önünde. Sonra da kalkıp akıl veriyorlar bize aman bunu yapma, aman onu etme diye, peki ya kendi yaptıkları? Yaptıkları daha bitmeden başka bir şey yapıyorlar hemen!” diye devam etti söylenmeye.

“Öyleyse bizler de onlar gibi davranmalıyız!” dedi Ximen Huan.

“Çok doğru söyledin, bizden iyi birer çocuk olmamızı, kötülük yapmamamızı istiyorlar,” dedi Pang Fenghuang, “ama iyi çocuk olmak ne demek ki? Peki, kime kötü çocuk denir? Bizler iyi çocuklarız, hem de en iyileriyiz!” Sigarasının izmaritini çınar ağacının tepesine fırlatmaya çalıştı ama gücü yetmediğinden saçağın kiremitlerinin üzerine düştü izmarit, sonra da ince, mavi bir duman çıkararak yavaş yavaş sönmeye koyuldu orada.

“Babama orospu çocuğu diye sövebilirsin,” dedi oğlun, “ama bir sahtekâr değil o, olmadığı biri gibi de davranmadı hiç, aksi takdirde bunların hiçbiri yaşanmazdı şimdi...”

“Ooo bakıyorum da hâlâ koruyorsun babanı!” dedi Pang Fenghuang, “Ananla seni bir kenara fırlatıp başka bir kadının peşinden koştu o; a evet, aklıma gelmişken benim o tuhaf teyzem de orospu çocuğunun teki!”

“Küçük amcama hayranım ben,” dedi Ximen Huan, “çok cesur bir adam, kaymakam yardımcılığını bıraktı, karısıyla oğlunu terk edip küçük sevgilisiyle birlikte romantik bir maceraya atıldı, harika bir şey değil mi bu!”

“Senin baban,” dedi Pang Fenghuang, “ilçemizin şeytani yazarı Mo Yan’ın sözleriyle söyleyecek olursak, ‘En kahraman, en piç, en içki düşkünü ve de en iyi sevgili!’” Sonra gözlerini çocuklara dikip şöyle dedi: “Kulaklarınızı tıkayın bakayım, birazdan söyleyeceklerimi duymanızı istemiyorum!” Oğlunla Ximen Huan itaatkâr bir tavırla kulaklarını tıkayınca bana dönüp şöyle devam etti konuşmasına: “Dört Numaralı Köpek, duydun mu? Lan Jiefang’la teyzem her gün günde on kez sevişiyormuş, her seferi de bir saat sürüyormuş.”

Ximen Huan kıkırdamaya başladı birden. Pang Fenghuang onun bacağına bir tekme atıp şöyle dedi:

“Seni serseri, dinliyordun demek!”

Oğlun bir şey demedi ama yüzü kararmıştı.

“Ximen köyüne ne zaman dönüyorsunuz?” dedi Pang Fenghuang, “Giderken beni de yanınızda götürün, duyduğuma göre baban orayı bir kapitalizm cennetine dönüştürmüş.”

“Saçmalık,” dedi Ximen Huan, “sosyalist bir ülkede kapitalist bir cennetin olduğu nerede görülmüş? Benim babam bir reformcudur, zamanının en büyük kahramanı.”

“Amma osurdun şimdi!” dedi Pang Fenghuang, “Piç kurusunun teki o, zamanının en kahraman insanları senin küçük amcanla benim teyzemdir!”

“Babam hakkında konuşmayın,” diye araya girdi oğlun.

“Senin baban teyzemle birlikte kaçtığında ninem ölüyordu az kalsın, dedem hastalanıp yataklara düştü, baban hakkında niye konuşmayacakmışım bakayım?” dedi Pang Fenghuang, “Bir gün kafamın tası öyle bir atacak ki, ta Xi’an’a kadar gidip onları buraya geri getirdikten sonra sokaklarda ele güne karşı geçit töreni yaptıracağım.”

“Ey,” dedi Ximen Huan, “neden Xi’an’a gidip onları ziyaret etmiyoruz ki?”

“İyi fikir,” dedi Pang Fenghuang, “giderken yanımda bir kutu boya daha götürürüm, teyzemi gördüğümdeyse şöyle derim ona: ‘Teyze, buraya seni boyamaya geldim.’”

Ximen Huan kahkahalarla gülüyordu. Oğlunsa başını sessizce önüne eğdi.

Pang Fenghuang oğlunun bacağına tekme atıp şöyle dedi:

“İhtiyar Lan, iyi dinle bak! Birlikte gideriz, nasıl olur, ha?”

“Hayır, ben gelmiyorum!” dedi oğlun.

“Çok sıkıcısınız!” dedi Pang Fenghuang, “Gidiyorum ben, sizinle uğraşamam artık!”

“Gitme sakın,” dedi Ximen Huan, “program daha başlamadı.”

“Ne programı?”

“Mucize saçlar, annemin mucize saçları!” dedi Ximen Huan.

“Aman Tanrı’m!” dedi Pang Fenghuang, “Bunu nasıl unutabildim? Ne demiştin sen? Köpeğin birinin kafasını kesip annenin saç teliyle yerine geri diktikten sonra köpek yiyip içip yaşamaya devam edecek, öyle değil mi?”

“Böyle karmaşık bir deneye gerek yok,” dedi Ximen Huan, “bir yerini kesip annemin saç telini yaktıktan sonra küllerini yaranın üzerine serptin mi on dakika içinde yara kapanacak, izi bile kalmayacak.”

“Annenin saçının kesilmemesi gerektiğini söylemiyorlar mıydı, kesilir kesilmez kanıyormuş ya?”

“Evet, öyle.”

“Herkes annenin öyle iyi kalpli biri olduğunu söylüyor ki köylülerden biri yaralanınca saçından bir tel koparıp hemen ona veriyormuş, öyle mi?”

“Evet, öyle.”

“O zaman niye kel kalmadı şimdiye kadar?”

“Annemin saçı kopardıkça çoğalıyor.”

“O zaman hayatta aç kalmazsın sen,” dedi Pang Fenghuang, “baban bir gün işini kaybedip meteliksizin biri olunca annen saçlarını satıp ikinize de bakabilir.”

“Olmaz, kapı kapı dolanıp yemek dilenirim yine de saçlarını satmasına izin vermem annemin!” dedi Ximen Huan büyük bir kararlılıkla, “Her ne kadar onun öz oğlu olmasam da.”

“Ne?” dedi Pang Fenghuang şaşkın şaşkın, “Annenin öz oğlu değil misin sen? Peki, annen kim o zaman senin?”

“Lise öğrencisi bir kızmış duyduğuma göre.”

“Bir lise öğrencisinin piçisin demek, ne kadar havalı bir şey bu ya,” dedi Pang Fenghuang düşünceli bir tavırla, “teyzemden daha havalı hem de.”

“Öyleyse sen de bir tane doğursana,” dedi Ximen Huan.

“Hadi ordan, ossuruğum!” dedi Pang Fenghuang, “Ben iyi bir çocuğum.”

“Doğum yapmak seni kötü çocuk mu yapacak sanki?” dedi Ximen Huan.

“Ne iyisi ne kötüsü, bizler iyi çocuklarız!” dedi Pang Fenghuang, “Deneye başlayalım mı, Dört Numara’nın kafasını kessek ne olur?”

Öfkeyle havlamaya başladım. Şunu söylemek istiyordum: Sizi küçük piç kuruları, kim yanıma yaklaşmaya çalışırsa onu hemen oracıkta öldüresiye ısırıveririm.

“Köpeğime zarar vermenize izin vermem,” dedi oğlun.

“O zaman nasıl yapacağız?” dedi Pang Fenghuang, “Sabahtan beri beni burada boşa oyalıyorsunuz. Gidiyorum ben.”

“Dur hele,” dedi oğlun, “gitme sakın!”

Sonra ayağa fırlayıp mutfağa koşturdu.

“İhtiyar Lan, ne yapıyorsun?” diye bağırdı ardından Pang Fenghuang.

Oğlun, sağ avucunda sol elinin ortaparmağını tutarak çıktı mutfaktan. Parmak aralarından kan süzülüyordu.

“İhtiyar Lan, delirdin mi sen?” dedi Pang Fenghuang.

“Eğer küçük amcamın tohumuysa!” dedi Ximen Huan, “En kritik anda gerçekten harekete geçer.”

“Seni piç kurusu, saçma sapan konuşmasana sen!” diye bağırdı Pang Fenghuang, “Annenin mucize saçını getir hemen.”

Ximen Huan içeriye koşup elinde hem uzun hem de kalın, yedi tane saç teliyle geri döndü, saç tellerini masaya bırakıp yaktı.

“İhtiyar Lan elini aç hadi!” dedi Pang Fenghuang oğlunun yaralı elini bileğinden tutup.

Oğlunun parmağı çok derinden kesilmişti. Pang Fenghuang’ın yüzünün kireç gibi olduğunu gördüm birden, ağzını kocaman açtı, kaşları çatılmıştı, yüzünde sanki o da acı çekiyormuş gibi bir ifade vardı.

Ximen Huan masadaki saç küllerini yeni kesilmiş bir faturayla toparlayıp oğlunun kesik parmağının üzerine serpti.

“Acıyor mu?” diye sordu Pang Fenghuang.

“Acımıyor.”

“Bileğini bıraksana çocuğun,” dedi Ximen Huan.

“Kan, külleri düşürecek,” dedi Pang Fenghuang.

“Bir şey olmaz!” dedi Ximen Huan.

“Kanama durmazsa,” dedi Pang Fenghuang tehditkâr bir tavırla, “senin şu köpeğinin patilerini keserim!”

“Bir şey olmaz!”

Pang Fenghuang yavaş yavaş gevşetti elini.

“Dememiş miydim ben?” dedi Ximen Huan gururla.

“Gerçekten de mucizeviymiş!” dedi Pang Fenghuang.

89. Çin dominosu olarak da bilinen 144 taşla oynanan oyun. (Ç.N.)

52

Jiefang’la Chunmiao’nun sahteyi
gerçeğe dönüştürmesi

Taiyue’yle Jinlong’un bu dünyadan
birlikte ayrılması

Lan Jiefang, sen aşk uğruna hem geleceğinden hem de namından feragat ettin, aileni terk ederek yaptığın hareket doğru düzgün adamların hoş görmeyeceği bir şey olmasına rağmen Mo Yan gibi yazarlar yine de övgüler düzdü sana. Annenin cenazesine bile katılmadın, korkarım ki böylesine bir hayırsız evladı Mo Yan gibi safsatalar kralı bile savunamaz artık.

Annemin ölüm haberini duymadım bile ben. Xi’an’a kaçtıktan sonra isimsiz bir suçlu gibi yaşadım orada. Pang Kangmei iktidarda olduğu sürece hiçbir mahkemenin beni boşamaya razı olmayacağından çok emindim. Boşanamıyordum ve Chunmiao’yla birlikte yaşamak için yapabileceğim tek şey evden çok uzak bir yerde oturmaktı.

Başlarda yabancı yatırımla kurulan bir fabrikada çalıştık. Kabarık saçlı oyuncak bebekler yapıyorlardı. Fabrikanın müdürü yurtdışında yaşadığı söylenilen, koca göbekli, kel, sarı dişli ve Mo Yan’la arası iyi olan şiir sever bir adamdı. Bizim durumumuzu sempatiyle karşıladı, iş tecrübelerimize dayanarak benim için masabaşı bir iş, Chunmiao içinse atölyede muhasebecilik ayarladı. Fabrikanın havası çok kötüydü ve durmadan havada uçuşan tüyler yüzünden burnumuz kaşınıyordu. Fabrikada çalışan işçilerin çoğu görünüşlerine göre kırsal kesimden getirilmiş on üç-on dört yaşlarındaki genç kızlardan oluşuyordu. Bir gün fabrika yandı, işçilerin çoğu yangında öldü, kurtulanlarsa büyük yanıklarla atlattı. Chunmiao, o gün hasta olduğu için işe gitmediğinden kurtuldu yangından. Fabrikada yanan kızların trajik kaderi geceleri uzun süre uyutmadı bizi. Mo Yan yerel gazetede birer iş buldu bize daha sonra.

Köyden pek çok tanıdık yüze rastladım Xi’an sokaklarında. Onlara selam vermeyi çok istedim ama tek yapabildiğim şey başımı eğip onlar geçene kadar bir köşeye saklanmak oldu. Chunmiao’yla gizlendiğimiz o tek odalı küçük barınağımızda memleket hasreti ve sevdiklerimize olan özlemimizden kaç kere birbirimize sarılıp ağladık anlatamam. Aşk yüzünden evden kaçmıştık ve yine aşk yüzünden geri dönemiyorduk. Telefonunun ahizesini kaç kere kaldırıp yine kaç kere bıraktık anlatamam, posta kutusuna attığımız mektupların başında postacıyı bekleyip bin bir özürle kaç kere mektupları geri istedik sayamam. Köyün haberlerini sadece Mo Yan’dan alıyorduk, o da sadece iyi haberleri iletiyordu. Dünyada artık dramatik hiçbir şeyin olmamasından dolayı konuşulacak bir şeyin kalmadığından korkan bir adam olan Mo Yan bizi romanları için birer malzeme olarak görüyor ve bu yüzden kaderimiz ne kadar trajik, hikâyemiz ne kadar dolambaçlı ve talihsizliğimiz ne kadar dramatik bir hal alırsa o kadar çok ilgileniyordu bizle. Her ne kadar annemin cenazesine katılamamış olsam da tuhaf olayların üst üste gelmesiyle tam da o günlerde hayırlı bir evlat rolüne büründüm; Mo Yan’ın yazarlık atölyesi sınıfından bir arkadaşı Halk Kurtuluş Ordusu’nun yürüttüğü haydutları imha etme kampanyası hakkında bir televizyon dizisi çekiyordu, takma adı Mavi Yüz olan, sinek gibi adam öldüren ama iş annesine gelince dünyanın en hayırlı evladı olan bir haydut karakteri vardı dizide. Fazladan para kazanmam için Mo Yan bizzat önermişti beni arkadaşına. Sakallı, başı Shakespeare gibi kel ve burnu Dante gibi kancaya benzeyen bir adamdı bu arkadaş. Beni görünce bir yandan kalçasına vurarak, “Hay ninesini, makyaja gerek bile yok!” dedi.

Ximen Jinlong’un gönderdiği Cadillac’la Ximen köyüne geri döndük. O kırmızı yüzlü şoför, arabaya binmeme razı olmadı önce. Oğlun kaşlarını çatıp gözlerini pörtleterek şöyle dedi ona:

“Bunun bir köpek olduğunu mu sanıyorsun sen? Bu bir azizdir, hem de ninemi bizim sülaledeki herkesten daha çok seviyor!”

İlçeden daha yeni ayrılmıştık ki kar yağmaya başladı. İnce tuz kristallerini andıran bir kardı bu. Araba köye girdiğinde her yer ince bir kar tabakasıyla kaplanmıştı çoktan. Bize başsağlığı dilemeye gelmiş uzak bir akrabanın gözyaşları içinde bağırmasını duyduk önce:

“Yer ve gök bile senin için yas tutuyor, ah büyük halacığım benim! İyilik ve kibarlığınla yeri göğü etkiledin, ah yaşlı halacığım benim!”

Adamın bir koronun solistini andıran ağlaması bir sürü insanın ağlamasını tetikledi birden. Ximen Baofeng’ in boğuk hıçkırıklarını, Ximen Jinlong’un heybetli naralarını ve Wu Qiuxiang’ın şarkı söyler gibi ağlamasını duydum.

Arabadan iner inmez yüzlerini ellerine gömen Huzhu ve Hezuo da katıldı bu koroya. Oğlun ve Ximen Huan, her biri kendi annesinin koluna girmiş yürüyordu. Ben de hüzünlü bir inleme sesi çıkararak peşlerine takıldım. Büyük ağabeyim de ölmüştü çoktan, duvarın bir köşesinde yatan, bir ayağı çukurda olan bunak ikinci ağabeyim boğuk hıçkırıklarla selamladı beni ama ona cevap verebilecek halde değildim. Dört bacağımdan karnıma doğru esen soğuk bir esinti hissettim, iç organlarım buz kesmişti sanki. Tüm vücudum titriyordu, bacaklarım kalas gibi hissizleşmişti ve çok cansız tepkiler veriyordum. Çoktan yaşlanmış olduğumu biliyordum ben de.

Annen tabuta konmuştu bile, tabutun kapağı tabutun yanında duruyordu. Cenaze elbisesi mor satenden yapılmıştı ve üzerine koyu altın sarısı renginde Çince uzun yaşam imleri işlenmişti. Jinlong ve Baofeng tabutun iki ucuna geçip diz çökmüşlerdi. Baofeng’in saçları karman çormandı. Jinlong’un gözleri ağlamaktan kızarmış ve şişmişti, gömleğinin önünde kâse ağzı büyüklüğünde gözyaşı lekeleri vardı.

Hezhu ve Hezuo kendilerini tabutun üzerine atıp tabutun yanlarına vurarak salya sümük ağlamaya başladılar.

“Ana, ah ana bizim gelmemizi beklemeden nasıl gidersin? Ah ana, sen gidince dayanacak kimsemiz kalmadı, dul ve yetim kaldım, söyle şimdi nasıl yaşayayım ha!..” Bu ağıtı karın yakmıştı.

“Ana, ah ana tüm yaşamın acılar içinde geçti, tam da gün yüzü görmüşken böyle gitmek niye?” Bu da Huzhu’ nun yaktığı ağıttı.

Bu ikisinin yağmur damlaları gibi süzülen gözyaşları annenin elbisesinin ve yüzünü kaplayan sarı kâğıdın üzerine düşüyordu. Kâğıt öyle ıslandı ki gören sanki annen kendi ölümüne ağlıyor sanırdı.

Oğlun ve Ximen Huan, kendi annelerinin ardında diz çökmüş duruyorlardı, birinin yüzü demir gibi kara, diğerininkiyse kar gibi beyazdı.

Xu Xuerong ve karısı sorumluydu cenaze işlerinden. Xu Hanım, Huzhu ve Hezuo’nun kollarından tutup onları ayağa kaldırmaya çalışırken telaşla şöyle dedi:

“Aman Tanrı’m, yas içindeki hayırlı evlatlar, gözyaşlarınızı ölünün üzerine akıtmayın sakın, eğer yaşayanların gözyaşlarını taşırsa ölüm ve yaşam arasında sıkışıp kalır yoksa...”

Xu Amca etrafına bakındıktan sonra şöyle sordu:

“Bütün yakın akrabaları burada mı?”

Kimse cevap vermedi.

“Bütün yakın akrabaları burada mı?”

Bütün uzak akrabalar birbirine baktı ama yine kimse cevap vermedi ona.

Uzak bir kuzen batı kanadındaki odayı işaret edip sessizce şöyle dedi:

“Gidip ihtiyara sorsanıza!”

Xu Amca’yla birlikte batı kanadındaki odaya gittim. Baban duvarın bir köşesinde oturmuş, kurumuş darı sapı ve ince kenevir ipinden tencere kapağı yapıyordu. Duvara asılı olan gaz lambası sadece kendi etrafını aydınlatıyordu zayıf bir ışıkla. Babanın yüzü bulanıktı ama gözleri çakmak çakmak parlıyordu. Kare bir taburenin üzerinde oturuyordu, dizlerinin arasına neredeyse bitmek üzere olan tencere kapağını sıkıştırmıştı, kenevir ipin kurumuş darı sapları arasından geçerken çıkardığı hışırtı duyuluyordu sadece.

“Patron,” diye seslendi Xu Amca, “Jiefang’a haber gönderdin mi? Yarım saate kadar gelirse bence...”

“Kapatın tabutun kapağını!” dedi baban, “Köpek yetiştirmek çocuk yetiştirmekten daha hayırlı bir iş!”

Dizide oynayacağımı duyunca Chunmiao da televizyona çıkmak istedi. Bunun üzerine Mo Yan’ı görmeye gittik, o da yönetmeni görmeye gitti. Yönetmen, Chunmiao’yu gördükten sonra, “O zaman sen de ‘Mavi Yüz’ün kız kardeşini oyna,” dedi. Dizi, otuz bölüm olarak planlanmıştı ve on haydudun hikâyesine odaklanacaktı. Her hikâye üç bölüm çekilecekti yani. Yönetmen dizinin hikâyesini kabaca anlattı bize: Mavi Yüz, çetesi dağıldıktan sonra tek başına dağa çıkar. Halk Kurtuluş Ordusu onun ne kadar hayırlı bir evlat olduğunu bildiğinden kız kardeşi ve annesini ikna edip annesinin öldüğü haberini yayar ve haberi iletmesi için kız kardeşini dağa gönderir. Haberi duyan Mavi Yüz hemen dağdan inip yas giysileri içinde annesinin tabutunun başına koşturur, cenazeye yardım etmek için gelen köylülerin arasına karışmış olan Halk Kurtuluş Ordusu’nun askerleri üzerine atılıp onu yere düşürdüğünde annesi tabutun içinden doğrulup, “Oğlum, Halk Kurtuluş Ordusu, esirlerine iyi davranır, teslim ol lütfen!” der. “Anladınız mı?” diye sordu yönetmen. Anladık, dedik. “Kar, dağı kapattığından,” dedi yönetmen, “dış çekim yapamayacağız, birkaç günlüğüne haydut kıyafetiyle dolaş dışarıda, sonra annenin ölüm haberini aldığın zaman yakalanma korkusu olmadan onun cenazesine katıldığını düşün. Sence bu duyguyu verebilir misin?” Deneyelim de görelim bakalım. Yas giysilerini getirin. Birkaç kadın küf kokusu yayan bir giysi yığınının içinden beyaz bir cübbe getirip üzerime giydirdi, başıma bir yas şapkası geçirip belime de kenevir bir ip bağladılar. “Yönetmen bey, ben rolüme nasıl hazırlanacağım?” diye sordu Chunmiao. “Onu ağabeyin olarak görsen yeter,” dedi yönetmen. “Bir silahım olması gerekmez mi?” diye sordum yönetmene. “Söylemeseydin unutacaktım az kalsın,” dedi yönetmen, “‘Mavi Yüz’ün iki tane silahı var. Aksesuvarlar, aksesuvarları getirin hemen, beline iki tabanca sıkıştırın!” Bana yas giysisini giydiren kadınlar belime iki tane tahta saplı tabancı sıkıştırdı birden. “Peki ben yas giysisi giymeyecek miyim?” diye sordu Chunmiao. “Ona da giydirin hemen,” diye seslendi yönetmen. “Bu tabancadan nasıl ses çıkacak?” diye sordum yönetmene. “Tabancayı ateşleyip ne yapacaksın ki?” dedi yönetmen, “Anan tabutun içinden doğrulup teslim olmanı istediğinde tabancaları şöyle bir yoklayıp yere atacaksın sadece.” Anladın mı? Anladım. Haydi çekime başlayalım o zaman. Kamerayı hazırlayın! Annemin tabutunun konduğu yas odası Henan köyünün batı girişine sıralanmış tek katlı yıkık odalardan biriydi. Chunmiao’ yla ben bu odayı Shandong çörekleri yapabileceğimiz bir dükkân olarak kiralamak istemiştik ama kirası çok yüksek olduğundan tutamamıştık bir türlü. Dolayısıyla çevreye çok aşinaydık. Yönetmen sahneye duygusal olarak hazırlanmamızı istedi bizden, tabutun önünde hiç gözyaşı dökmeyecek, kuru kuru ağlayıp bağıracaktık sadece. Chunmiao’nun o kocaman yas giysisiyle sarmalandığından şişman görünen vücuduna ve yeterli beslenemediğinden kurumuş ve sararmış o küçük yüzüne bakınca içime nüfuz eden sonsuz bir aşkla dolup taştım, gözyaşlarım kendiliğinden akmaya başladı birden. Ah, Chunmiao, canım kız kardeşim benim, pamuklara sarılı ve yeşim taşıyla beslenebileceğin rahat bir yaşam sürmek varken talihine bak ki soluğu benim korsan gemimde aldın, bu tuhaf memleketin en tenha yerine gelip sefalet çektin. Chunmiao göğsüme yaslanıp ağlamaya başladı, ağlarken tüm vücudu sanki binlerce kilometre yol kat ettikten sonra ağabeyine kavuşan küçük bir kız çocuğu gibi titreyip duruyordu. “Kes, kes, kes fazla dramatik oldu bu!” diye bağırdı yönetmen.

Xu Hanım, tabutun kapağını kapatmadan önce annenin yüzündeki sarı kâğıdı kaldırıp şöyle dedi:

“Yas tutanlar, son bir kez bakın ama gözyaşlarınızı merhumenin yüzüne düşürmeyin sakın!”

Annenin yüzü hafiften şişmişti ve sanki ince bir altın tozu tabakasıyla kaplanmış gibi sapsarıydı. Gözleri tamamen kapalı değildi, gözlerindeki aralıktan sanki onun o fani yüzüne bakan herkesi kınıyormuş gibi soğuk bir ışık süzülüyordu.

“Ana, sen gidince öksüz kaldım ah!..” diye iki gözü iki çeşme ağlıyordu Jinlong. İki yakın akrabası öne atılıp kollarından tuttukları gibi tabuttan uzaklaştırdılar onu.

“Ana, ah anacığım benim, kızını da yanına alsana!..” Baofeng kafasını tabutun yanına vururken tok sesler çıkarıyordu tabuttan. Birkaç kişi öne atılıp onu da kollarından tuttukları gibi tabutun yanından uzaklaştırdılar hemen. Saçları daha genç yaşında beyazlaşmış olan Ma Gaige anasına sımsıkı sarılıp tabutun üzerine kapaklanmasını engelledi onun.

Karın tabutun kenarına tutunurken kuru bir çığlık attı, gözleri yuvalarında dönünce yere düşüp bayıldı. Kalabalık aceleyle yanına koşturup onu bir kenara sürükledikten sonra kimi başparmağıyla işaretparmağı arasındaki boşluğu ovuşturup kimi de burnunun hemen altındaki deriyi çimdikleyip ayıltmaya çalıştı onu, epey uğraştıktan sonra ayıldı karın.

Xu Amca avludaki marangozlara seslenip aletleriyle birlikte içeri girmelerini işaret etti. Marangozlar tabutun kapağını çok dikkatli bir şekilde kaldırıp ölmüş ama gözleri hâlâ biraz açık olan kadının üzerine kapadılar. Çiviler çakılırken yas tutanların ağıt korosu bir kreşendoya daha ulaştı.

Bunu takip eden iki gün boyunca Jinlong, Baofeng, Huzhu ve Hezuo tabutun iki başına serilmiş olan hasırların üzerine oturup gece gündüz nöbet tuttular tabutun başında. Lan Kaifang’la Ximen Huan tabutun önüne koydukları iki taburenin üzerine karşılıklı oturup toprak bir kabın içinde ölülerin ruhları için yakılan sahte kâğıt paralardan yaktılar. Tabutun arkasındaki büyük kare masanın üzerinde annenin kitabesi duruyordu, kitabenin iki yanına büyük ve kalın birer beyaz mum yerleştirilmişti. Kâğıt paraların külleri titrek mum ışığında uçuşurken etrafa çok vakur bir hava hâkim oluyordu.

Başsağlığına gelmiş olanlar bir türlü bitmek bilmeyen uzun bir kuyruk oluşturmuştu. Okuma gözlüğü takmış olan Xu Amca kayısı ağacının altındaki bir masaya oturmuş büyük bir dikkatle cenazede yakmak için getirilen kâğıt paraların hesabını tutuyordu. Eş dost, komşu ve akrabaların getirdiği kâğıt paralar kayısı ağacının altında küçük bir yığın oluşturmuştu. Hava o kadar soğuktu ki Xu Amca dolmakalemindeki mürekkebin donmaması için sürekli ucunu üflüyordu kalemin, sakalının üzerini kırağı kaplamıştı. Kayısı ağacının dalları buz tutmuştu ve dalların üzerine toplanan kırağı kar beyazı hanımeli çiçeklerini andırıyordu.

Yönetmenin yönlendirmeleriyle duygularımızı kontrol altına almaya çalışıyorduk. Kendime durmadan şunu hatırlatıyordum: Lan Jiefang değilim ben, gözünü bile kırpmadan adam öldüren azılı haydut Mavi Yüz’üm ben, sobaya gizlediği bir el bombasıyla sabah onun için kahvaltı hazırlayan karısının yüzünü havaya uçurmuş bir adamım, kendine takma adı olan Mavi Yüz’le hitap eden bir çocuğun dilini kesmiş bir adam. Annem ölünce büyük bir hüzne kapılmıştım ama gözyaşlarımı kontrol altına alıp acımı kalbimin en derin yerine gömmek zorundaydım. Gözyaşlarım öyle değerli şeylerdi ki onları musluk suyu gibi akıtamazdım öyle. Ama Chunmiao’yu yas giysileri içinde ve o kirli yüzüyle görür görmez kişisel acım roldekini bastırıyor, kişisel duygularım roldekilerin yerini alıyordu hemen. Birçok deneme yaptık ama yönetmen tatmin olmamıştı bir türlü. O gün Mo Yan da çekim alanındaydı ve gün boyunca yönetmenle konuşup durdu. Mo Yan’ın ona şöyle dediğini duydum: “Kel He, işi bu kadar ciddiye almasana, bana bu konuda yardım etmelisin, aksi takdirde bozuşuruz.” Sonra bizi bir kenara çekip şöyle dedi: “Ya size ne oluyor? Gözyaşı bezleriniz aşırı gelişmiş mi yoksa? Chunmiao istediği kadar ağlayabilir ama senin tek yapman gereken üç-beş damla gözyaşı akıtmak. Burada ölen senin anan değil ki, haydudun birisinin anası. Üç bölüm çekilecek bölüm başına üç bin yuan alacaksın, Chunmiao da iki bin alacak, üç kere üç, dokuz, üç kere iki altı eder, toplamda on beş bin yuan kazanacaksınız, bu parayla epey rahatlarsınız. Sana tavsiyem tabutun başındaki ağlama sahnesi çekilirken tabutun içindeki kadını kendi anan olarak görmemen, senin anan şimdi Ximen köyünde ipek ve saten giyiyor, yediği önünde yemediği arkasında! Tabutun içinde yatanın on beş bin yuan olduğunu düşün yeter!”

Köy yolu karla kaplı olmasına rağmen defin günü kırktan fazla araba geldi Ximen köyüne. Arabaların egzozlarından çıkan pis duman yolun üzerindeki karı eritip kirli bir suya dönüştürdü, eriyen kar daha sonra grimsi buz parçalarına dönüştü. Arabalar Ximen Konağı’nın karşısındaki meydanda park etti, Sun ailesinin üçüncü oğlu kolunda kızıl bir kol bandıyla trafiği yönetiyordu. Araba motorlarının donmasından korkan şoförler arabaları çalışır halde park edip arabaların içinde kalarak ısınmaya çalıştılar. Kırktan fazla arabanın egzoz borusundan çıkan duman etrafı dumana boğdu.

Defin törenine gelenlerin hepsi kerli ferli adamlardı. Çoğu ilçenin önde gelen memurlarından oluşuyordu, geriye kalanlarsa Ximen Jinlong’un diğer ilçelerden gelen yakın arkadaşlarıydı. Köylüler soğuk moğuk dinlemeden avlunun önündeki sokakta toplanıp şamatayı izlemeye gelmişlerdi, çoğu heyecanla tabutun dışarı çıkartılmasını bekliyordu. Bu birkaç gün boyunca herkes beni unutmuşa benziyordu. Geceleri ikinci ağabeyimle takılıyor, gündüzleriyse avlunun içinde bir dışarı çıkıp bir içeri girerek volta atıyordum kendi başıma. Oğlun beni iki kere besledi, birincisinde önüme buharda pişmiş bir çörek fırlattı, ikincisindeyse birkaç donmuş tavuk kanadı. Çöreği yedim. Tavuk kanatlarına dokunmadım ama. Ximen Nao’nun acı anılarının zihnimin derinliklerinden yavaş yavaş yükselmeye başlaması yüzünden birkaç gündür çok üzgündüm. Bazen dördüncü reenkarnasyonumda olduğumu unutup kendimi bu konağın sahibi gibi hissediyordum, daha yeni vefat etmiş karısının taze acısını taşıyan bir adam olarak buluyordum kendimi, bazen de Yin ve Yang’ın farklı yolları olduğunun bilincine varıyor ve bu sis içinde kalmış dünyanın ve onun üzerindeki insanların benim gibi bir köpekle ilgisi olmadığını anlıyordum.

O gün defni izlemeye gelmiş köylülerin çoğu ya köyün yaşlıları ya da burnu sümüklü çocuklardı, gençlerin çoğu ilçede çalışıyordu çünkü. Yaşlılar, çocuklara Ximen Nao’nun kendi annesi için düzenlediği defin törenini anlatmakla meşguldü: “Dört parmak kalınlığında servi ağacından yapılmış bir tabutu vardı, yirmi dört tane irikıyım adam ancak taşıyabiliyordu. Yolun iki yanına peş peşe flamalar yerleştirilmişti, her elli adımda bir çadır vardı, çadırların içi dayalı döşeliydi, her bir çadırın içi bütün bütün domuzlar ve koyunlarla karpuz ve buharda pişmiş koca koca çöreklerle dolup taşıyordu...” Anıların bataklığına düşmemek için hemen koşarak uzaklaştım yanlarından. Sonuçta bir ayağı çukurda bir köpektim ben sadece, önümde uzun yıllar uzanmıyordu artık. Defin törenine katılmak için gelen memurların hiç istinasız hepsinin siyah pardösü giyip siyah atkı taktıklarını gördüm. İçlerinden çok azı sansar kürkünden yapılmış siyah şapka takıyordu, ya keldiler ya da çoktan kelleşmeye başlamış olmalılardı, şapka takmayanların hepsinin gür, siyah saçları vardı. Saçlarına düşen kar taneleri göğüslerinin önlerine iliştirdikleri beyaz kâğıt çiçeklerle büyük bir uyum içindeydi.

Öğleyin Hongqi[90] marka bir polis arabasıyla siyah bir Audi geldi Ximen Konağı’nın avlu kapısının önüne. Üzerinde yas giysileri olan Ximen Jinlong telaşla avludan dışarı çıktı. Şoför arabanın kapısını açınca üzerinde yünlü siyah bir palto olan Pang Kangmei indi arabadan. Üzerindeki paltonun siyahlığından olacak yüzü her zamankinden daha solgun görünüyordu. Yıllardır görmemiştim onu, ağzının ve gözlerinin kenarlarında derin kırışıklıklar çıkmıştı. Sekretere benzeyen bir adam onun göğsünün önüne kâğıttan beyaz bir çiçek iliştirdi. Her ne kadar heybetli görünüyorsa da gözlerinde çoğu insanın fark edemeyeceği derin bir hüzün vardı. Siyah deri eldiven giydiği elini uzatıp Ximen Jinlong’la tokalaşırken gizli bir anlam taşıyan sesiyle şöyle dediğini duydum:

“Acını kontrol altına al, sakin ol, soğukkanlılığını kaybetme sakın.”

Ximen Jinlong vakur bir edayla başını salladı.

Pang Kangmei’nin arabasından iyi bir çocuk olan Pang Fenghuang da çıktı. Boyu annesininkini geçmişti bile. Gerçekten de çok güzel ve şık bir genç kız duruyordu karşımda. Üzerinde uzun, beyaz bir ceket, altında açık mavi bir kot, ayaklarında kuzu derisi beyaz bir mokasen, başındaysa el örgüsü, beyaz bir yün şapka vardı. Hiç makyaj yapmamıştı, buna gerek de yoktu zaten.

“Bu senin Ximen Amca’n,” dedi Pang Kangmei kızına.

“Merhaba amca!” dedi Pang Fenghuang gönülsüzce.

“Ninenin tabutuna gidip secde etmeni istiyorum senden,” dedi Pang Kangmei, “seni büyütmemde çok yardımcı oldu ninen.”

Tabutun içinde on beş bin yuan olduğunu düşünmeye zorladım kendimi. Bağlanmış desteler halinde değil de, etrafa saçılmış, tabutun kapağı açıldığı anda uçmaya hazır halde bekleyen on beş bin yuan. İşe yaradı bu düşünce, Chunmiao’ya bakınca onun yerine tuhaf giyinmiş bir palyaço gördüm. Yas giysisi de öyle uzundu ki yürürken yerde sürünüyor ve arada sırada Chunmiao’yu tökezletiyordu. Giysinin yenleri de çok uzundu, eski operalardaki oyunculara benziyordu bu haliyle. Dudakları sırıtıyormuş gibi aralanmış, çok da düzgün olmayan dişleri ortaya çıkmıştı. Uzun yenleriyle durmadan gözyaşlarını silerken yüzü kavanozdan daha yeni çıkarılmış haşlanmış bir kaz yumurtası gibi bir gri bir siyah oluyordu. Onu böyle hayal edince bırakın ağlamayı gülmemek için zor tutuyordum kendimi. Ama eğer şimdi gülmeye başlarsam o on beş bin yuanın bir kuş sürüsü gibi uçup gideceğini de çok iyi biliyordum. Gülmemek için dişlerimi iyice sıkıp Chunmiao’ya bakmamaya çalıştım, dümdüz ileriye bakarak büyük adımlarla girdim avluya. Chunmiao’nun kolundan tuttuğum gibi peşim sıra sürükledim onu, hiç gitmek istemediği bir yere anne babası tarafından zorla sürüklenen bir çocuk gibi sendeleye sendeleye geliyordu arkamdan. Avluya bir zamanlar ekimi yasak olan siyah pamuk dikilmişti, her yer kar altında olmasına rağmen o küflü çöp kokusunu alabiliyordum. Odaya girer girmez kestane rengine boyanmış olan bir tabutla karşılaştım, kapağı duvarlardan birine dayanmış, benim gelmemi bekliyordu. Tabutun etrafına onlarca insan dikilmişti, kiminin üzerinde yas giysileri vardı kimisiyse günlük kıyafetleriyle duruyordu, bu insanların yarıdan fazlasının kılık değiştirmiş olan Halk Kurtuluş Ordusu askerleri olduğunu biliyordum ve her an üzerime atlamaya hazır bekliyorlardı. Odanın duvarları kapkara bir şeyle kaplanmıştı, bomba yapımında kullanılan siyah pamuk lifleriyle uçuşan tozdan olduğunu anladım bunun. Haydut Mavi Yüz’ün annesinin tabutun içinde dümdüz uzandığını gördüm, yüzüne sarı bir kâğıt örtülmüştü, üzerinde satenden mor bir cenaze elbisesi vardı, satenin üzerine altın sarısı iplikle uzun yaşam anlamına gelen Çince karakterler işlenmişti. Tabutun önünde diz çöküp feryat figan bağırdım:

“Ah ana, hayırsız oğlun zamanında yetişemedi!..”

Annenin tabutu yas çığlıkları ve komşu ilçeden gelen çiftçilerden oluşmuş ünlü bir çalgıcı topluluğunun müziği eşliğinde avluya çıktı sonunda. Uzun zamandır bekleyen seyircileri heyecan bastı birden. Cenaze alayının en önünde ellerindeki uzun bambu sopalarla yolu açan iki adam vardı. Uçlarında beyaz kumaşlar asılı olan bambu sopalar serçeleri ürkütmek için yapılmış korkulukları andırıyordu. Bu iki adamın ardından ellerindeki bayrakları havaya kaldırmış olan bir düzine çocuk geliyordu. Yaptıkları işin sonunda ödüllendirilecek olan çocukların yüzünde gizleyemedikleri bir neşe vardı. Bu onur bekçisi gençlerin ardındansa cenaze alayının yoluna kâğıt para saçan iki adam geliyordu, işlerini büyük bir ustalıkla yapıyorlardı, saçtıkları paralar onlarca metre havaya uçtuktan sonra yavaş yavaş yere düşüyordu. Para saçan adamların arkasından da dört adamın taşıdığı mor renkli küçük bir sayvan geliyordu, sayvanın içinde annenin kitabesi vardı. Kitabenin üzerinde antik Çince karakterlerle şöyle yazıyordu: Ximen Nao’nun Karısı, Soyadı Bai, Yingchun diye Bilinir. Bu kitabeyi görenler Ximen Jinlong’un annesinin soyunu Lan Lian’ın elinden alarak biyolojik babası Ximen Nao’ya iade ettiğini anladılar hemen, hem de bir cariye olarak değil de nikâhlı karısı olarak. Son derece sıra dışı bir olaydı bu, Yingchun gibi yeniden evlenmiş bir kadının ilk kocasının aile mezarlığına gömülmesi uygun değildi ama Ximen Jinlong bu eski geleneği yıkıp geçmişti işte. En sonda da annenin devasa mor tabutu geliyordu. Tabutun dört tarafında dörderli olarak duran tabut taşıyıcılarının hepsi baştan aşağı simsiyah giyinmiş ve göğüslerinin üzerine kâğıttan beyaz çiçekler takmış olan nezih insanlardı. Tabut taşıyan bu on altı irikıyım adamın hepsi aynı boydaydı, hepsinin saçları kazınmıştı ve üniformalarının üzerinde sarı harflerle “Çam Turnası” yazıyordu. Komşu ilçenin evlilik ve cenaze işleri şirketinin profesyonel tabut taşıyıcılarıydı bu adamlar. Uygun adım yürürlerken belleri dik duruyor, yüzlerinde çok ciddi bir ifadeyle o ağır mı ağır tabutu sanki kuştüyüymüş gibi taşıyorlardı. Tabutun ardından ellerinde söğütten yapılmış yas sopalarıyla merhumun torunları geliyordu. Oğlun, Ximen Huan ve Ma Gaige günlük giysilerinin üzerine beyaz çarşaf sarıp başlarına beyaz kumaş bağlamışlardı. Bu üçü her biri sessiz gözyaşları döken annelerinin koluna girmişlerdi. Jinlong ardında yas sopasını sürürken sık sık yere diz çöküyor, feryat figan ağlayıp kırmızı gözyaşları döküyordu. Baofeng zaten boğuk olan sesi ve cam gibi donuk gözleriyle ağzı açık yürüyordu, ne gözyaşı döküyor ne de sesi çıkıyordu artık. Karın tüm vücut ağırlığını oğlunun o sıska mı sıska vücuduna yaslamıştı, birkaç yakın akraba arada öne atılıp oğluna yardımcı oluyordu onu taşıması için. Karın bu haliyle mezarlığa yürümüyor da daha çok sürükleniyor gibi görünüyordu. Huzhu’nun toplamadığı uzun siyah saçları herkesin dikkatini çekiyordu. Normalde ördüğü ve başının arkasında siyah bir ağla topladığı saçları uzaktan bakınca sırtında siyah bir bohça taşıyormuş gibi görünürdü, şimdiyse cenaze kuralları gereğince omuzlarından saldığı saçları başından ta yerlere kadar dökülen siyah bir şelaleyi andırıyordu. Yerde sürüklenen saç uçları epey kirlenmişti. Uzak bir kadın akraba Huzhu’nun saçlarının bu halini görünce birkaç adım öne çıkıp saçları yerden aldığı gibi kendi kolunun içine topladı. Yol kenarında duran izleyicilerin kendi aralarında Huzhu’nun büyülü saçları hakkında fısıldaştıklarını duydum. Şöyle dedi biri: “Ximen Jinlong’un etrafı böyle güzel kadınlarla bulut gibi çevriliyken neden hâlâ karısını boşamıyor? Çünkü yaşadığı bu hayatı karısı ihsan etti ona, ona zenginlik ve refah veren karısının o mucizevi saçları!”

Pang Kangmei, Pang Fenghuang’ın elinden tutmuş, memurlar ve diğer varlıklı insanlarla birlikte merhumenin birinci dereceden yakınlarının arkasından ilerliyordu. “Çifte suçtan” yargılanalı tam üç ay olmuştu, vadesi dolmuştu yani, henüz karar uygulanmasa da çok yakında başına büyük bir felaket gelecekti muhtemelen. Öyleyse şimdi sonradan medyada büyük bir yankı uyandıracak olan bu cenaze törenine katılmasının mantığı neydi ki? Hayatın cilveleri konusunda büyük bir deneyimi olan bir köpek olarak bu karmaşık sorunun cevabını ne kadar düşünsem de bulamıyordum bir türlü. Ama bunun Pang Kangmei’yle bir ilgisi olmadığını düşünüyorum, olsa olsa Pang Fenghuang’ın işiydi bu, bu asi ve güzel kız ne de olsa senin annenin torunu sayılıyordu.

“Ah ana, hayırsız oğlun zamanında yetişemedi!..” Repliğimi kükredikten sonra Mo Yan’ın bana verdiği tavsiyelerin hepsi uçup gitti aklımdan, bir dizide Mavi Yüz’ü canlandırdığımı filan da unutuverdim birden. Hayal görüyordum, hayır, hayır bir hayal değildi bu, gerçekten de öyle olduğunu gördüm, şimdi karşımda tabutun içine cenaze elbisesiyle uzanmış yatan ve yüzü sarı bir kâğıt parçasıyla örtülmüş olan kadın benim canım anacığımdı. Onu altı yıl önce son kez gördüğümde yaşadığımız olaylar gözümün önünde canlandı birden. Yüzümün mavi yarısı şişmiş ve çok feci yanıyordu, kulaklarım uğulduyordu, az önce babam ayakkabı tabanıyla vurmuştu bana çünkü, annemin tamamen ağarmış saçlarını görüyordum, o puslu gözyaşlarıyla yıkanmış yüzünü, dişsiz ve iyice çökmüş ağzını, artık iş göremeyen, yaşlılıktan damarları çıkmış ve benek benek olmuş ellerini, dikenli dişbudak ağacından yapılmış, yerde yatan bastonunu ve beni korumaya çalışırken attığı o acı çığlığı... İşte o zaman yaşadığımız bütün bu görüntüler birden ortaya çıkınca kendimi tutamayıp ağlamaya başladım; ah ana, oğlun zamanında yetişemedi! Ah anacığım hakarete uğramış ve yüzüne tükürülmüş oğlunun yaptıklarından sonra onca sene nasıl ayakta kaldın sen; ama oğlunun sana olan sevgisi hiç değişmedi, ah anacığım benim, hayırsız oğlun yanında Chunmiao’yu da getirdi seni görmesi için, ana, lütfen gelinin olarak kabul et onu!

Annenin mezarı, Lan Lian’ın o meşhur tarlasının güneyine kazılmıştı. Ximen Jinlong, Ximen Nao’yla Bai’ nin birlikte yattığı mezarı açıp anneni onun içine gömecek kadar da cüretkâr olamamıştı haliyle, böylece üvey babası ve kaynanasının yüzüne bakabilecek kadar haysiyeti kalmıştı. Ximen Nao’yla Bai’nin mezarının sol tarafına yeni ve pahalı bir mezar yaptırttı annen için. Mezarın büyük taş kapıları açılınca dipsiz ve karanlık bir tünele giriyormuş gibi oluyordu insan. Mezarın etrafı aşılmaz bir insan duvarıyla çevrilmişti bile. Kalabalığın heyecanlı yüzlerine baktım, daha sonra eşeğin, boğanın, domuzun ve köpeğin mezarına da baktım, insanların gide gele üzerine basmasından taş gibi sertleşmiş olan zemine bakınca allak bullak oldu aklım. Yıllar önce Ximen Nao’yla Bai’nin mezarına şırladığım yerin kokusunu alınca yaklaşan kıyametin kaçınılmazlığı vurdu kalbimi. Yavaştan domuzun mezarına gidip şırladım biraz, sonra mezarın yanına çömelip puslu düşüncelere daldım: Ximen ailesinden olanlar ya da Ximen ailesiyle birinci dereceden akraba olanlar, umarım köpek olarak vücuda gelmiş olan beni şimdi bu seçtiğim yere gömersiniz öldüğümde.

Tabut taşıyıcılar omuzlarındaki sopaları yere indirdiler. Tabutun etrafında devasa bir böceğin etrafını saran sarı bir karınca sürüsü gibi toplandılar. Kalın örgüleri olan kenevir ipleri tabutun altından geçirip elinde beyaz bir flama olan şeflerinin işaretiyle tabutu o uzun tünel boyunca mezarın içine sürüklüyorlardı. Birinci dereceden akrabaların hepsi mezarın önünde diz çöktü, secde edip feryat figan ağlıyorlardı. Çiftçilerden oluşan çalgıcılar mezarın arkasında ayakta dikiliyordu, başında püsküllü bir şapka, elindeyse kızıl püsküllü mızrak olan birinin işaretiyle hep birlikte hızlı bir melodi çalmaya başladıklarında ayaklarıyla tempo tutan kalabalık ritim duygusunu kaybetti. Ama kimse şikâyet etmedi bu durumdan, çoğu melodinin hızlandığını bile fark etmedi. İçlerinde müzikten anlayan birkaç kişiyse o puslu havada bu kasvetli cenaze törenine biraz da olsa renk katan altın renkli trombona, kornete ve kornoya dikmişlerdi gözlerini.

Ağlayıp sızlamaktan bayılacaktım neredeyse, birinin arkamdan bağırdığını duydum ama ne dediğini tam anlayamadım. Ah anacığım, son bir kez göreyim seni!.. Elimi uzatıp annemin yüzünü kaplayan o sarı kâğıdı kaldırdım. Yüzü anneminkine hiç de benzemeyen yaşlı bir kadın birden tabutun içinden doğrulup çok ciddi bir ses tonuyla şöyle dedi bana: “Ah oğlum, Halk Kurtuluş Ordusu, esirlerine çok iyi davranır, lütfen teslim ol onlara!” Kıç üstü yerde buldum kendimi birden, kafamın içi beyaz bir boşlukla kaplandı. Tabutun etrafındaki kalabalık üzerime çullanıp yere serdi beni. Buz gibi iki el belime uzanıp belimdeki iki silahı çıkardı birer birer.

Annenin tabutu tam mezara konulmak üzereyken şişkince kapitone ceket giymiş olan bir adam kalabalığın ortasından dışarı fırladı birden. Sendeleye sendeleye koştururken keskin bir içki kokusu yayılıyordu üzerinden. Bir yandan koşturuyor, bir yandan da üzerindeki ceketi çıkarmaya çalışıyordu, ceketi çıkarınca arkasına fırlattı. Yere atılan ceket yerde bir koyun ölüsü gibi duruyordu. Elleri ve ayaklarını kullanıp annenin tabutunun üzerine çıkmaya çalışırken tüm vücudu titriyordu, arada kayıp aşağıya düşecek gibi oluyor ama sonra dengesini koruyordu yine, sonunda tabutun üzerine çıkmayı başardı. Hong Taiyue! Hong Taiyue! Tabutun üzerinde sabit duruyordu şimdi. Üzerinde eski püskü, toprak sarısı, askerî bir üniforma vardı, beline kalın, kızıl bir fünye bağlamıştı. Bir elini havaya kaldırıp yüksek sesle şöyle kükremeye başladı:

“Yoldaşlarım, proletar kardeşlerim, Vladimir İlyiç Lenin ve Mao Zedong’un piyadeleri, toprak ağası sınıfının soyundan gelen, dünya proletaryasının ortak düşmanı ve dünyayı yok etmeye çalışan Ximen Jinlong’a savaş açmanın tam zamanıdır şimdi!”

Kalabalık şaşkınlıktan donakaldı. Birkaç saniye sessizlikten sonra kimi ardına dönüp kaçmaya kimi kendini yere atıp yüzükoyun yatmaya başladı kimi de elini ayağını nereye koyacağını bilemez bir şaşkınlıkla öylece ayakta dikilmeye devam etti. Pang Kangmei içgüdüsel bir hareketle kızını hemen arkasına sakladı, çok korkmuş görünüyordu ama kısa sürede kendini toparlayıp sakinleşti. Öne doğru birkaç adım atıp giderek yükselen ve kararlı bir ses tonuyla şöyle dedi:

“Hong Taiyue, Gaomi ilçesi Komünist Parti sekreteri olarak, bu aptalca davranışına bir son vermeni emrediyorum sana!”

“Pang Kangmei ayak yapma bana! Neyimin parti sekreteri sanıyorsun kendini sen? Ximen Jinlong’la aynı zincirin halkalarısınız ikiniz, el ele vermiş Gaomi Kuzeydoğu Bucağı’nda kapitalizmi yeniden kurmaya çalışıyorsunuz, Kızıl Gaomi Kuzeydoğu Bucağı’nı karartmaya çalışıyorsunuz, proletaryaya ihanet ettiniz siz, ikiniz de halk düşmanısınız!”

Ximen Jinlong ayağa kalkıp yas şapkasını eliyle geriye itti –şapka yere düştü hemen– elini kızgın bir boğayı sakinleştirmek ister gibi havaya kaldırdı. Yavaş yavaş mezara doğru yürümeye başladı.

“Yanıma yaklaşma sakın!” diye bağırdı Hong Taiyue yüksek sesle elini belindeki fünyenin ateşleyicisine atıp.

“Amca, iyi amcam benim...” dedi Jinlong neşeli bir ses tonuyla, “Senin elinde büyüdüm ben, bana öğrettiğin her bir sözcüğü adım gibi biliyorum. Ah amcacığım, devrin değişmesiyle toplum da gelişti, benim yaptığım her şey zamana ayak uydurmak için! Amcacığım doğruyu söyle bana, onlarca yıldır daha iyiye gitmedi mi köylülerin yaşamı ha!..”

“O şatafatlı sözlerini kendine sakla!”

“Amca in aşağıya,” dedi Jinlong, “eğer yaptıklarımın kötü olduğunu söylüyorsan hemen istifa edip yerimi daha iyi birine bırakırım, istersen Ximen köyünün mührünü senin avucuna bırakırım.”

Jinlong ve Hong Taiyue arasındaki konuşma devam ederken Pang Kangmei’yi polis arabasıyla cenazeye getiren polis memuru ve diğerleri mezara doğru sürünüyorlardı. Tam ayağa kalkıp tabutun üzerine sıçrayacakları sırada Hong Taiyue aşağıya atlayıp sıkı sıkı Jinlong’a sarıldı.

Boğuk bir patlama sesi duyulduktan sonra havaya duman ve kan kokusu karıştı.

Neredeyse sonsuzluk gibi gelen uzun bir süreden sonra sağa sola kaçmış olan şaşkın kalabalık yavaşça toparlanıp kendine geldi. Et ve kemikleri birbirine geçmiş olan kanlı vücutları birbirinden ayırdılar, Jinlong çoktan vermişti son nefesini, Hong Taiyue’yse zar zor nefes alıyordu, insanlar ölmek üzere olan bu yaşlı adamla ne yapacaklarını bilemez bir halde bakakaldılar ona. Yüzü balmumuyla kaplanmış gibi duruyordu, son derece zayıf bir sesle ve ağzından durmadan kan akarken şöyle dedi kesik kesik:

“Bu... son muhabere... Yarın için birleşin... Enternasyonal... mutlaka...”

“Fış” diye bir sesle kan fışkırdı ağzından, neredeyse otuz santim havalandıktan sonra etrafa saçıldı. Gözleri yanan tavuk tüyü gibi parladı birden, bir-iki derken kararıp sonsuza kadar söndü ateş.

90. Kızıl bayrak. (Ç.N.)

53

Ölüm yaklaşırken merhamet ve
düşmanlığın yok olması

Köpeğin ölmesi ama yaşam döngüsünün
sürüp gitmesi

Gazeteden terfi alan ve yeni eve taşınan bir meslektaşımın bize verdiği eski bir ayaklı vantilatörü omuzlamıştım, Chunmiao da yine aynı arkadaşın verdiği eski bir mikrodalga fırını kucaklamıştı, sırtımızdan ter aka aka indik otobüsten. Hem sıcaktan pişiyorduk hem de çok yorgun olmamıza rağmen tek kuruş harcamadan elde ettiğimiz bu iki yeni elektrikli alet nedense çok mutlu etmişti bizi. Otobüs durağı yaşadığımız o küçük daireye bir buçuk kilometre uzaklıktaydı, zaten çok sınırlı olan birikimimizden tek kuruş harcamamak için çekçeğe bineceğimize ara ara durup dinlenerek tabana kuvvet yürüyorduk.

Haziranda Xi’an’da hava çok tozludur, sıcaktan neredeyse bayılacak olan insanlar yolun kenarındaki küçük masalara oturmuş soğuk biralarını yudumluyorlardı. O sıralar hayli popüler olan Zhuang Hudie adlı romantik bir yazarın bir plaj şemsiyesi altında oturduğunu gördüm, elindeki yemek çubuklarıyla önündeki kâsenin yanlarına vurup çok ritmik bir şekilde şöyle kükredi:

“Hesabımı kesin diye bağırdım, kendini tutamayan kahraman içten güler...”

Ona kız kardeş gibi yakın olan iki güzel kadının ortasına oturmuştu, kadınların ikisi birden ellerindeki yelpazelerle yelliyordu onu. Şahin burunlu, kartal gözlü, ayrık dudaklı ve dişlek olan bu adamın öyle ahım şahım bir görünüşü yoktu ama kadınların üzerinde muazzam bir etkisi vardı. Adamın bütün sevgilileri genç ve güzeldi ve şimdiye kadar pek çok romantik macera yaşamıştı. Mo Yan’la Zhuang Hudie sık sık birlikte yiyip içtikleri sefahat âlemleri düzenleseler de genelde bizim küçük tabloid gazetede birbirleriyle atışıp dururlardı. Chunmiao’ya, Zhuang Hudie ve sevgililerini görüp görmediğini sordum. “Gördüm,” dedi mutsuz bir tavırla. Xi’an’lı kadınların gerçekten de çok aptal olduklarını söyledim ona. “Dünyadaki bütün kadınlar aptal zaten,” dedi Chunmiao. Acı acı gülümsedim, diyecek bir şey bulamadım.

Köpek kulübesini andıran o küçük mü küçük daireye vardığımızda alacakaranlık iyice bastırmıştı. Şişman ev sahibemiz binanın önündeki sokağı serinletmek için musluk suyu kullanan iki kiracıya sövüp saymakla meşguldü. Kapı komşumuz olan iki genç kiracı da neşeli küfürler saydırıyorlardı şişman kadına. Bizim kapının önünde uzun ve ince bir adamın durduğunu gördüm. Yüzünün yarısını kaplayan mavi doğum lekesi alacakaranlıkta bronz gibi parlıyordu. Vantilatörü sert bir şekilde yere bıraktım, tüm vücudum soğuk soğuk ürperdi birden.

“Ne oldu?” diye sordu Chunmiao.

“Kaifang gelmiş,” dedim, “istersen geri dur biraz?”

“Ne diye kaçacakmışım?” dedi Chunmiao, “Artık buna bir son vermenin zamanıdır şimdi.”

Üzerimizdekilere biraz çekidüzen verdikten sonra rahat ve dingin görünmeye çalışarak yeni elektrikli aletlerimizi aldığımız gibi oğlumun yanına gittik.

Çok zayıftı, boyu benimkini geçmişti çoktan, sırtı kamburdu biraz. Böylesine sıcak bir günde uzun kollu, siyah bir ceket, siyah bir pantolon ve rengi ayırt edilemeyen spor ayakkabılar giymişti. Ekşi ekşi kokuyordu, giysileri ter lekeleriyle kaplanmıştı. Elindeki beyaz plastik poşetten başka bagajı yoktu yanında. Olduğundan daha büyük gösteren oğlumu görünce burnumun direği sızladı, gözlerim doldu birden. Vantilatörü bir yana atıp ona doğru koştum, oğluma sarılmak istiyordum ama yüzündeki o sanki yolda bir yabancıyla karşılaşmış gibi duran ifadeyi görünce kollarım havada asılı kaldı, sonra ağır bir şekilde iki yanıma düştüler.

“Kaifang...” diye seslendim.

Soğuk bakışlarla süzdü beni, gözyaşlarım onu fena halde tiksindirmiş gibi bakıyordu. Kaşlarını çatınca kaşları sanki annesinin kaşlarıymış gibi tek bir çizgiye dönüştü, sırıtarak şöyle dedi:

“Hiç fena değil, kendinize böyle küçük bir yuva bile bulmuşsunuz.”

Dilim düğümlenmişti, diyecek şey bulamadım.

Chunmiao kapıyı açıp aletleri içeriye taşıdıktan sonra yirmi beş vatlık ampulü yaktı.

“Kaifang,” dedi, “madem geldin içeri buyursana, söyleyecek bir şeyin varsa içeri gir de öyle konuşalım.”

“Sana söyleyecek bir şeyim yok,” dedi Kaifang, küçük odamıza göz gezdirdikten sonra, “sizin odanıza da girmeye hiç niyetim yok,” diye ekledi.

“Kaifang ne olursa olsun yine de senin babanım ben,” dedim, “bu kadar çok yol gelmişken Chunmiao Teyzen’le seni yemeğe götürmek isteriz.”

“Siz ikiniz gidin yemeğe, ben gelmiyorum,” dedi Chunmiao, “onu güzel bir lokantaya götür.”

“Sizin yemeğinizi yemem ben,” dedi elindeki poşeti sallarken, “kendi yemeğimi kendim getirdim.”

“Kaifang...” Yine ağlamaya başladım. “Babana biraz da olsun yüz versen ne çıkar ha?..”

“Tamam, tamam,” dedi bariz bir bıkkınlıkla, “sizden nefret ettiğimi sanmayın sakın, sizden bir nebze olsun nefret etmiyorum. Buraya kendi isteğimle gelmedim, annem zorla gönderdi.”

“O... o nasıl peki?” diye sordum tereddüt içinde.

“Kanser oldu,” dedi sesini düşürerek. Biraz durduktan sonra şöyle devam etti: “Fazla zamanı kalmadı, ikinizi de son bir kez görmek istiyor, size söylemek istediği bir sürü şey varmış.”

“Nasıl kansere yakalandı ki?” diye sordu Chunmiao iki gözü iki çeşme ağlayarak.

Oğlum, Chunmiao’ya bakıp başını yorumsuz bir şekilde iki yana salladıktan sonra bana dönüp şöyle dedi:

“Tamam ben üzerime düşeni yaptım, mesaj iletilmiştir, gidip gitmemek size kalmış.”

Oğlum diyeceğini dedikten sonra ardına dönüp uzaklaştı.

“Kaifang...” Onu kolundan yakalayıp, “Hep birlikte gideriz, yarın yola çıkalım,” dedim.

Oğlum kolunu ellerimden kurtarıp şöyle dedi:

“Sizinle gelmiyorum, bu akşam için biletimi çoktan almıştım.”

“O zaman biz de seninle geliriz.”

“Dedim ya, sizinle gitmek istemiyorum diye!”

“O zaman seni tren istasyonuna kadar geçirelim,” dedi Chunmiao.

“Hayır,” dedi oğlum kararlı bir ses tonuyla, “gerek yok!”

Karın kanser olduğunu öğrendikten sonra köye geri dönmek istedi. Oğlun daha liseyi bitirmemiştiki okulu bırakıp polis olmak için sınava girdi. Senin bir zamanlar Eşek Hanı kasabasının parti sekreteri olan arkadaşın Du Luwen İlçe Asayiş Bürosu şefiydi şimdi. Belki seninle olan dostluğundan belki de oğlunun meziyetlerinden dolayı oğlunun başvurusu kabul edilmiş ve İdari Polis Birliği’nde göreve başlamıştı çoktan.

Annenin ölümünden sonra baban batı kanadının güney ucundaki küçük odaya taşınıp bağımsız bir çiftçi olarak yaşadığı o yalnız ve eksantrik yaşama geri döndü. Gündüzleri Ximen Konağı’nın avlusunda gölgesini bile göremezdik onun. Kendi yemeğini kendisi yapıyordu ama gündüzleri bacasının tüttüğünü bile zor görürdük. Huzhu ve Baofeng’in ona getirdiği yemekleri yemez, ocağın ya da masanın üzerine bıraktığı yemekler de küflenip dururdu. Geceleri uyandığında kang’ından yavaş yavaş kalkar ve bir zombi gibi yaşamına devam ederdi. Yataktan kalkar kalmaz yılların verdiği alışkanlıkla ocağın üzerindeki tencereye bir kepçe su koyar, su kaynayınca içine biraz pirinç atar, pirinç daha tam pişmeden bu yarı pişmiş pirinç çorbasıyla karnını doyurur ya da ağzına hiç pişirmeden birkaç avuç tahıl atıp katır kutur çiğnedikten sonra üzerine birkaç kepçe soğuk içip, hemen ardında da tekrar kang’ın üzerine çıkıp uzanırdı.

Karın köye döndükten sonra batı kanadının kuzey ucunda, bir zamanlar annenin kaldığı odaya taşındı, ablası Huzhu üstlendi bakımını. Böylesine ağır bir hastalık geçirmesine rağmen bir kere olsun inlediğini duymadım. Uzandığı yerde ya gözlerini kapatıp uyumaya çalışır ya da sessizce tavana bakardı. Huzhu ve Baofeng onu iyileştirmek için pirinç çorbasında karakurbağası haşlamaktan domuz akciğeriyle çeşitli özel otları karıştırmaya, yılan derisiyle çırpılmış yumurtadan köpüklü şarap içinde bekletilen kertenkeleye kadar bir sürü kocakarı ilacı denediler ama o dişlerini sımsıkı sıkıp yemeyi reddetti bu şeyleri. Babanla onun odası darı saplarından yapılmış ve çamurla sıvanmış ince bir duvarla ayrılıyordu sadece, ikisi de birbirinin öksürük ve iç çekişlerini çok net duymasına rağmen asla konuşmadılar birbirleriyle.

Babanın odasında bir fıçı işlenmemiş buğday ve bir fıçı maş fasulyesi vardı, kirişlerden birindeyse ipe dizilmiş iki sıra mısır sarkıyordu. İkinci ağabeyim öldükten sonra yalnızlıktan çok sıkılmış ve büyük bir hüsrana uğramıştım, tüm gün ya kulübemde uyuyor ya da avluda aylak aylak dolanıyordum. Ximen Jinlong’un ölümünden sonra Ximen Huan ilçeye dönüp serseri takımıyla takılmaya devam etti, arada sırada geri döndüğündeyse tek yaptığı şey annesinden para istemekti. Pang Kangmei tutuklandıktan sonra Ximen Jinlong’un şirketine devlet tarafından el konuldu, onun köyün parti şube sekreterliği görevine de yine ilçeden gelen başka bir memur atandı. Şirketi zaten çoktandır sadece kâğıt üzerinde sürdürüyordu varlığını, bankadan aldığı on milyonlarca krediyi de çarçur ettiğinden Huzhu ve Ximen Huan’a miras bile bırakmamıştı ardında. Ximen Huan, Huzhu’nun bütün birikimini alıp gittikten sonra bir daha ortalarda görülmedi hiç.

Huzhu, Ximen Konağı’nın ana binasında oturuyor şimdi, ne zaman odasına girsem o sekiz kişilik büyük kare masanın başına oturmuş kâğıt keserken görüyorum onu. Eli çok becerikli; kâğıdı ister bitki, ister çiçek, ister böcek, ister balık, ister kuş, isterse de herhangi bir hayvanın şeklinde kessin, kestiği her şey gerçeğine o kadar benziyor ki sanki yaşıyor sanırsın. Kestiklerini beyaz bir dosyanın içinde biriktirip yüz tane olduğunda kasabaya gidip orada turistlere hediyelik eşya satan küçük dükkânlara satıyor, bu da ona basit bir yaşam sürebilmesi için yeterli parayı sağlıyor. Bazen de saçlarını tararken görüyorum onu. Bir tabureye oturup o uzun saçlarını ta yerlere kadar sarkıtıyor. Onun saçını tararken boynunu yana eğişini görünce içim acıyor.

Her gün mutlaka gördüğüm bir diğer kişi de kayınbaban. Huang Tong bir çeşit karaciğer hastalığına yakalandı ve onun da vadesi dolacak yakında. Kayınvaliden Wu Qiuxiang’ın sağlığı yaşıtlarına oranla idare eder bir durumda ama saçları bembeyaz oldu, gözleri iyi görmüyor artık ve gençliğindeki cilvesinin yerinde de yeller esiyor şimdi.

İçlerinde en çok ziyaret ettiğim kişi senin baban. Kang’ın önüne çömelip üzerindeki ihtiyarla göz göze gelince anlaşmak için kelimelere gerek duymadığımız binlerce şeyi anlatıyoruz birbirimize. Bazen onun benim kim olduğumu bildiğini sanıyorum çünkü arada sırada sanki rüyasında konuşuyormuş gibi mırıldanıyor, bir keresinde şöyle mırıldandı:

“Ah ihtiyar patronum benim, gerçekten de yazık oldu ölmen! Ama son birkaç on yılda o kadar çok şey değişti ki bu dünyada, ölmemesi gereken bir sürü insan öldürüldü...”

İnceden inleyerek haklı olduğunu söyledim ona, o da şöyle dedi hemen ardından:

“İhtiyar köpek, sen niye zırıldıyorsun bakayım? Yoksa yanlış bir şey mi söyledim?”

Başının üzerinde asılı olan mısırları pişkince kemiren fareler türedi bir ara. Tohumluk mısırdı bunlar, bir çiftçi için hayatı kadar değerli olan mısırlar ama baban ondan beklenmeyen bir kayıtsızlıkla şöyle seslendi onlara:

“Hadi yiyin, yiyip bitirin, fıçıların içinde buğdayla maş fasulyesi de var, cebimde de biraz karabuğday olacak, hadi gelin hepsini bitirin de ben de yoluma gideyim...”

Ayın parladığı gecelerde omzuna çapasını atıp çalışmaya gidiyordu baban. Ay ışığı altında çalışmak uzun yıllardır sürdürdüğü bir alışkanlıktı babanın, onun bu alışkanlığını bırak Ximen köyünü, Gaomi Kuzeydoğu Bucağı’ndaki herkes biliyordu.

Baban ne zaman dışarı çıksa ne kadar yorgun olsam da ben de peşinden giderdim. Tarlası dışında başka bir yere gitmezdi hiç. O bir nokta altı dönümlük küçük tarlasına. Elli yıllık çalışmanın sonunda giderek bir mezarlığa dönüşmüştü bu tarla. Ximen Nao’yla Bai burada yatıyor, senin anan da burada, sonra eşek, boğa, domuz, benim köpek anam ve Ximen Jinlong da buraya gömüldü. Tarlanın mezar olmayan yerlerini yabani otlar bürüdü. Bu tarla şimdiye dek hiç bu kadar keşmekeş olmamıştı. Bir gece gittikçe kötüleşen hafızamı zorlayıp tarlada kendim için seçtiğim yeri bulunca yere yatıp acı acı inledim.

“İhtiyar köpek,” dedi baban, “ağlayıp durma, ne demek istediğini çok iyi anladım, eğer benden önce ölürsen seni kendi ellerimle gömeceğim buraya. Eğer benden sonra ölecek olursan, kendim ölmeden önce seni buraya gömmelerini söylerim onlara.”

Baban, annenin mezarının arkasındaki bir yeri biraz kazıp şöyle dedi:

“Burası Hezuo’nun olacak.”

Ay hüzünlü hüzünlü duruyordu gökte, ışınları kristal kadar parlak ve soğuktu. Baban tarlada yürümeye başlayınca ben de peşine takıldım. Onu gören iki keklik ürküp başkasının tarlasına uçtu hemen. Uçarlarken ay ışığında oluşturdukları boşluk çok geçmeden eski halini aldı. Baban, Ximen aile mezarlığının kuzeyinde, mezarlıkla arasında onlarca metre olan bir yerde durup etrafa bakındıktan sonra ayağıyla yere vurup şöyle dedi:

“Burası da benim yerim.”

Sonra kazmaya başladı. Uzunluğu iki metre, genişliği bir metre ve derinliği otuz santim olan bir çukur kazdıktan sonra durdu. Ardından bu sığ mezarın içine uzanıp aya bakarak yarım saat dinlendikten sonra mezardan çıkıp şöyle dedi bana:

“İhtiyar köpek, sen şahitsin, ay da şahidim oldu, burada uyudum ben, benim yerim bu, kimse alamaz burayı benden.”

Baban daha sonra benim yattığım yere gitti, benim ölçülerimi aldıktan sonra bana da bir mezar kazdı. Babanın aklından geçeni bildiğimden mezarın içine atladım hemen, biraz uzandıktan sonra dışarı çıktım.

“İhtiyar köpek,” dedi baban, “burası da senindir, ay ile ben şahidim.”

Ay ışığının eşliğinde nehrin setinin üzerindeki yoldan Ximen Konağı’nın avlusuna döndüğümüzde horozlar ötmek üzereydi. Köydeki onlarca köpek şehir köpeklerinden etkilendikleri çok belli olan bir şekilde Ximen Konağı’nın avlu giriş kapısının tam karşısındaki meydanda bir toplantı düzenliyorlardı. Bir çember çizip oturmuşlardı, çemberin ortasında üzerinde kızıl ipekten bir atkı olan boynunu yukarı kaldırıp aya doğru şarkı söyleyen dişi bir köpek vardı. Bizim şarkı dediğimiz şey insan ırkının kulağına doğal olarak çılgın havlamalar olarak geliyordu ama benim için harika bir sesi vardı onun, şarkının o güzel melodisi içime dokundu, sözleri de çok şiirseldi. Şarkının sözlerini kabaca söylemem gerekirse şöyle bir şeydi:

“Ay, ah ay, hüzünlendiriyorsun beni / Kız, ah kız, deli ediyorsun beni...”

O gece babanla karın duvarın arkasından birbirleriyle konuştular ilk kez. Baban duvarı tıklatıp şöyle seslendi:

“Kaifang’ın anası.”

“Duyuyorum baba, konuşun lütfen.”

“Senin mezarını hazır ettim çoktan, ananın mezarının on adım arkasında.”

“Baba, artık içim rahat. Bir Lan olarak doğdum ben ve öldüğümde de bir Lan hayaleti olacağım.”

Bizim getirdiğimiz hiçbir şeyi ağzına bile koymayacağını bildiğimiz halde ne kadar besleyici şey varsa aldık ona. Kaifang üzerine büyük gelen polis üniformasının içinde sepetli motosikletiyle götürdü bizi Ximen köyüne. Chunmiao sepetin içine oturmuştu, yanı ve kucağı renkli renkli bir sürü kutu ve poşetle dolup taşıyordu. Ben de oğlumun arkasında oturmuş, iki elimle çelik bir tutacağa sarılmıştım sımsıkı. Kaifang’ın yüzünde ürkütücü bir ifade vardı, gözleri soğuk soğuk parlıyordu, üniforması ona çok büyük gelmesine rağmen yine de çok etkileyici duruyordu. Yüzündeki mavi doğum lekesi açık mavi üniformasıyla çok uyumluydu. Aferin oğluma benim, çok uygun bir meslek seçmişsin kendine, bizim şu mavi doğum lekelerimiz bozulmaz bir yasa için mükemmel birer sembol.

Anayolun kenarındaki mabet ağaçlarının gövdeleri kâse ağzı kadar kalınlaşmıştı, yolu ikiye ayıran şeridin içine dekoratif amaçlı konmuş olan oya ağaçlarının sütbeyazı ve koyu kırmızı çiçekleri ağaçların dallarını eğiyordu. Ayrı olduğum onca yıl içinde büyük değişimler geçirmişti Ximen köyü. Ximen Jinlong’la Pang Kangmei’nin hiçbir hayırlı iş yapmadığını söyleyenlerin resmin tamamını göremeyen insanlar olduğunu düşündüm açıkçası.

Oğlum motosikleti konağın avlu kapısının önüne park ettikten sonra bizi avlunun içine götürdü.

“Önce dedemi mi yoksa annemi mi görmek istersiniz?” dedi soğuk bir tavırla.

Bir an tereddüt ettikten sonra şöyle dedim:

“Geleneklere göre önce dedeni görmemiz gerek.”

Babamın kapısı kapalıydı. Kaifang önden gidip kapıyı çaldı. İçeriden cevap gelmedi ama. Kaifang odanın küçük penceresine gidip bu kez de pencereye vurdu.

“Dede, Kaifang ben, oğlun geldi,” diye seslendi.

Odaya derin bir sessizlik hâkimdi, sonunda uzun ve hüzünlü bir iç çekiş duyuldu.

“Baba, hayırsız oğlun geldi,” deyip pencerenin önüne diz çöktüm, Chunmiao da benimle birlikte diz çöktü, salya sümük ağlayarak şöyle devam ettim: “Baba kapıyı aç lütfen, seni görmeye geldim...”

“Seni görmeye yüzüm yok,” dedi babam, “ama sana söylemek istediğim şeyler var, dinliyor musun?”

“Dinliyorum baba...”

“Kaifang’ın anasının mezarı, annenin mezarının güneyinden on adım uzaklıkta bir yerde, orayı biraz kazıp toprak istifleyerek işaretledim bile. Şu ihtiyar köpeğin mezarı da domuzunkinin batısında kalıyor, çoktan kazıp hazır hale getirdim onunkini. Benim mezarım ananın mezarının kuzeyinden otuz adım uzaklıkta, hemen hemen bitti gibi kazması. Ben ölünce ne tabut ne de çalgıcı istiyorum defin için, eş dost ve akrabaya da haber vermeyin, beni bir hasıra sarıp sessizce gömersin olur biter. Fıçılardaki tahılı da vücudumu ve yüzümü kaplayacak şekilde mezarın içine dök. Benim tarlamda yetişen tahıllar benim tarlama dönmeli. Ardımdan kimsenin ağlamasını istemiyorum, ortada ağlanacak bir şey yok. Kaifang’ın anasının defnine gelince nasıl istersen öyle göm onu, beni ilgilendirmez. Eğer içinde az da olsa hayırlı bir evlat taşıyorsan dediklerimi harfi harfine uygularsın!”

“Baba hepsini aklıma yazdım, nasıl istiyorsan öyle olacak, baba kapıyı aç da oğlunun seni görmesine izin ver artık...”

“Gidip karını gör önce, fazla zamanı kalmadı onun,” dedi babam, “hesabıma göre daha bir yıl filan yaşarım ben, şimdi ölecek değilim.”

Chunmiao’yla birlikte Hezuo’nun kang’ının önünde dikiliyorduk. Kaifang bir kere, anne, diye seslendikten sonra ardını dönüp avluya doğru koşturmuştu. Bizim geldiğimizi duymuş olan Hezuo çoktan hazırlanmıştı bile. Üzerinde yakası yandan iliklenen açık mavi bir ceket vardı –annemden yadigâr kalmıştı ona– saçı düzgünce taranmış ve yüzü güzelce yıkanmış bir halde kang’ın üzerinde oturuyordu. Bir deri bir kemik kalmıştı ama, ana hatları seçilen yüzü, üzerine sarı bir deri tabakası geçirilmiş kurukafa gibi duruyordu. Chunmiao gözyaşları içinde, ablacığım, diye feryat edip yanında getirdiği kutu ve poşetleri kang’ın üzerine bıraktı.

“Paranızı boşa harcamışsınız,” dedi Hezuo, “sonra bunları iade edin de paranızı geri alın.”

“Hezuo...” diye seslendim iki gözü iki çeşme, “sana çok kötü davrandım...”

“Bu raddeye gelmişiz artık, bunları konuşmanın ne faydası olacak ki?” dedi, “Bunca yıldır sizler de çok acı çektiniz,” sonra Chunmiao’ya bakıp, “sen de yaşlanmışsın,” dedi, ardından bana dönüp, “senin saçında bir tel siyah saç bile kalmamış....” dedi, hemen ardından öksürmeye başladı, yüzü kıpkırmızı oldu, kan kokusu aldım, sonra yine altın sarısına döndü yüzü.

“Abla, biraz uzansana,” dedi Chunmiao. “Abla hiçbir yere gitmiyorum, burada kalıp başında bekleyeceğim...” dedikten sonra kang’ın kenarına diz çöküp ağlamaya başladı yine.

“Bunu senden isteyemem...” dedi Hezuo elini sallayıp, “Kaifang’ı gönderip sizi buraya çağırmamın nedeni fazla zamanımın olmadığını söylemekti size, artık köşe bucak saklanmanıza gerek yok... O zaman istediğiniz şeye neden razı olmadığımı ben bile hatırlamıyorum şimdi...”

“Abla...” dedi Chunmiao, “Hepsi benim suçum...”

“Kimsenin suçu yok,” dedi Hezuo, “kaderimizde böyle yazılmış, böyle yazıldıysa kimse kaçamaz ondan...”

“Hezuo,” dedim, “hemen pes etme öyle, seni hastaneye götürüp daha iyi bir doktor buluruz...”

Acı acı gülümsedi.

“Jiefang,” dedi, “seninle ben karıkocaydık, ben öldükten sonra Chunmiao’ya iyi bakmanı istiyorum senden... O da iyi bir kadın ama seninle birlikte olan iyi kadınların pek de iyi bir talihi olmuyor... Senden tek istediğim Kaifang’a iyi bakman, bizim yüzümüzden çok acı çekti çocuk...”

Bu sırada oğlumun avluda burnunu çeke çeke ağladığını duydum.

Üç gün sonra öldü Hezuo.

Cenaze töreninden sonra oğlum o yaşlı köpeğin boynuna sarılıp annesinin mezarının önünde öğleden günbatımına kadar oturdu, ne ağladı ne de yerinden kımıldadı bu süre boyunca.

Huang Tong’la karısı da babam gibi görmek istemediler beni. Kapılarının önünde diz çöküp üç kere secde ettim onlara.

İki ay sonra Huang Tong da öldü.

O gece Wu Qiuxiang kendini avlunun ortasındaki kayısı ağacının güneydoğuya uzanan o kurumuş dalına asıp intihar etti.

Kayınbabamın ve kaynanamın cenaze işlerini hallettikten sonra Chunmiao’yla birlikte Ximen Konağı’na taşındık. Bir zamanlar annemle Hezuo’nun oturmuş olduğu o iki odada kalıyorduk, babamın kaldığı odayla çok ince bir duvar vardı aramızda sadece. Babam gündüzleri dışarı çıkmıyordu hiç, bazı akşamlar onun o kamburu çıkmış gölgesini görüyorduk penceremizden. O ihtiyar köpek de peşindeydi sürekli.

Qiuxiang’ın arzusu üzerine Ximen Nao’yla Bai’nin mezarının soluna gömdük onu, Ximen Nao ve kadınları toprağın altında birbirlerine yeniden kavuşmuş oldular böylece. Huang Tong’u soracak olursanız, onu da halk mezarlığına gömdük, Hong Taiyue’nin mezarıyla aralarında iki metre bile yoktu.

5 Ekim 1998 günü, ay takvimine göre sekizinci ayın on beşinci günüydü bu, Ayçöreği Bayramı’na denk geldi. İşte o akşam Ximen Konağı’nın o büyük avlusunda yaşamış olan herkes bir kez daha bir araya geldi sonunda. Kaifang motosikletine atladığı gibi soluğu köyde aldı, motosikletinin sepetinde iki kutu ayçöreğiyle bir tane karpuz vardı. Baofeng ve Ma Gaige de geldi. Özel bir pamuk işleme fabrikasında çalışan Gaige bir kesme makinesinde kolunu kaybetmişti, kesik kolunun yerinden boş boş sarkıyordu ceketinin kolu. Yeğenine geçmiş olsun demek istedin ama ağzını açtığında tek bir sözcük bile çıkmadı ağzından. O gün, Chunmiao’yla senin evlilik cüzdanınızı aldığınız gündü de aynı zamanda, onca sıkıntıdan sonra karın olmuştu artık sevgilin, benim gibi ihtiyar bir köpek bile çok sevinmişti sizin adınıza. Babanın penceresinin önünde diz çöküp neredeyse yalvaran bir ses tonuyla şöyle dedin:

“Baba... evlendik biz, resmî olarak karıkocayız artık, bir daha yüzünü kara çıkarmayacağız senin... Baba... lütfen aç kapıyı, oğlunla gelinin sana saygılarını sunmak istiyor...”

O kırık dökük kapıyı açtı baban sonunda. Dizlerinin üzerinde kapının ağzına kadar emekleyip elindeki kırmızı evlilik cüzdanını yukarıya kaldırdın.

“Baba...” dedin.

“Baba...” dedi Chunmiao da.

Baban elini kapının kasasına dayadı, o mavi yüzü seğiriyordu, o mavi sakalı titriyordu, o mavi gözlerinden mavi gözyaşları süzülüyordu. Ayçöreği Bayramı’nın parlak ayı mavi ışınlarını gönderiyordu.

“Ayağa kalk,” dedi baban titreyen sesiyle, “sonunda işleri yoluna koydun... Benim de içim rahatladı artık.”

Ayçöreği Bayramı sofrası kayısı ağacının altına kurulmuştu, o sekiz kişilik büyük kare masanın üzeri ayçörekleri, karpuz ve envai çeşit yemekle donatılmıştı. Baban masanın kuzey başında oturuyordu, ben de hemen yanına çömelmiştim. Doğuda Chunmaio’yla sen, batıda Baofeng’le Ma Gaige, güneydeyse Kaifang’la Huzhu oturuyordu. Ayçöreği Bayramı’nın tam yuvarlak olmuş koca ayı parlak ışınlarıyla Ximen Konağı’nın avlusunun her yanını aydınlatıyordu. Avludaki o kayısı ağacı çoktan kurumuş olmasına rağmen ay takviminin sekizinci ayında bazı dallarının üzerinde yeni yapraklar yeşermişti.

Baban aya kadeh kaldırıp kadehin içindeki içkiyi aya doğru savurdu. Ay titreyince ışınları sanki yüzü bir sis bulutunun gerisinde kalmış gibi karardı birden, birkaç saniye sonra eskisi gibi parıldamaya başladı yeniden, hatta daha ılık ve daha net bir şekilde parlıyordu şimdi, avludaki her şey, konak ve bütün yan odaları, ağaçlar, insanlar ve köpek açık mavi bir mürekkebe bulanmış gibi duruyordu.

İkinci kadehini yere boca etti baban.

Üçüncü kadehiyse benim ağzımın içine. Mo Yan’ın şarap yapan Alman bir arkadaşına özel olarak ısmarladığı sek bir kırmızı şaraptı bu, rengi koyu kırmızıydı, aroması yoğundu ve biraz acı bir tadı vardı, şarap boğazıma girdiği an bir sürü eski anıyı hatırladım.

Chunmiao’yla benim resmî bir çift olarak geçirdiğimiz ilk geceydi bu. Kalplerimiz öyle duygu yüklüydü ki uyku girmedi gözümüze. Odanın çatlaklarından giren ay ışığıyla yıkanıyorduk. Bir zamanlar annem ve Hezuo’nun uyumuş olduğu kang’ın üzerinde çırılçıplak diz çökmüş sanki ilk kez görüyormuşçasına birbirimizin yüzünü ve vücudunu inceliyorduk. Sessizce dua ediyordum: “Ana, Hezuo, şimdi bizi izlediğinizi biliyorum, kendinizi feda edip mutlulukla kutsadınız bizi.” Sonra Chunmiao’ya sessizce şöyle fısıldadım:

“Miaomiao hadi sevişelim, annemle Hezuo bizim sevişirken ne kadar mutlu ve ne kadar mükemmel bir uyum içinde olduğumuzu görünce huzur içinde yatabilirler artık...”

Kollarımızı birbirimize dolayıp ay ışığı içinde yüzen iki balık gibi oynaşmaya başladık, sevişirken minnettarlık gözyaşları süzülüyordu gözlerimizden, vücutlarımız havalanıp pencereden dışarı doğru süzülmeye başladı, süzülüp ay ile aynı seviyeye ulaştık, binlerce evin ışığı ve mor bir yeryüzü uzanıyordu altımızda. Annemi, Hezuo’yu, Huang Tong’u, Qiuxiang’ı, Chunmiao’nun annesini, Ximen Jinlong’u, Hong Taiyue’yi ve Bai’yi gördük... Hepsi büyük beyaz bir kuşa binmiş bizim göremediğimiz bir boşluğa doğru süzülüyordu. Hatta Ma Gaige’nin kesik kolu bile kara bir yılan balığı gibi peşlerinden gidiyordu.

Gece yarısından sonra baban beni avlunun dışına çıkardı. Benim kim olduğumu çok iyi biliyordu şimdi. Yoğun bir nostalji duygusuyla kapının ağzında dikilirken dönüp de avlunun içine bakmak bile istemedik. Babanın tarlasına doğru yola koyulduk, ay çoktan aşağıya inmiş orada bekliyordu bizi.

Sonunda o bir nokta altı dönümlük, altından dökülmüş gibi duran tarlaya ulaştığımızda çoktan rengini değiştirmişti bile ay. Önce açık patlıcan moruna çalıyordu, sonra da yavaş yavaş gök mavisine döndü. O sırada etrafımızdaki her şey okyanus mavisine bulanıp uçsuz bucaksız gökyüzüyle mükemmel bir uyuma ulaştı, biz de okyanusun dibinde yaşayan küçük deniz canlılarına dönüştük.

Baban mezarının içine girip sakin bir tavırla şöyle seslendi bana:

“Patron, hadi sen de gir.”

Ben de kendi mezarımın yanına gidip aşağı atladım hemen, atlar atlamaz düşmeye başladım, düştükçe düşüyordum, sonunda içinde masmavi ışıkların parladığı bir sarayın ortasına düştüm. Sarayın salonunda oturan Cehennemin Efendisi Yama’nın yüzü çok yabancı geldi bana. Ağzımı açmamı bile beklemeden konuşmaya başladı:

“Ximen Nao, senin hakkındaki her şeyi biliyorum, kalbinde kin var mı hâlâ?”

Bir an tereddüt ettikten sonra başımı iki yana salladım.

“Bu dünyada kalpleri kinle dolu olan o kadar çok insan var ki,” dedi Efendi Yama üzgün bir ses tonuyla, “kalpleri kinle dolu ruhların yeniden insan olarak doğmalarını istemiyoruz o yüzden; ama kimi ağdan kaçıveriyor işte.”

“Artık kimseye kin gütmüyorum, Efendi’m!”

“Hayır, gözlerinde hâlâ birkaç kin kırıntısının parladığını görebiliyorum senin,” dedi Efendi Yama, “seni bir kez daha hayvanlar âleminin bir üyesi olarak geri yollayacağız dünyaya, bu kez daha üstün bir tür, bir primat olarak doğacaksın, insanlarla arasında o kadar da fark olmayan bir tür, daha açık söylemem gerekirse bir maymun olacaksın, çok kısa bir süreliğine, sadece iki yıllığına. Umarım bu iki yıl içinde kalbindeki tüm kini temizlersin, eğer bunu becerebilirsen daha sonra seni insan olarak yeniden yollayacağız.”

Babamın arzusu üzerine fıçılardaki buğdayla maş fasulyeleri ve odasının kirişinde asılı olan mısırları babamın mezarına döktük. Babamın yüzünü ve vücudunu örttü bu değerli tahıllar. Babam bizden bunu yapmamızı istememiş olsa da tahılların bir kısmını da o ihtiyar köpeğin mezarına serptik. Defalarca düşünüp taşındıktan sonra babamın son arzusuna sırt çevirip mezarının başına bir de mezar taşı diktik, mezar taşının üzerindeki yazıyı Mo Yan yazdı ve yazıyı eşeğin döneminde meşhur olan taş ustası Han Shan kazıdı taşın üzerine:

“Topraktan gelen her şey yine toprağa döner.”

1

Güneşin yüzü

Sevgili okuyucu, bu romanı burada sonlandırmak yapılabilecek en mantıklıca hareketti aslında ama kitapta yaşamı sona ulaşmamış olan o kadar çok karakter var ki hem onların hem de okuyucuların hatırına devam ediyorum. Öyleyse bu hikâyede anlatıcılarımız olan Lan Jiefang’la Koca Kafa’nın biraz dinlenmesine izin verelim ve ben –onların arkadaşı olan Mo Yan– hikâyeyi onların kaldığı yerden devralıp bu uzun mu uzun hikâyeye bir düğüm atarak sonlandırayım artık.

Lan Jiefang ile Chunmiao, babalarını ve o ihtiyar köpeği gömdükten sonra köyde kalıp geri kalan yaşamlarını babalarının tarlasını ekip biçerek geçirmeyi düşünüyorlardı; ama ne yazıktır ki tam da o anda Ximen Konağı’nın avlusuna çok seçkin bir misafir giriverdi. Lan Jiefang’ın ilçedeki parti okuluna gittiği dönemden sınıf arkadaşı ve şimdi de Gaomi ilçesi Parti Komitesi parti sekreterliğine atanmış olan Sha Wujing adında bir adamdı bu. Lan Jiefang’ın yaşam deneyiminden ve şimdi ıssız bir yere dönüşmüş olan Ximen Konağı avlusundan çok etkilenmiş olduğu her halinden belli olan bir tavırla cömert bir teklifte bulundu ona:

“Kardeşim, kaymakam yardımcılığı görevine geri dönemezsin artık, partiye de üye olamazsın ama emekliliğinde karnını doyurabilecek bir devlet işi ayarlayabilirim sana.”

“Liderlerimizin benim iyiliğimi düşünmesine çok minnettarım ama hiç de gerek yok böyle bir şey yapmalarına,” dedi Lan Jiefang, “Ximen köyünden bir köylünün oğluyum ben ve geri kalan yaşamımı burada geçirmek istiyorum.”

“Eski Parti Sekreteri Jin Bian’ı hatırlıyor musun?” diye sordu Sha Wujing, “O da benimle aynı fikirde, onunla senin kayınbaban Pang Hu, eski dostlar, hem ilçeye geri dönerseniz kayınbabana da bakabilirsiniz. Hem Daimi Komite, senin Kültür ve Sergi Merkezi’nde müdür yardımcısı olarak çalışmanı onayladı bile, yoldaş Chunmiao’ya gelince, isterse Xinhua Kitabevi’ne geri dönebilir, istemezse de onun için başka bir iş ayarlarız.”

Sevgili okuyucu, ilçeye geri dönmek Lang Jiefang ile Pang Chunmiao’nun yapmayı hiç mi hiç düşünmemeleri gereken bir şeydi ama yeniden ilçeye dönüp tekrar bir devlet işinde çalışmak ve böylece yaşlı babalarına göz kulak olabileceklerini bilmek, açıkçası öyle kolay kolay olmaz diyemeyecekleri bir duruma sokmuştu onları. Benim bu iki arkadaşımın öyle geleceği görebilen yeteneklerle kutsanmamış sıradan insanlar olduklarını aklınızdan çıkarmayın sakın, bu yüzden apar topar ilçeye geri taşındılar. Ne de olsa kaderin çağrısıydı bu ve kaçışı olamazdı.

İlk başta kısa süreliğine Pang Hu’nun yanına taşındılar, bu kahraman baba her ne kadar Chunmiao’yu evlatlıktan reddettiğini alenen söylemiş olsa da sonuçta babasıydı onun, hem de bir ayağı çukurda, rüzgâra karşı direnen bir mumu andıran hasta bir baba, bu yüzden gözleri doldu hemen, kalbi yumuşadı, hele kızıyla Lan Jiefang’ın çektikleri onca acı ve katlandıkları onca sıkıntıdan sonra artık yasal olarak karıkoca olduklarını öğrenince bütün maziyi bir kenara bıraktı, kapıyı açtığı gibi içeri buyur etti onları.

Lan Jiefang her gün bisikletle gidiyordu işe. Kültür ve Sergi Merkezi’nin keyifsiz ve perişan halini görseniz burada müdür yardımcılığı yapmak denen şeyin bir işten çok bir unvan olduğunu anlardınız hemen, burada müdürlük yapılabilecek bir şey bile yoktu. Her gün yaptığı tek şey akşama kadar üç çekmeceli bir masanın başında otururken bayat çay içmek, ucuz sigara tüttürmek ve evire çevire gazete okumaktı.

Chunmiao’yu soracak olursanız, tercihini kitabevinden ve yine çocuk bölümünden yana kullandı, bütün gün yeni bir neslin çocuklarıyla uğraşıyordu burada. Bir zamanlar onunla birlikte çalışan bütün çalışma arkadaşları emekliye ayrılmış ve yerlerine yirmili yaşlarında genç kızlar alınmıştı. O da her gün bisikletle işe gidip geliyordu. İş çıkışı Tiyatro Sokağı’na uğrayıp ya iki yüz elli gram tavuk taşlığı ya da yarım kilo koyun başı alır, eve döndüğünde babası ve kocasıyla birer kadeh içki içerken meze yapardı bunları, Jiefang ile Pang Hu çok içki içemezlerdi, üç kadehten sonra sarhoş olurlardı hemen. İki erkek içki içerken çok iyi anlaşan iki kardeş gibi ondan bundan konuşup dururdu.

Chunmiao’nun yeni yıl arifesinde hamile olduğunu öğrenmesi ellilerinde bir adam olan Jiefang’ı çok mutlu etti, seksenine yaklaşmakta olan Pang Hu’nunsa gözleri doldu bu güzel haberi duyunca. Üç kuşağın aynı çatı altında yaşayacak olması çok harika bir habermiş gibi görünüyordu ama bu mutlu görüntü hızla yaklaşmakta olan bir felaketle birlikte uçup gidiverecekti aniden.

Chunmiao o gün öğleden sonra Tiyatro Sokağı’na uğrayıp haşlanmış eşek eti aldı, kendi kendine neşeli bir melodi mırıldanıp eve sürüyordu bisikletini, tam da Liquan Caddesi’ne döndüğünde Hongqi markalı lüks bir araba çarptı ona. Bisiklet ânında bir metal yığınına döndü, eşek eti etrafa saçıldı, Chunmiao da yolun bir kenarına fırlayıp kaldırıma çarptı başının arkasını. Arkadaşım Jiefang koşturarak olay yerine geldiğinde son nefesini vermişti bile Chunmiao. Eşek Hanı kasabası Parti Komitesi’nin eski sekreteri ve şimdi de İlçe Halk Kongresi’nin başkan yardımcısı olan Du Luwen’in özel arabasıydı bu, arabayı kullanansa Ximen Jinlong’un çocukluk arkadaşı ve Sun ailesinin en küçüğü olan Kaplan Sun’du.

Jiefang’ın onu yerde yatarken gördüğü an neler hissettiğini sizlere nasıl tarif edebileceğimi gerçekten de bilmiyorum çünkü büyük romancılar böylesine travmatik bir ânı anlatırken öylesine aşılmaz, öylesine yüksek standartta metinler koydular ki karşımıza. Mesela sayısız edebiyat profesörü ve romancının övgüsünü kazanmış olan Sovyet yazarı Şolohov’un Ve Durgun Akardı Don adlı romanında Aksinya serseri bir kurşunla vurulduktan sonra sevgilisi Gregor’un ruh hali şöyle anlatılır: “Durup dururken içinden gelen bir kuvvet göğsünü itince geriye doğru sendeleyip yüzüstü yere düştü. Bir kâbustan uyanmış gibiydi, başını kaldırınca başının üzerinde uzanan kapkara bir gökyüzüyle göz kamaştıran kara bir güneş gördü.”

Şolohov, Gregor’a bilincini yitirtip yere düşürdü onu, peki ben ne yapacağım şimdi? Ben de Jiefang’ı yere düşürsem mi acaba? Şolohov, Gregor’un kalbinde bembeyaz bir boşluk bıraktı, peki ben ne yapmalıyım şimdi? Jiefang’ın kalbini bembeyaz bir boşluk olarak mı tasvir etsem? Şolohov, Gregor’un başını kaldırdığında göz kamaştıran kara bir güneş gördüğünü yazdı, peki ben de mi öyle yazmalıyım? Jiefang başını kaldırınca göz kamaştıran kara bir güneş gördü desem olur mu şimdi? Jiefang’ı öyle hemen yüzüstü yere düşürmeyeceğim ben, önce o koca kafasını yere eğecek, ardından da amuda kalkacak; kalbi de bembeyaz bir boşluğa dönüşmeyecek, aksine bir sürü duygu geçecek kalbinden, bir dakika içinde binlerce duyguyu tadıp dünyada ne kadar şey varsa hepsini birden düşünecek; başını kaldırdığında göz kamaştıran kara bir güneş de görmeyecek, göz kamaştırsın ya da kamaştırmasın beyaz, gri, kırmızı ve mavi bir güneş görecek; işte bu da benim orijinalliğim olurdu, öyle değil mi?

Lan Jiefang, Chunmiao’nun küllerini babasının o meşhur tarlasına gömdü. Mezarı, Hezuo’nunkinin hemen yanı başındaydı, iki mezarın başına da mezar taşı konmadı. Başlarda iki mezarı birbirinden ayırabiliyordunuz ama Chunmiao’nun mezarının üzeri de yabani otlarla kaplanınca iki mezar arasında fark göremiyordunuz. Chunmiao’yu toprağa verdikten çok kısa bir süre sonra savaş kahramanı Pang Hu da öldü. Lan Jiefang kaynanası Wang Leyun’un ve kayınbabasının küllerini aynı kavanoza koyup Ximen köyüne götürerek babası Lan Lian’ın mezarının yanına gömdü.

Birkaç gün sonra hapis cezasını çekmekte olan Pang Kangmei bir anlık cinnete kapılıp sapını sivrilttiği bir diş fırçasını kendi kalbine sapladı. Onun küllerini alan Chang Tianhong, Jiefang’ı bulup, “Aslında o da sizin aileden sayılır,” dedi. Onun ne demek istediğini çok iyi anlayan Jiefang külleri alıp yine köye dönerek Pang çiftinin mezarlarının arkasına gömdü.

2

Aşk yapmanın pozisyonları

Lan Kaifang, babasını yani benim arkadaşım olan Lan Jiefang’ı, motosikletiyle Tianhua hutong’unda eskiden oturduğu bir numaralı eve götürdü. Motosikletin yan sepetine günlük ihtiyaçları için kullanacağı bir sürü öteberi yığılmıştı. Oğlunun arkasında oturuyordu yine. Bu kez motosikletin çelik tutacaklarını tutmuyordu ama, oğlunun beline sarılmıştı sımsıkı. Kaifang hâlâ çok zayıftı ama üst gövdesi, eğilmez bir ağaç dalı gibi düz ve çok güçlüydü. Pang’ların evinden Tianhua hutong’undaki bir numaralı eve kadar yol boyunca ağlayıp durdu arkadaşım. Gözyaşları, oğlunun polis üniformasının arkasını ıslatıyordu.

Eski evine geri dönünce doğal olarak çok duygusallaştı Jiefang. Chunmiao’nun desteğiyle yağmur altında buradan ayrıldıktan sonra kapıdan içeri ilk kez adım atıyordu. Avludaki dört parasol ağacının gövdeleri iyice kalınlaşıp duvara kadar yanaşmış, bazı dalların boyu da saçaklara ve duvarın üzerine kadar uzanmıştı. Eski bir deyiş var ya hani: “Ağaçlar bile değişiyorsa insanlar niye değişmesin?” Ama benim arkadaşımın böyle şeyleri düşünmek için zamanı yoktu çünkü avluya adım atar atmaz evin en doğusunda bir zamanlar onun çalışma odası olan o küçük odanın açık duran penceresinin perdeleri ardında oturan çok tanıdık bir yüze rastladı. Huzhu orada oturmuş tüm dikkatini vermiş bir şekilde kâğıttan figürler kesmekle meşguldü.

Hiç kuşku yoktu ki Lan Kaifang ayarlamıştı bunu. Böylesine nazik, düşünceli ve açık fikirli bir oğlu olduğu için çok şanslıydı arkadaşım. Lan Kaifang sadece kendi teyzesiyle babasını yeniden bir araya getirmekle kalmamış, aynı zamanda depresyonda olan Chang Tianhong’u da motosikletiyle köye getirip uzun süredir dul olan halası Baofeng’le karşılaşmasını sağlamıştı yeniden. Hatırlarsanız, Chang Tianhong bir zamanlar Baofeng’in rüyalarını süsleyen adamdı. Chang Tianhong da kayıtsız değildi hani onun duygularına. Baofeng’in oğlu Ma Gaige, hayatta hiçbir konuda büyük hırsları olmayan, iyi kalpli, dürüst ve çalışkan bir çiftçiydi, annesinin Chang Tianhong’la evlenmesine razı oldu, böylece bu ikisi bundan sonra kalan hayatlarını mutlu bir çift olarak geçirebileceklerdi.

Arkadaşım Lan Jiefang’ın ilk aşkıydı Huang Huzhu –daha açık söylemem gerekirse saçlarına vurulmuştu onun– köprünün altından çok sular aktıktan sonra birbirlerine kavuşmuşlardı sonunda. Kaifang çoğu zaman yurttaki odasında kalıyor, eve çok az uğruyordu çünkü işinin doğası gereği hafta sonları bile çalışabiliyordu. Böylece bu koca konak Jiefang ve Huzhu’ya kalmıştı. Ama ikisi de kendi odalarında kalıyor, sadece yemek zamanları bir araya geliyorlardı. Zaten suskun bir kadın olan Huzhu şimdi iyice ketumlaşmıştı. Jiefang arada ona bir şey sorduğunda sadece ince bir tebessümle yetinir, ağzından bir kelime bile çıkmazdı. Altı ay kadar böyle devam ettikten sonra bir gün her şey değişiverdi.

Yağmurun inceden çiselediği bir bahar akşamıydı, akşam yemeğinden sonra sofrayı toparlarlarken bu ikisinin eli kazara birbirine değdi. İkisi de çok garip hissediyordu, sonunda doğal olarak göz göze geldiler. Önce Huzhu çekti içini, ardından da arkadaşım. Çok yumuşak bir sesle şöyle dedi Huzhu:

“... Saçımı taramama yardım eder misin, diye soracaktım...”

Arkadaşım, Huzhu’nun peşi sıra odasına girdi kadının, ona uzattığı şeftali ağacından yapılmış tarağı eline aldı, sırtında asılı duran ağır mı ağır saç filesini çok büyük bir dikkatle çözünce o büyülü ve harika saçlar dalga dalga yere döküldü. Arkadaşımın çocukluğundan beri arzuladığı saçlara ilk dokunuşuydu bu, limon otu yağını andıran çok hoş bir koku burnuna doğru süzülüp ruhuna nüfuz etti birden.

Böylesine uzun bir saçın boylu boyunca taranabilmesi için öne doğru yürümeye başladı Huzhu, dizleri yatağının kenarına çarpana dek yürüdü. Arkadaşım saçları kolunda toplayıp çok dikkatli ve çok nazik bir şekilde taramaya başladı. Aslında taranmaya ihtiyacı yoktu saçlarının, her bir teli kalın, ağır ve kaygandı çünkü, uçlarında kırık bile yoktu, saçları taramıyordu aslında, onları okşuyor, hissediyor, algılıyordu bir anlamda. Arkadaşımın gözyaşları onun saçlarına Mandarin ördeklerinin tüylerinin üzerine sıçrayan su damlaları gibi dökülüyor, ardından da yere düşüyorlardı.

Huzhu uzun uzun içini çektikten sonra birer birer çıkarmaya başladı üzerindekileri. Saçlarını tutan arkadaşım onun iki metre gerisinde duruyordu, kiliseye giren bir gelinin arkasından onun o uzun mu uzun duvağını tutan, büyülenmiş bir çocuk gibi bakıyordu önündeki manzaraya.

“... Öyleyse, oğlunun dileğini gerçekleştirmenin zamanı geldi artık...” diye mırıldandı Huzhu.

Arkadaşım usul usul akan gözyaşları içinde elinde tuttuğu o mucizevi saçı ayırıp sanki söğüt dalları içinde yürüyormuşçasına yürüdü de yürüdü ta ki hedefine varana kadar. Huzhu yatağın üzerine diz çökmüş onun gelmesini bekliyordu.

Bu sahne defalarca yaşandıktan sonra arkadaşım Huzhu’ya yüz yüze bakarak sevişip sevişemeyeceklerini sordu, duygu yoksunu buz gibi bir sesle şöyle yanıtladı onu Huzhu:

“Hayır, köpekler öyle yapmıyor.”

3

Meydandaki maymun gösterisi

2000 yılının ilk gününün üzerinden çok geçmemişti ki Gaomi Tren İstasyonu’nun önündeki meydanda iki kişiyle bir maymun türedi. Sevgili okuyucu, senin de tahmin etmiş olabileceğin gibi o maymun, eşek, boğa, domuz ve köpekten sonra son reenkarnasyonuydu Ximen Nao’nun. Doğal olarak erkek bir maymundu bu. Genelde bildiğimiz o küçük ve sevimli maymunlardan değildi ama, bildiğin eşek kadar büyük bir maymundu. Tüyleri kurumuş yosunu andıran yeşille gri arası mat bir renkteydi. Yuvalarına iyice gömülmüş ve birbirine çok yakın duran gözleri ürkütücü bir ışıltı saçıyordu. Başına yapışmış gibi duran kulakları reishi mantarını andırıyordu. Burun delikleri yukarıya doğru kıvrıktı, ağzı sanki hiç dudağı yokmuş gibi sürekli açık olduğundan dişleri görünüyordu ve sadece bu hali bile insanın ödünü patlatmaya yeterdi. Üzerindeki küçük, kırmızı yelekle çok komik görünüyordu ama. Aslında ne korkunç ne de komik bir tarafı vardı hayvanın, üzerine insan kıyafeti giymiş maymunların hepsi böyle görünmüyor muydu ki zaten?

Boynuna ince bir zincir bağlanmıştı. Zincirin diğer ucuysa genç bir kızın bileğine sarılmıştı. Aslında söylememe hiç gerek yok sevgili okuyucu, zaten çoktan tahmin etmişsindir sen, bu genç kızın uzun süredir ortada görünmeyen Pang Fenghuang olduğunu. Yanındaki genç adamsa yine onun gibi uzun süredir ortada olmayan Ximen Huan’dı. İkisinin üzerinde de şişkin duran ve kirden rengi seçilmeyen kaz tüyü birer ceketle iyice eskimiş birer kot pantolon vardı, spor ayakkabıları da haşat olmuştu çoktan, bütün bu saydıklarımın hepsi ünlü markaların taklitleriydi. Fenghuang saçlarını altın sarısına boyamıştı, kaşlarını öyle fazla almıştı ki incecik bir çizgiye dönüşmüşlerdi, burnunun sağ tarafına gümüş bir halka takmıştı. Ximen Huan saçlarını kırmızıya boyamıştı ve sağ kaşının üzerine altın bir halka takmıştı.

Gaomi son birkaç yılda hızla gelişmişti ama büyükşehirlerle karşılaştırıldığında küçük bir yer sayılırdı hâlâ. Şöyle bir deyiş vardır hani: “Orman ne kadar büyükse kuş popülasyonu da o kadar çeşitlilik gösterir.” Burası küçük bir yerdi ve kuş popülasyonunda da öyle büyük bir çeşitlilik yoktu işte. Bu iki “tuhaf kuş” ve vahşi maymunları doğal olarak herkesin dikkatini üzerlerine çekmişti bile. Ne zaman farklı bir şey olsa işgüzarın biri çıkıp hemen polise yetiştirir ya, istasyon polisine haber uçurulmuştu bile.

Kalabalık içgüdüsel olarak bir daire oluşturdu etraflarında, Ximen Huan’la Pang Fenghuang’ın istedikleri de tam olarak buydu. Ximen Huan sırt çantasından bronz bir gong çıkarıp “dan dan” diye çalmaya başladı. Gongun sesini duyan kalabalık safları sıklaştırdı hemen, meydana iğne atsan yere düşmez bir kalabalık toplandı. Kalabalıktan keskin gözlü biri tanıdı hemen Ximen Huan’la Pang Fenghuang’ı. Ama kalabalığın hepsi gözlerini koca koca açmış maymuna bakıyordu, maymunun sahiplerinin kim oldukları umurunda bile değildi hiçbirinin. Ximen Huan gongu ritmik bir şekilde çalmaya başlayınca Pang Fenghuang maymunun daha rahat hareket edebilmesi için bileğine sarılı olan zinciri bıraktı. Sonra sırt çantasından hasır bir şapka, bir taşıma sopası, iki küçük sepet ve bir pipo çıkarıp yere koydu. Sonra da gongun “dan dan” sesleri eşliğinde boğuk ama melodik bir sesle şarkı söylemeye başladı Pang Fenghuang. Bunu bir işaret olarak algılayan maymun da insan gibi iki ayağının üzerinde dikilerek meydanın içinde tur atmaya başladı. Bacakları bükük olduğundan tökezleyerek yürüyor, kuyruğunu ardında sürüyerek etrafa bakınıyordu.

Dan dan dan diye çalarken bronz gong

Seslenirim maymunuma
yanlış bir şey yapmasın diye

Emei Dağı’nda[91] ulaştı Tao’ya

Aramıza dönünce oturdu kral tahtına

Siz sayın köylülere bir gösteri sunacağız,

Pamuk eller cebe, artık gönlünüzden ne koparsa

“Açılın! Yolu kapatmayın!” İstasyon karakoluna yeni atanmış Komiser Yardımcısı Lan Kaifang kalabalığı yarıp dairenin içine girmeye çalışıyordu. Polis olmak için doğmuştu sanki, görevdeki ilk iki yılında büyük başarılar gösterdiğinden daha yirmi yaşını yeni doldurmuş genç bir polisin hayal bile edemeyeceği bir terfiyle istasyon karakolunun komiser yardımcılığına atanmıştı. İlçede suç oranı en yüksek olan bölgeydi burası, buraya atanmış olması ne kadar yetenekli ve kendini mesleğine ne kadar adamış olduğunun bir kanıtıydı.

Şimdi hasır şapkalı ve pipolu bir ihtiyar olmanı istiyorum senden:

Ellerini ardına atıp meydanda şöyle bir dolaşıver.

Pang Fenghuang şarkısını söylerken bir yandan da maymuna hasır bir şapka fırlattı, şapkayı havada kapan maymun hemen başına geçirdi şapkayı. Ardından pipoyu fırlattı Pang Fenghuang, piponun geldiğini gören maymun bir sıçrayışta yine havada yakaladı pipoyu, sonra da dudaklarının arasına yerleştirdi. Ardından ellerini ardına atıp belini eğdi maymun, bacaklarını büküp başını bir o yana bir bu yana sallayarak fıldır fıldır dönen gözleriyle gerçekten de yürüyüşe çıkmış bir ihtiyar gibi turlamaya koyuldu. Maymunun bu performansı kalabalığın kahkahaları ve alkış tufanıyla tescillendi hemen.

“Açılın! Yolu kapatmayın!” diye ilerlemeye devam ediyordu Lan Kaifang. Daha işgüzarın raporunu duyunca “güm güm” diye atmaya başlamıştı kalbi. İlçede uzun süredir Ximen Huan’la Pang Fenghuang’ın kaçırılıp Güneydoğu Asya ülkelerinden birine satıldıklarına dair bir söylenti vardı, biri kaçak işçilik, diğeri de orospuluk yapmaya zorlanmış deniliyordu, başka bir söylentiye göre de o Güneydoğu Asya ülkelerinden birinde aşırı doz uyuşturucudan öldükleri söyleniyordu ama Lan Kaifang’ın kalbinin derinliklerinde bir şey ikisinin de yaşadığını söylüyordu ona, özellikle de Pang Fenghuang’ın. Sevgili okuyucu, Kaifang’ın Ximen Huan’a, Huang Huzhu’nun o mucizevi saçını test etmesine yardımcı olmak için kendi parmağını kestiğini unutmadığını varsayıyorum, işte o kesik onun nasıl hissettiğinin kanıtıydı. Raporu alır almaz onların geri döndüklerini anlamıştı hemen. Elindeki işi bırakıp soluğu İstasyon Meydanı’nda almıştı. Meydana doğru koştururken Fenghuang’ın görüntüsü süzülüp durmuştu gözlerinin önünde. Onu en son babaannesinin cenazesinde görmüştü. O gün üzerinde bembeyaz uzun bir ceketle el örgüsü bir şapka vardı, soğuktan kızarmış o küçük yüzüyle masallardan fırlamış saf ve iffetli bir prensesi andırıyordu. Suçlulara hak ettikleri bir vurdumduymazlık ve sertlikle davranan Lan Kaifang onun şarkı söyleyen boğuk sesini duyunca gözlerinin önüne bir sır çekildiğini duyumsadı.

Şimdi de Erlang’ın[92] dağı taşırken
ayın peşine düşmesini göster bakalım

Sonra da bir Zümrüdüanka’nın
kanatlarıyla güneşi yakalamasını

Pang Fenghuang uçlarına birer küçük sepetin bağlı olduğu taşıma sopasını ayağıyla öyle büyük bir marifetle fırlattı ki sopa maymunun omuzlarına iniverdi birden. Maymun sopayı önce sol omzuna aldı, sepetlerden biri önde, diğeri de arkada duruyordu, Erlang’ın dağı taşırken ayın peşine düşmesiydi bu. Sonra sopayı başının üzerine yerleştirdi, sepetlerden biri sağda, diğeri de solda duruyordu, bir Zümrüdüanka’nın kanatlarıyla güneşi yakalamasıydı bu da.

Bütün numaralarımı sergileyeceğim sizlere

Şimdi lütfen pamuk eller ceplere

Maymun taşıma sopasını bir yana attı, Fenghuang’ın ona fırlattığı kırmızı plastik bir tası yerden alıp iki eliyle tutarak kalabalığın arasında dolanmaya başladı.

Sevgili amcalarım ve sevgili teyzelerim

Sevgili dedelerim ve sevgili ninelerim

Sevgili abilerim, sevgili ablalarım
ve sevgili köylüler

Bir kuruşa bile razıyım ama

Bir yüzlük verirseniz olursunuz
yeryüzündeki Guanyin Bodhisattva[93]

Pang Fenghuang şarkısını söylerken insanlar maymunun başının üzerinde tuttuğu tasa birer birer para atıyorlardı. Bir, iki, beş fenikle bir ve beş yuanlık bozuk paralar takır takır sesler çıkararak düştü tabağa. Bir, beş ve on yuanlık banknotlar da neredeyse hiç ses çıkarmadan düşüyordu.

Maymun, Lan Kaifang’ın önüne geldiğinde bir aylık maaşını ve fazla mesai paralarını içeren kalın mı kalın bir zarf attı tasın içine. Keskin bir çığlık atan maymun dört ayağının üzerine düşüp ağzıyla tuttuğu tasla birlikte Pang Fenghuang’ın yanına koşturdu hemen.

“Dan dan dan,” diye üç kez vurdu gonga Ximen Huan, ardından bir sirk palyaçosu gibi yerlere kadar eğildi Lan Kaifang’a doğru, doğrulduğunda şöyle dedi:

“Çok teşekkürler polis amca!”

Pang Fenghuang parayı zarftan çıkarıp sağ eline aldı, desteyi ritmik bir şekilde sol elinin avuç içine vurarak kalabalığa gösterdi, bir yandan da o sıralar meşhur bir pop şarkısı olan “Kuzeydoğu Çinlilerin Hepsi Lei Feng’in Canlı Bir Örneği”yi[94] taklit ederek yüksek sesle şakımaya başladı:

Biz Gaomi’liler hepimiz

Lei Feng’in canlı birer örneğiyiz

Bize bir tomar yuan verirseniz

Ardınızda namınızı bırakmadan
iyilik etmiş olursunuz

Lan Kaifang şapkasını alnına indirdi, ardına dönüp kalabalığı yararak tek bir söz bile etmeden uzaklaştı oradan.

91. Çinli Budistler tarafından kutsal sayılan dört dağdan biri. Dağın yamaçlarında maymunlar yaşar. (Ç.N.)

92. Alnının ortasında üçüncü gözü olan bir Çin tanrısı. (Ç.N.)

93. Budizmde insanların mutluluğu için uğraş veren aydınlanmış

(bodhi) varlık (sattva). (Ç.N.)

94. Kendini Komünist Parti’ye ve Mao Zedong’a adamış, fedakâr ve mütevazı Halk Kurtuluş Ordusu askeri. Bahsedilen şarkıysa 1995’te bestelenmiştir. (Ç.N.)

4

Acı bir kesik

Sevgili okuyucu, bir polis memuru olarak Lan Kaifang’ın, Ximen Huan, Pang Fenghuang ve maymunlarını İstasyon Meydanı’ndan kovmaya hakkı vardı ama böyle bir şey yapmadı işte.

Babası Lan Jiefang’la kardeş gibi yakın olduğumuzdan benim yeğenim sayılırdı ama bu çocuğu tanımıyordum bile, birkaç kere selamlaştığımız vardı o kadar. Bu çocuğun bana karşı derin bir önyargısı olduğunu düşünüyordum çünkü Pang Chunmiao’yu babasının ofisine ben sokmuştum zamanında, ardından gelen trajik hikâyeyi biliyorsun zaten. Yeğenim Kaifang, Pang Chunmiao olmasaydı başka bir kadın girecekti babanın hayatına. Bunu sana söylemek için uzun süredir bir fırsat kolluyordum ama bir türlü yakalayamadım o fırsatı.

Lan Kaifang’la gerçek anlamda hiçbir bağım olmadığından onun hakkında söyleyeceğim her şey birer varsayımdan ibarettir.

Şapkasını alnına indirip kalabalığın arasından çıkmaya çalıştığı an aklının arapsaçı gibi karıştığını varsayıyorum. Bundan çok da uzun olmayan bir zaman önce Pang Fenghuang Gaomi ilçesinin biricik prensesi, Ximen Huan da biricik prensiydi. Birinin annesi ilçenin en yüksek mevkili yetkilisi, diğerinin babasıysa ilçenin en zengin adamıydı. Kaygısızca ve bulutların üzerindeymişçesine romantik bir yaşam sürüyor, su gibi para harcıyorlardı, istemedikleri kadar da tanıdıkları vardı, bir sürü insanın gıpta ve kıskançlıkla baktığı Altın Çocuk’la Yeşim Kız’dılar. Mevki ve para söz dinlemiyordu ama, o iki güçlü figür sahneden çekilince zenginlikleri ve statüleri de göz açıp kapamadan toz olup uçtu. Bir zamanların Altın Çocuk’uyla Yeşim Kız’ı da sokaklara düşüp maymun oynatmaya başladılar, nasıl keskin bir virajdır bu ve yaşayana kim bilir neler hissettirir!

Lan Kaifang’ın Pang Fenghuang’ı hâlâ derin bir aşkla sevdiğini varsayıyorum, sokak sanatçılığına düşen bir prenses eskisiyle vaat veren bir geleceği olan bir komiser yardımcısının arasında her ne kadar büyük fark olsa da Lan Kaifang küçük görmekten bir türlü alıkoyamıyordu kendini. Her ne kadar bir aylık maaşı ve fazla mesai paralarını maymunun başının üzerinde tuttuğu o plastik tasa bağışlamış olsa da Ximen Huan’la Pang Fenghuang’ın bu bağışı kabul ederken gösterdikleri alaycı tutum geçmişteki üstünlüklerini bir anlamda korumalarını ve bu çirkin polis memurunun onurunu ayakları altına almalarını sağlamıştı. Pang Fenghuang’ı Ximen Huan’ın elinden çekip alma ihtimalini ve kızı bu kötü durumdan kurtarmasının gerektirdiği özgüven ve cesareti bile yok ediyordu bu. Bu yüzden şapkasını alnına düşürüp yüzünü gizlediği gibi hızla uzaklaştı oradan.

Pang Kangmei’nin kızıyla Ximen Jinlong’un oğlunun İstasyon Meydanı’nda bir maymun gösterisi yaptıkları haberi çok geçmeden bütün ilçeye ve komşu köylere yayılıverdi. İnsanlar kendilerinin bile açıklamakta zorlandığı bir nedenle meydana hücum etmeye başladı ilçenin dört bir yanından. Pang Fenghuang ve Ximen Huan gibi ilçenin iki gözde çocuğu hiçbir utanç belirtisi göstermiyor, sanki geçmişle olan bağlarını tamamen koparmış gibi davranıyorlardı. İstasyon Meydanı onlar için yabancı bir ülkenin hiç bilmedikleri bir yeriydi sanki, etraflarında toplanan kalabalığı da hiç tanımıyor gibi görünüyorlardı. Tek düşündükleri şey gösteriyi yapıp dürüst bir şekilde para kazanmaktı. Maymunu izlemeye gelen kalabalıktan kimi onlara tuhaf isimlerle bağırıp çağırıyor kimi de anne ve babalarına küfrü basıyordu ama onları duymazdan gelip yüzlerine umursamaz bir gülümseme takınıyordu ikisi de. Ama eğer kalabalığın içinde doğrudan Pang Fenghuang’a hakaret eden ya da uygunsuz davranışlar sergileyen olursa o heybetli maymunun ısırıklarına ve tırmalamalarına maruz kalıyordu ânında.

Zamanın “Dört Küçük Haydut”undan biri olan, doğudan gelen Demir Kafa lakaplı Wang Tietou, elindeki iki yüz yuanlık banknotları sallayarak Pang Fenghuang’a, “Ey küçük kız, burnuna bir halka takmışsın da ya aşağıda ne var? Orada da bir halka mı var yoksa? Pantolonunu indirip aşağıda ne olduğunu ağabeyine gösterirsen bu iki yüz yuan senindir!” diye bağırdı. Hemen ardından arkadaşları da hep bir ağızdan şöyle bağırmaya başladı: “Evet ya, indir pantolonunu da göster ağabeylerine!” Onların bu açık saçık saldırısını görmezden gelen Pang Feghuang bir elinde zincir, diğer elinde o ince kırbacıyla parayı alması için maymunu gönderdi üzerlerine.

Sevgili büyüklerim, kulak verin söyleyeceklerime,

paranız olsun ya da olmasın hepsi bir,

eğer varsa birazını bağışlayın derim,

yoksa da birkaç tezahürat da işimi görür benim –

dan dan dan.

Ximen Huan yüzünde kocaman bir gülümsemeyle gonguna vurmaya başladı ritmik bir şekilde. “Ximen Huan seni piç kurusu, nerede kaldı o eski havan ha? Yu Ganba’nın ölümünden sen sorumlusun, seninle işimiz bitmedi daha, hadi şimdi kız arkadaşına söyle de ağabeylerinin görebilmesi için pantolonunu aşağıya indirsin, yoksa...” diye hep bir ağızdan bağırıyordu Wang Tietou’ nun arkasında duran arkadaşları. Maymun elinde tasla Wang Tietou’un önüne zıpladı birden –kimi Pang Fenghuang’ın zinciri çektiğini gördüğünü öyledi, kimi de böyle bir şeyin olmadığını söylüyordu– tası arkasına fırlattıktan sonra Wang Teitou’nun üzerine sıçrayıp omuzlarına oturdu, ardından da yüzünü tırmalayıp ısırmaya başladı. Maymunun tiz çığlıklarıyla Wang Tietou’nun acı çığlıkları birbirine karışınca kalabalık dört bir yana kaçıştı. En hızlı kaçanlar da Wang Tietou’nun arkadaşlarıydı. Pang Fenghuang gülerek maymunu geri çekip şarkı söylemeye devam etti:

Zenginlik gökten gelmez,

her ölümlü tadar sefaleti...

Wang Tietou’nun yüzü gözü yara bere içinde kalmış, acı çığlıklar atarak yerde yuvarlanıyordu. Ânında olay yerine yetişen birkaç polis Ximen Huan’la Pang Fenghuang’ı götürmeye çalışınca maymun dişlerini gösterip tiz çığlıklar atmaya başladı, bunun üzerine silahına davrandı polislerden biri. Pang Fenghuang maymunu kollarının arasına alıp oğlunu korumak isteyen bir anne gibi sıkı sıkı sarıldı ona. Geri dönen kalabalık Ximen Huan’la Pang Fenghuang yerine maymunu savunmaya geçti birden. Yerde acı çığlıklar atarak yuvarlanan Wang Tietou’yu gösterip, “Asıl onu tutuklamalısınız!” dediler. Sevgili okuyucu, kitle psikolojisi ne kadar da tuhaf bir şey, değil mi! Pang Kangmei’yle Ximen Jinlong’dan iliklerine kadar nefret ediyordu bu insanlar, başlarına kötü bir şey gelmesini bekliyorlardı dört gözle ama tam da istedikleri gerçekleştiğinde nedense birden zaaf gösterip insafa gelmiş ardından da merhamet göstermeye başlamışlardı. Polis de bu ikisinin kim olduğunu ve komiser yardımcılarıyla aralarında nasıl bir bağları olduğunu çok iyi biliyordu, karşılarındaki öfkeli kalabalığa omuzlarını silkip bir şey demeden geçiştirdiler olayı. Polislerden biri Wang Tietou’yu ensesinden tutup havaya kaldırdıktan sonra, “Yürü, şu anasını sattığımın masum ayaklarını da bırak artık!” diye bağırdı öfkeyle.

İlçe Parti Komitesi’ni alarma geçirdi bu olay. Parti Sekreteri Sha Wujing nezaketen özel kalem müdürüyle bir memurunu Tren İstasyonu Oteli’nin bodrum katına gönderdi Ximen Huan’la Pang Fenghuang’ı bulması için. Maymun onları da dişleriyle karşıladı. Özel kalem müdürü, parti sekreterinin dediklerini iletti onlara, maymunun ilçenin batısındaki yeni yapılmış olan Zümrüdüanka Hayvanat Bahçesi’ne konulmasını istiyordu, daha sonra ikisine de birer iş ayarlayacaktı. Bizim gibi sıradan insanlar için harika bir haberdi bu ama Pang Fenghuang maymuna sımsıkı sarılıp öfkeli gözlerini koca koca açarak, “Eğer maymunumu elimden almaya cesaret ederseniz benden çekeceğiniz var!” dedi. Ximen Huan’sa yaramaz bir tavırla gülümseyip, “Bu düşünceli hareketi için parti sekreterine teşekkür ederiz ama biz iyiyiz böyle, önce gidip işinden olmuş memurlara yardım etsin o!” dedi.

Bundan sonra olacaklar daha da üzücü olacak sevgili okuyucu, bunu benim uydurduğumu filan düşünme sakın, benim hikâyem değil bu, karakterlerin kaçınılmaz kaderi böyle gelişti.

Olay şöyle oldu, bir akşamüzeri Pang Fenghuang, Ximen Huan ve maymunları tren istasyonunun güneyindeki küçük bir seyyar satıcı tezgâhında yemek yerlerken başında sargı bezi sarılı olan Wang Tietou gizlice yanlarına kadar geldi, maymun tam onun üzerine saldıracakken masanın bacağına bağlı olan zinciri yüzünden engellendi. Ximen Huan telaşla ayağa kalktı, arkasına döndüğünde Wang Tietou’nun o vahşi yüzüyle karşılaştı, daha ağzını bile açamamıştı ki göğsüne bir bıçak saplandı birden. Wang Tietou, Pang Fenghuang’ı da öldürmeyi planlıyordu ama deli gibi çığlık atıp yerde yuvarlanan maymun onu öyle korkuttu ki daha Ximen Huan’ın göğsünde saplı duran bıçağı bile çıkaramadan bir fare gibi hızla sıvışıverdi yanlarından. Pang Fenghuang, Ximen Huan’ın üzerine kapaklanıp iki gözü iki çeşme ağlamaya başladı, maymunsa bir kenarda kımıldamadan oturmuş, yanlarına gelmeye çalışanlara bakıyordu nefretle parlayan gözleriyle. Olayı duyan Lan Kaifang ve birkaç polis memuru da yanlarına yaklaşmaya çalıştı ama maymunun ürkütücü çığlıkları yüzünden geri çekiliyorlardı her seferinde. Polislerden biri silahına davrandı ama Lan Kaifang bileğinden tutup durdurdu onu.

“Fenghuang maymununu tut da Ximen Huan’ı hastaneye götürelim,” dedi Lan Kaifang, ardından silahını tutan polise dönüp şöyle bağırdı: “Ambulans çağır hemen!”

Pang Fenghuang maymuna sarılıp eliyle gözlerini kapadı hayvanın. Maymun uysal bir şekilde başını onun göğsüne dayadı. En zor durumlarda birbirlerini kollayan anne ve oğlunu andırıyorlardı bu halleriyle.

Lan Kaifang, Ximen Huan’ın göğsündeki bıçağı çıkarıp elleriyle yaranın üzerini kapadı, bir yandan da, “Huanhuan! Huanhuan!” diye bağırıyordu. Ximen Huan yavaş yavaş gözlerini açtı, ağzından kan damlayarak konuşmaya çalıştı: “Kaifang... Sen benim ağabeyimsin... Bu kez... sonuna kadar gittim...” “Huanhuan dayan biraz, ambulans gelmek üzere!” Kaifang kolunu onun boynunun altından geçirmiş yüksek sesle bağırırken parmakları arasından kan fışkırıyordu.

“Fenghuang... Fenghuang...” diye sayıklıyordu Ximen Huan belli belirsiz, “Fenghuang...”

Sireni durmadan çalan ambulans uçarcasına geldi, görevliler ilkyardım ekipmanları ve sedyeyle apar topar ambulanstan indiler ama Ximen Huan, Kaifang’ın kucağında gözlerini çoktan kapamış bir şekilde uzanıyordu şimdi.

Yirmi dakika sonra Kaifang’ın, Ximen Huan’ın kanına bulanmış elleri Wang Tietou’nun boğazına yapışmıştı kerpeten gibi.

Sevgili okuyucu, Ximen Huan’ın ölümüne çok üzülmüştüm ama onun ölümü Lan Kaifang’ın Pang Fenghuang’ın peşinde koşarken karşılaştığı engeli de silip süpürmüştü bir anlamda ve böylece daha büyük bir trajedinin perdesi aralandı.

Bu dünyada bir sürü gizemli olgu var ve bilimin gelişmesiyle birlikte önünde sonunda hemen hemen hepsinin cevabı bulunacak ama sadece aşk kalacak geriye hiçbir zaman anlayamayacağımız bir fenomen olarak. Çin’de Ah Cheng[95] diye yazar var, aşkın sadece kimyasal bir reaksiyon olduğunu yazmıştı bir keresinde, bu sıra dışı teori zamanı için çok taze bir sesti ama eğer aşk kimyasal olarak başlatılabilir ve yine kimyasal olarak kontrol edilebilirse romancılar işsiz kalır o zaman. Bu dediği gerçek olsa bile şiddetle karşı çıkıyorum ona.

Neyse zırvalamayı kesip bizim Kaifang’ın hikâyesine devam edeyim. Ximen Huan’ın cenaze işlerini hallettikten sonra babası ve halasının onayını alıp küllerini Ximen Jinlong’un mezarının arkasına gömdü. Huang Huzhu ve Lan Jiefang’ın ne kadar üzgün olduğunu filan geçip asıl konumuz olan Lan Kaifang’a geçmek istiyorum yine, cenazeden sonra her gece tren istasyonu otelinin bodrum katında Pang Fenghuang’ın tuttuğu odaya gider oldu. Gündüzleri de ne zaman boş vakti olsa soluğu meydanda alıp Pang Fenghuang’ı arıyordu. Pang Fenghuang maymununu zinciriyle peşinden sürüklerken o da sanki ikisinin korumasıymış gibi nereye gitseler onları takip ediyordu. Onun bu yaptıkları karakoldaki arkadaşları arasında hoşnutsuz homurdanmalara yol açınca yaşlı komiser onu yanına çağırıp şöyle dedi:

“Kaifang, genç arkadaşım benim, ilçede o kadar güzel kız varken olacak iş mi o maymunlu kızın peşinde koşturman... Kızın halini görmüyor musun, şeye benziyor...”

“Komiserim, beni başka bir göreve verin, eğer benim sıradan bir polis memuru bile olamayacağımı düşünüyorsanız hemen istifa ederim.”

Kaifang bunu söyledikten sonra diğerleri de kendi aralarında konuşmayı bıraktı, zaman geçtikçe bu durumdan hoşnutsuz olan polisler de olaya bakış açılarını değiştirdiler. Evet, Pang Fenghuang içki ve sigara içiyordu, saçını altın sarısına boyatmıştı, burnunda bir halka vardı ve bütün gün meydanda boş boş dolanıyordu, yani iyi bir kızın antiteziydi anlayacağınız ama bu kötülüğünü nereye kadar götürebilirdi ki? Sonunda polisler onunla iyi geçinmeye başladı. Meydanda devriye gezerken onunla karşılaştıklarında şaka bile yapıyorlardı artık:

“Altın saçlı, komiser yardımcımızla uğraşıp durma, bir deri bir kemik kaldı adam!”

“Doğru ya, rahatlayacaksan rahatla artık!”

Pang Fenghuang onların bu iyi niyetli sataşmalarına kulak asmıyordu hiç ama maymun hırlayıp duruyordu dişlerini göstererek.

Lan Kaifang başlarda Pang Fenghuang’ı Tianhua hutong’undaki bir numaralı eve ya da Ximen Konağı’na taşınmaya zorladı ama her seferinde reddetti onu Pang Fenghuang. Bir süre sonra şunun farkına vardı Lan Kaifang, eğer Pang Fenghuang geceleri İstasyon Oteli’nin bodrum katındaki odasında kalmazsa gündüzleri de İstasyon Meydanı’nda dolanmayacaktı, bu da artık o karakolda çalışmak istememesine yol açacaktı kendisinin. Çok geçmeden ilçenin ayaktakımı da farkına vardı bu “altın saçlı, burnunda bir halka olan maymun eğitmeni güzel kız”ın demir bilekli Komiser Yardımcısı Lan Kaifang’ın gözdesi olduğunun, aralarında pençelerini ona sürmek isteyenler ânında attılar akıllarından bu fikri çünkü kaplanın ağzından tavuk budunu almakla eşdeğerdi bu!

Şimdi de Lan Kaifang’ın geceleri İstasyon Oteli’nin bodrum katında Pang Fenghuang’a yaptığı ziyaretleri hayal etmeye çalışalım biraz. Kolektifin misafirhanesi olan bu yer, daha sonra biri tarafından satın alınıp otele dönüştürülmüştü. Kamu yönetmeliğinin sıkı kurallarına göre çoktan kapatılması gerekirdi bu otelin. Bu yüzden Lan Kaifang’ın yüzünü her görüşünde yağlı bir gülümseme yayılırdı otel sahibesinin yüzüne, o büyük kırmızı ağzından bal damlardı.

İlk birkaç gece Lan Kaifang kapıyı ne kadar ısrarla çalsa da yine de açmadı Pang Fenghuang. Bizim Kaifang da kapının önünde bir direk gibi sessizce dikilirdi. Bazen Pang Fenghuang’ın ağlayışlarını bazen de deli gibi gülmelerini dinlerdi. Bazen maymunun çığlıklarını bazen de kapıyı tırmalamasını duyardı. Bazen sigara, bazen de alkol kokusu alırdı. Ama hiçbir zaman uyuşturucu ya da onun gibi yasadışı olan şeylerin kokusunu almadı ve gizli gizli sevindi de buna. Biri eğer bunlara bulaştıysa çoktan işi bitmişti çünkü. Eğer böyle bir şeye bulaşsa onu yine de sever miyim, diye düşünürdü. Evet, ne olursa olsun, isterse iç organları çürümüş bile olsun yine de seveceğim onu.

Onu her görmeye gidişinde ya bir buket çiçek ya da bir poşet meyve götürürdü yanında, kapı açılmazdı hiç, o da gitmek zorunda kalana dek kapının ardında dikilirdi. Çiçek ve meyveleri de kapının ağzına bırakırdı giderken. Otel sahibesi bir keresinde nezaketen şöyle dedi ona:

“Canım kardeşim, ablanın elinde bir avuç dolusu güzel genç kız var, çağırayım da istediğini seç aralarından...”

Kaifang’ın gözlerindeki buz gibi bakış ve ellerini yumruk yaparken eklemlerinden çıkan çatırtılar öyle bir korkuttu ki kadını neredeyse altına edecekti, bir daha da böyle bir şey söylemeye cesaret edemedi hiç.

Ne demişler: “Azimle sıçan mermeri deler.” Pang Fenghuang sonunda kapıyı açtı bizim Kaifang’a. Oda karanlık ve rutubetliydi, duvarların boyası kabarmıştı yer yer. Tavandan loş bir ampul sarkıyor ve odanın içi küf kokuyordu. İki dar yatakla, muhtemelen çöplükten getirilmiş iki kırık kanepe vardı içeride. Kaifang kanepelerden birine oturunca betona oturmuş gibi hissetti. İşte bu sırada kızın oradan taşınmasını önerdi yine. Yataklardan biri Pang Fenghuang’a aitti, diğer yatağın üzerindeyse Ximen Huan’dan kalma eski giysiler vardı. Şimdiyse maymun yatıyordu o yatağın üzerinde. İki termos ve yine görünüşe göre çöpten getirilmiş on dört inçlik siyah beyaz bir televizyon vardı odada. Bu hiç de iç açıcı olmayan, perişan ortamda Kaifang yıllardır içini kemiren “aşk” sözcüğünü çıkarıverdi ağzından.

“Seni seviyorum...” dedi bizim Kaifang, “Seni ilk gördüğüm andan beri seviyorum.”

“Yalan!” dedi Pang Fenghuang sırıtarak, “Beni ilk gördüğünde Ximen köyünde ninenin kang’ının üzerindeydin, o zamanlar emekleyemiyordun bile!”

“Daha emekleyemeden bile seviyordum seni!” dedi bizim Kaifang.

“Aman, boş versene,” dedi Pang Fenghuang sigarasından bir nefes alıp, “benim gibi bir kadına âşık olman bir inciyi tuvalet çukuruna atman değil de ne ha?”

“Kendini bu kadar küçük görme ne olur,” dedi bizim Kaifang, “seni çok iyi anlıyorum ben.”

“Bir bok anladığın yok!” dedi Pang Fenghuang sırıtarak, “Orospuluk yaptım ben, binlerce adamla yattım! Hatta şu maymunla bile yattım! Demek bana âşıksın ha? Siktir git hadi Lan Kaifang, git de kendine iyi bir kadın bul, zehrim akmasın üzerine!”

“Saçmalıyorsun!” diye karşı çıktı bizim Kaifang yüzünü ellerinin arasına alıp hıçkıra hıçkıra ağlayarak, “Yalan söylüyorsun, bunların hiçbirini yapmadığını söyle bana hemen!”

“Yaptıysam ne olmuş? Peki ya yapmadıysam ne olacak? Seninle ne alakası var ki bütün bunların?” dedi Pang Fenghuang kaba bir tavırla, “Senin karın mıyım ki ben? Ya da sevgilin mi? Anamla babam bile bana karışamazken sana ne oluyor ki!”

“Çünkü seni seviyorum!” diye kükredi bizim Kaifang.

“Midemi bulandıran bu sözü bir daha söyleme sakın! Siktir git seni zavallı, küçük mavi yüzlü şey seni!” Sonra maymuna el edip yanına çağırdı, sevgi dolu bir sesle, “Gel canım, hadi birlikte uyuyalım,” dedi.

Maymun bir sıçrayışta yatağının üzerine çıktı.

Bizim Kaifang silahına davranıp maymuna nişan aldı.

Pang Fenghuang maymuna sımsıkı sarılıp öfkeyle şöyle bağırdı:

“Lan Kaifang önce beni öldürmen gerek!”

Bizim Kaifang’ın bütün duyuları tavan yapmıştı o sıra. Pang Fenghuang’ın orospuluk yaptığına dair asılsız söylentiler duyduğu olmuş ama buna inanıp inanmadığından emin olamamıştı bir türlü. Ama şimdi Pang Fenghuang zalimce karşısına geçmiş, binlerce erkekle hatta şu maymunla bile yattığını yüzüne karşı söyleyince sanki on binlerce ok kalbine saplanmış gibi hissetti.

Bizim Kaifang göğsünü ovuşturarak tökezleye tökezleye merdivenlerden çıktı, otelden koşarak çıktığı gibi soluğu meydandan aldı, dönen aklı ve hızla çarpan kalbi bütün düşüncelerini silip süpürdü. Neon ışıklarının durmadan yanıp söndüğü bir barın önünden geçerken aşırı makyaj yapmış iki kadın tarafından içeriye çekildi. Uzun bir bar taburesine oturup üç bardak konyak içti üst üste. Sonra da acı bir şekilde bar tezgâhının üzerine bıraktı başını. Saçları altın sarısı, gözlerinin altında koyu halkalar olan, dudakları kan kırmızısına boyanmış ve memeleriyle sırtı neredeyse ortada duran bir kadın yanına geldi hemen –bizim Kaifang, Pang Fenghuang’ı ziyaret ederken hep sivil giyinirdi– elini uzatıp bizimkinin yüzünün mavi yarısına dokundu –kırsaldan buraya daha yeni uçup gelmiş olan bu kelebek bizim mavi yüzün bir polis olduğunu bilmiyordu henüz– bizim Kaifang da mesleki bir alışkanlıkla kadının yüzüne dokunan elinin bileğini sıkıca kavradı birden. Keskin bir çığlık attı kadın. Kaifang kadının bileğini bırakıp özür diler gibi gülümsedi. Kadın da vücudunu onunkine sürtüp işveli bir sesle, “Ağabeyimde de amma bilek varmış ya!” dedi.

Bizim Kaifang eliyle kadını kışkışladı yanından ama kadın gideceğine aksi gibi memelerini daha ateşli bir şekilde yapıştırdı bizimkinin üzerine, içki ve sigara kokan nefesini bizimkinin yüzüne üfleyerek şöyle dedi:

“Ağabey ne kadar da dertlisin, küçük bir cadı mı kırdı yoksa kalbini? Kadınların hepsi aynıdır, gel de küçük kız kardeşin teselli etsin seni biraz...”

Bizim Kaifang acı acı şöyle düşünüyordu: “Seni orospu, intikamımı alacağım senden!”

Az kalsın tabureden aşağıya düşecekti. Kadının yardımıyla karanlık bir koridordan geçip bataklık yakamozu gibi parlayan bir odanın içine girdi. Kadın hiçbir şey söylemeden çırılçıplak soyunup yatağa uzandı. Hâlâ düzgün sayılabilecek bir vücudu vardı: iri memeler, düz bir karın ve ince uzun bacaklar. Bizim Kaifang çıplak bir kadın vücudunu ilk kez görüyordu hayatında, cinsel olarak uyarılmıştı uyarılmasına da her şeyden önce çok ama çok heyecanlanmıştı. Tereddüt içindeydi. Ama sabırsızlanmaya başlamıştı kadın, zaman para demekti çünkü onun meslek hukukunda. Oturur pozisyona geçip şöyle dedi:

“Gelsene hadi, ne diye şaşkın şaşkın duruyorsun öyle? Ergen ayaklarına girme şimdi karşımda!”

Kadın oturma pozisyonuna geçerken başındaki altın sarısı peruk düşüverince seyrek saçlı düz kafatası göründü birden. Bizim Kaifang’ın kafasının içinde bir şeyler uğuldamaya başladı, Pang Fenghuang’ın etrafı altın sarısı saçlarla kaplı olan o güzelim yüzü süzülüyordu gözlerinin önünde. Cebinden yüz yuanlık bir banknot çıkarıp kadının üzerine fırlattı, ardına dönüp gitmeye yeltendi. Kadın birden yerinden doğrulup ahtapot gibi üzerine atladı bizimkinin. Öfkeden kudurmuş bir sesle sövmeye başladı:

“Seni kokuşmuş haydut yavrusu, yüz yuan fırlatıp benimle dalga mı geçiyorsun sen ha!”

Kadın bir yandan sövüyor, bir yandan da Kaifang’ın belden aşağısını yokluyordu, aradığı şey paraydı tabii ama para yerine sert ve buz gibi soğuk olan silahına denk geldi bizimkinin. Kadının elini geri çekmesini sağlayamadığından bileğini kavradı yine. Kadın yarım bir çığlık atabildi sadece, çığlığın geri kalanını yutmak zorunda kaldı. Kaifang onu itince birkaç adım gerileyip yatağın üzerine oturuverdi.

Bizim Kaifang meydana çıktı sonunda, yüzüne serin bir esinti çarpınca içtiği bütün içki boğazına kadar geldi, hemen ardından da kustu bir güzel. Kustuktan sonra açıldı biraz, kendini daha iyi hissediyordu şimdi ama kalbindeki acı geçmiyordu bir türlü. Bazen dişlerini sıkıp küfrediyor, bazen de yumuşamış bir halde binlerce duygunun akışına bırakıyordu kendini, hem nefret ediyordu Fenghuang’dan hem de çok âşıktı ona. Tam içinden nefret yükseldiğinde aşk galip gelip nefreti siliyor, tam aşkın doruğundayken bu kez de nefret galip gelip aşkı siliyordu. Bu olaydan sonraki iki gün iki gece boyunca nefret ve aşkın o bulanık dalgaları arasında çırpınıp durdu. Pek çok kez silahını çıkarıp kendi kalbine bastırdı, iyi çocuk, böyle bir aptallık yapmaya kalkma sakın! Sonunda mantığı duygularını yenmişti. Kendi kendine şöyle fısıldadı öğüt verircesine:

“Orospu olsa da alacağım onu!”

Kararını vermiş olan Kaifang’ımız, bir kez daha çaldı Pang Fenghuang’ın kapısını.

“Ne diye geri döndün sen?!” dedi Pang Fenghuang bıkkın bıkkın ama son iki gündür Kaifang’ın değişmiş olduğunun da farkına varmıştı hemen. Yüzü daha bir mavileşmiş ve daha bir incelmişti, bitişik kaşları devasa bir tırtıl gibi kıvrılıyordu gözlerinin üzerinde, gözleri daha da koyulaşmıştı, koyu bir parlaklıkla parlıyorlardı şimdi, gözlerindeki bu parıltı sadece Fenghuang’ı yakmakla kalmıyor, maymunu da yakıyordu cayır cayır, onun gözlerindeki bu parıltıdan gerçekten canı yanmış gibi duran maymun keskin bir çığlık atıp duvarın bir köşesine saklandı. “Madem buraya kadar geldin,” dedi Fenghuang daha yumuşamış bir ses tonuyla, “öyleyse biraz otur bakalım. Eğer bana aşktan filan bahsetmezsen arkadaş olabiliriz seninle.”

“Seninle aşktan filan konuşmaya gelmedim ben, seninle evlenmeye geldim!” dedi bizim Kaifang sert bir tonda, “İster on bin adamla, ister bir aslanla, ister bir kaplanla ya da ister bir timsahla yatmış olsan bile yine de seninle evleneceğim!”

Kısa bir sessizlikten sonra gülerek şöyle dedi Fenghuang:

“Küçük mavi yüz, biraz sakinleş istersen. Aşk öyle kolayca ağzına geldiği gibi söylenebilecek bir sözcük değil, hele evlilik hiç değil.”

“Düşünmeden konuşmuyorum ben,” dedi bizim Kaifang, “iki gün iki gece yeteri kadar düşündüm zaten, her şeyi anladım sonunda. Hiçbir şey yapmak istemiyorum artık, ne komiser yardımcılığı ne de polislik, senin yanında gong çalıp sokak sanatçısı olmak istiyorum!”

“Deli saçması şeyler söyleme artık! Benim gibi bir kadın için geleceğini tehlikeye atamazsın.” Ardından o bunaltıcı atmosferi rahatlatmak için işi şakaya vurup şöyle dedi: “Eğer yüzünün mavisini beyaza çevirirsen evlenirim seninle.”

Şöyle bir laf vardır hani, “Öylesine söylenen şeyler karşındakinin kalbini kırabilir,” diye, büyülenmişçesine âşık olmuş bir adamın karşısına geçip de böyle bir şaka yapılamazdı ama! Sevgili okuyucu, Pu Songling’in[96] yazdığı “Tuhaf Hayalet Hikâyeleri” adlı kitaptaki “A Bao” isimli hikâyeyi hatırlıyorsundur muhtemelen, bu hikâyede Sun Zichun adında bir bilgin vardır, güzel bir genç kız olan A Bao’nun şakası üzerine elindeki fazla parmağı keser. Ardından bir papağana dönüşüp A Bao’nun yatağının başucuna uçar. Birkaç reenkarnasyon geçirdikten sonra da A Bao’yla karıkoca olurlar sonunda.

A Bao’nun hikâyesi mutlu sonla bitiyor sevgili okuyucu ama benim hikâyem hiç de öyle bitmeyecek. Yine aynı cümleyi kuracağım: Ne de olsa kaderin çağrısıydı bu ve kaçışı olamazdı.

Bizim Kaifang işi arayıp hasta olduğunu söyledi, üstlerinin onayını filan beklemeden Qingdao’ya gidip varını yoğunu harcayarak acılı bir deri değiştirme ameliyatı yaptırdı. Yüzünde sargı bezleriyle İstasyon Meydanı Oteli’nin bodrum katındaki o küçük odaya girdiğinde Fenghuang şaşkınlıktan dondu kaldı karşısında. Maymun da çok şaşırmıştı bu işe. Maymun belki de Wang Tietou’nun etkisi altında kalmış olacak, başında sargı bezleri olan bu adama nefretle bakıyordu, hırlayarak üzerine saldırdı bizimkinin, Kaifang da bir yumrukta bayıltıverdi hayvanı. Ardından da sanki büyülenmiş gibi şöyle dedi:

“Derimi değiştirdim.”

Fenghuang gözleri dolarken şaşkın şaşkın dikiliyordu karşısında. Bizim Kaifang hemen diz çöküp bacaklarına sarıldı kızın, yüzünü de karnına dayadı. Fenghuang onun saçlarını okşarken şöyle mırıldandı:

“Gerçekten de aptalsın sen!.. Nasıl bu kadar aptal olabiliyorsun?”

Bir sonraki sahnede birbirlerine sarılmışlardı. Kaifang’ın yüzü acıdığından yüzünün ameliyat geçirmemiş olan diğer yarısını öptü Fenghuang nazikçe. Kaifang onu yatağa taşıdı. Aşk yaptılar.

Çarşaflar kana bulandı.

“Bakiresin sen?!” diye bağırdı bizim Kaifang şaşkınlıkla, kendini tutamayıp ağlamaya başlayınca yüzündeki sargı bezleri ıslandı, “Bakiresin işte, Fenghuang’ım benim, sevgilim, neden öyle şeyler söyledin ki bana?”

“Ne bakiresi be!” dedi Fenghuang birden sinirlenip, “Sekiz yüz yuan verdin mi kızlık zarın ilk günkü gibi yepyeni oluyor!”

“Seni küçük orospu, yine kandırıyorsun beni, Fenghuang’ım benim...” Bizim Kaifang ağrı mağrı dinlemeden öpmeye başladı Gaomi ilçesinin –ona göre bütün dünyanın– en güzel kadınının vücudunu.

Fenghuang sanki ağaç dallarının birleştirilmesinden oluşmuş gibi sert ve esnek olan bu adamın vücudunu okşarken neredeyse çaresiz bir şekilde şöyle dedi:

“Aman Tanrı’m, galiba senden hiç kurtulamayacağım ben...”

Sevgili okuyucu bundan sonra olacakları anlatmaya kalbim dayanmıyor ama madem başladım bir kere sonunu getirmeden olmaz, öyleyse izninle anlatmaya başlıyorum bu zulmü.

Bizim Kaifang, Tianhua hutong’undaki bir numaralı eve yüzü sargı bezleriyle kaplı olarak dönünce Lan Jiefang ve Huang Huzhu şaşkınlıktan donakaldılar tabii. O kadar acı olaydan sonra çok hassaslaşmışlardı artık. Kaifang onların sargı bezleriyle ilgili sorularını görmezden gelip aşırı bir heyecan ve kıyas götürmeyen bir mutlulukla konuşmaya başladı:

“Baba, hala, Fenghuang’la evlenmek istiyorum ben!”

Eğer o sırada bu ikisinin elinde camdan birer nesne olsaydı, ellerini açıp düşürmelerine izin vermem gerekecek, etraf da cam kırıklarıyla dolacaktı.

Arkadaşım Lan Jiefang acıyla kaşlarını çatıp çok kararlı bir ses tonuyla şöyle dedi:

“Olmaz, katiyen olmaz!”

“Neden?”

“Olmaz diyorsam olmaz, işte o yüzden!”

“Baba, o asılsız dedikodulara inanmıyorsun ya?” dedi Kaifang, “Sana şerefim üzerine söz veriyorum ki Fenghuang el değmemiş temizlikte iyi bir kız çocuğu... Kızoğlankız...”

“Aman Tanrı’m!” diye acıyla inledi arkadaşım, “Olamaz böyle bir şey, oğlum...”

“Baba,” diye öfkeyle kükredi Kaifang, “konu aşk ve evlilik olunca kararı ben kendim veririm, senin bu konuda yapabileceğin hiçbir şey yok!”

“Oğlum... Babanın hiçbir hakkı olmayabilir... ama... bir de halanın sana söyleyeceklerini dinlesen...” dedikten sonra koşarak odasına gidip kapısını kilitledi arkadaşım.

“Kaifang... Ah zavallı yavrum benim!..” dedi Huang Huzhu gözyaşları içinde, “Fenghuang, amcanın öz kızıdır, ikinizin babaannesi bir...”

Bizim Kaifang yüzündeki sargıları açtı birden, sargılarla birlikte yeni deri tabakası da soyulunca kocaman bir yara oluştu yüzünde. Sonra bir hışım evden çıkıp motosikletine atladı, öyle hızlı gidiyordu ki motosikletinin tekeri bir güzellik salonunun kapısına çarptı. Salonun içinde bir hengâme yaşandı birden. Ön tekeri kaldırıp çıldırmış bir at hızıyla İstasyon Meydanı’na doğru kırdı direksiyonu. Yıllardır komşuları olan güzellik uzmanı kadının arkasından bağırdığını duymadı bile:

“Bu evdeki herkes delirmiş!”

Bizim Lan Kaifang sendeleye sendeleye indi otelin merdivenlerini, kapıyı kıracaktı neredeyse, Fenghuang yatakta bekliyordu onu. Onun içeri daldığı gören maymun delirmiş gibi üzerine saldırdı, bu kez bütün polis prosedürlerini filan unuttu, aslında o anda her şeyi unutmuştu artık, silahına davranıp öldürdü maymunu, böylece yarım yüzyıldır reenkarnasyon döngüsünün o dolambaçlı yollarında dönüp duran ruhu da azat etmiş oldu.

Bu ani gelişme karşısında dondu kaldı Fenghuang. Bizim Kaifang silahını kaldırıp onun üzerine doğrulttu –ah yavrum, böyle bir aptallık yapma sakın– Fenghuang’ ın sanki yeşim taşından oyulmuş gibi duran yüzüne baktı –dünyanın en güzel yüzüydü bu– silah elinden düşüverdi birden kendi ağırlığıyla. Silahı yerden alıp bir hışım dışarı çıkıp yukarı çıkan merdivenlere yöneldi –sanki cehennemden cennete çıkan merdivenlerdi bunlar– bizim Kaifang’ın bacaklarında derman kalmamıştı artık, merdivenlerin üzerinde diz çöktü hemen. Namlunun ucunu çoktan kırılmış olan kalbinin üzerine bastırıp –ah yavrum, bir aptallık yapma sakın– tetiği çekti. Boğuk bir patlama sesi eşliğinde merdivenlerin üzerine serilip öldü bizim Kaifang.

95. Zhong Acheng, Çinli yazar. “Ah Cheng” mahlasını kullanır. (Ç.N.)

96. Çin’in Qing Hanedanı döneminde tanınmış bir

edebiyatçı. (Ç.N.)

5

Bin yılın bebeği

Sevgili okuyucu hikâyemiz sonlanıyor. Birazcık daha sık dişini, çok az kaldı.

Lan Jiefang’la Huang Huzhu, Kaifang’ın küllerini şimdi mezarlarla dolup taşmış olan o küçük araziye, Huang Hezuo’nun mezarının yanına gömdüler. Kaifang’ın cesedinin yakılıp küllerinin gömülmesi süreci boyunca Pang Fenghuang kucağında sımsıkı tuttuğu maymun cesediyle yanlarından bir an olsun bile ayrılmadı onların. Hıçkıra hıçkıra ağlıyordu kızcağız, öyle üzgün ve öyle bitkin görünüyordu ki onu gören herkes acımadan duramadı ona. Halden anlayan insanlar olarak Kaifang’ın ölümünden sonra onları bu noktaya getiren olayları ağızlarına bile almadılar bir daha. Maymunun cesedi kokmaya başlamıştı çoktan, Fenghuang onların sözünü dinleyip maymunu bıraktı kucağından ama maymunun insanların yanına gömülmesini istediğini söyledi. Arkadaşım bir an bile tereddüt etmeden kabul etti onun isteğini. Eşeğin, boğanın, domuzun ve köpeğin mezarlarının yanına bir de maymunun mezarı eklendi böylece. Pang Fenghuang’ın nerede yaşayacağı konusunda biraz ikircikliydi arkadaşım, sonunda bu konuyu görüşmek üzere bir kez daha toplandı ailenin geri kalanı. Chang Tianhong’un diyeceği bir şey yoktu, Huang Huzhu’nun da öyle. Sonunda Baofeng açtı ağzını:

“Gaige gidip sor bakalım bir planı var mıymış. Ne de olsa bizim kang’ımızda gözlerini açtı dünyaya, eğer bir şeye ihtiyacı varsa yanında olmalıyız, her ne olursa olsun yanındayız onun.”

Gaige geri döndüğünde onun çoktan gitmiş olduğunu söyledi.

Zaman su gibi akıp gidiyor, göz açıp kapamadan 2000 yılının son günlerine geldik şimdi. Yeni milenyumun arifesinde Gaomi ilçesinin dört bir yanını bir bayram havası bürümüştü. Her bir hanenin önü fenerlerle ve rengârenk püsküllerle süslenmişti, İstasyon Meydanı ve Tianhua Meydanı’na elektronik geri sayım sayaçları konulmuştu, meydanlarda hazırda bekleyen piroteknisyenler vardı eski yılın yeni yılla kesiştiği an gökyüzünü parlak havai fişeklerle aydınlatacak olan.

Gece inerken kar yağmaya başlamıştı. Rengârenk ışıklar içinde dans eden kar taneleri geceye daha başka bir hava katıyordu. İlçedeki herkes sokaklara dökülmüştü çoktan, kimi Tianhua Meydanı’na kimi İstasyon Meydanı’na gidiyor kimi de yine rengârenk ışıklarla donatılmış Millet Caddesi’nde bir aşağı bir yukarı dolanıyordu.

Arkadaşım ve Huang Huzhu evden çıkmamışlardı ama, araya bir şeyler sıkıştıracağım izninizle: Evlenmek için hiçbir teşebbüste bulunmadılar, onlar için bir fark yaratmayacağından gerekli de görmediler bunu. Birlikte Çin mantısı sarıp avlu kapısının önüne iki tane büyük, kızıl fener astılar, pencereleri Huang Huzhu’nun kendi elleriyle kestiği kâğıttan süslemelerle kapladılar. Ölenler geri gelmeyeceğine göre hayatta olanların da yaşamaya devam etmesi gerekiyordu işte. İster ağlayarak isterse de gülerek. Arkadaşım böyle derdi hep hayat arkadaşına. Mantı yiyip televizyon seyrettiler biraz, sonra da alışkanlıkları olduğu üzere sevişerek andılar ölmüşlerini. Önce saçın taranması gerekiyordu tabii, hemen ardından da aşk yapıyorlardı. Bu sürece hepimiz aşina olduğumuzdan bir kez daha tekrar etmeyeceğim burada. Asıl söylemek istediğim şey şu: Hüzün ve sevinçlerinin birbirine geçtiği o anda Huzhu birden yatakta yan döndü, arkadaşıma sarıldıktan sonra da şöyle dedi:

“Bu geceden sonra insan olalım artık...”

Gözyaşları birbirlerinin yüzünü ıslattı.

Gece saat on birde tam uykuya dalacakları sıra telefonun sesiyle uyandılar. İstasyon Meydanı Oteli’nden geliyordu telefon. Bir kadın sesi, gelinlerinin otelin bodrum katında olan 101 numaralı odada doğum yapmak üzere ve durumunun çok kritik olduğunu söyledi. Şaşkınlıktan ne yapacaklarını bilemediler uzun süre ama sonunda bu doğum yapmakta olan kadının uzun süredir ortalıkta görünmeyen Pang Fenghuang olduğunu anladılar.

Bu saatte kendilerine yardımcı olabilecek birini nereden bulacaklarını bilmiyorlardı, aslında yardımcı olabilecek birini bulmak bile istemiyorlardı. Birbirlerinden destek ala ala İstasyon Meydanı Oteli’ne doğru koşturdular. Koştururken nefes nefese kalmışlardı, arada yürüyor, sonra yine koşmaya başlıyorlardı. Ne kadar da çok insan vardı etrafta, insandan geçilmiyordu. Bütün caddeler, sokaklar ve ara sokaklar insan kaynıyordu. İnsan seli önce güneye doğru akıyordu, Millet Caddesi’ni geçtikten sonra da kuzeye yöneldi. Kaygıları gittikçe artıyor ama adımları hızlanmıyordu bir türlü. Başlarına ve yüzlerine kar yağıyordu durmadan. Işıkların içinde süzülen kar taneleri kayısı çiçeği yaprakları gibi dökülüyordu. Ximen Konağı’nın avlusundaki o yaşlı kayısı ağacı çiçeklerini dökmüştü çoktan, Ximen köyü Domuz Çiftliği’ndeki kayısı ağaçları da. Bütün o kayısı ağaçlarının çiçeklerini ilçeye taşıyordu rüzgâr, Çin’deki bütün kayısı çiçekleri Gaomi ilçesine taşınıyordu!

İstasyon Meydanı’nda kaybolmuş iki çocuk gibi kaldılar kalabalığın arasında. Meydanın doğusuna kurulmuş olan bir sahnenin üzerinde dans edip şarkı söyleyen gençler vardı. Kayısı çiçekleri sahneye doğru süzülüyordu. Meydanda iğne atsan yere düşmeyecek bir kalabalık vardı. Herkes yepyeni giysilerini giymiş, sahneden gelen müzik eşliğinde dans edip zıplıyor, ellerini çırpıp ayaklarını yere vurarak ritim tutuyordu kayısı çiçeklerinin esintisi içinde, düşen kayısı çiçeklerinin altında. Dijital sayaç geri sayım yapıyordu anbean. İnsanların heyecanla bekledikleri an gelmek üzereydi. Müzik kesildi, şarkı söyleyenler sustu, tüm meydan sessizliğe büründü birden. Arkadaşım ve kadını otelin bodrumuna giden merdivenleri iniyordu birer birer. Arkadaşımın kadını telaştan saçını toplayacak zaman bulamadığından uzun bir kuyruk gibi sarkıyordu saçları arkasından.

101 numaralı odanın kapısını ittiklerinde Pang Fenghuang’ın kayısı çiçeği gibi bembeyaz olmuş yüzüyle karşılaştılar. Vücudunun alt kısmı kanla kaplıydı. Kanın içinde şişman bir bebek uzanıyordu, o anda Gaomi ilçesinin göğünün yeni yüzyılını ve aynı zamanda yeni milenyumun ilk gecesini aydınlatıyordu havai fişekler. Doğal bir doğumla dünyaya gelen yeni yüzyılın ilk bebeklerinden biriydi bu bebek. Aynı sırada ilçe hastanesinde iki yeni yüzyıl bebeği daha doğmuştu ama sezaryenle doğmuştu o ikisi.

Arkadaşım ve kadını, dede ve nine olarak kollarına aldılar bebeği. Ninesinin kucağında ağlamaya başladı bebek. Gözleri dolan dedesi tek kişilik kirli bir çarşafla üzerini örttü Pang Fenghuang’ın. Vücudundaki bütün kan akıp gittiğinden yüzü ve vücudu şeffaflaşmış gibi görünüyordu. Onun külleri de doğal olarak artık mezarlığa dönüşmüş olan o meşhur toprak parçasına gömüldü, Lan Kaifang’ın mezarının hemen yanı başına.

Arkadaşımla kadını bu koca kafalı bebeği büyük bir özenle yetiştirdiler. Bu koca kafa çok tuhaf bir hastalıkla doğmuştu, yok yere kanayıp duruyordu. Doktorlar hemofili olduğunu söyledi, ilaçlar hiçbir işe yaramıyordu, er ya da geç ölecekti. Arkadaşımın kadını saçından bir tel koparıp yaktıktan sonra küllerini inek sütüne karıştırıp bebeğe içirdi, geri kalanını da kanayan yerlerine sürdü bebeğin. Ama kalıcı bir tedavi değildi bu, daha çok ilkyardım amaçlı bir kurtarmaydı. Yani bu çocuğun hayatı arkadaşımın kadınının saçlarıyla çok yakından bağlantılı olacaktı. Saçlar uzadığı sürece hayatta kalacaktı çocuk, saçlar gittiğindeyse ölecekti. Tanrı’ya şükür ki arkadaşımın kadınının saçından kopardığı her bir tel için bir o kadar da büyüyordu saç. Böylece çocuğun erken yaşta ölmesinden endişelenmemize gerek kalmadı hiç.

Diğer çocuklardan farklı olduğu daha doğar doğmaz anlaşılmıştı bu çocuğun. Küçük ve sıska vücudunun aksine kocaman bir kafası, bunun yanı sıra güçlü bir hafızası ve Tanrı vergisi bir dil yeteneği vardı. Arkadaşım ve kadını belli belirsiz bir şekilde bu çocuğun doğumunda bir olağanüstülük olduğunu duyumsadılar, defalarca düşündükten sonra çocuğa Lan soyadını vermeyi uygun gördüler ve saatler milenyumu vurduğunda dünyaya geldiği için adını da Qiansui yani “Bin Yıl” koydular. Lan Qiansui on beşinci doğum gününde arkadaşımı yanına çağırıp bir hikâyeci gibi pozlar takınarak uzun bir hikâye anlatmaya koyuldu arkadaşıma:

“Benim hikâyem 1 Ocak 1950’de başladı.”

Yazarın notu:

Roman el işidir

Geçen senenin temmuz ve ağustos ayları boyunca tam kırk üç günde yazdım Yaşam ve Ölüm Yorgunu’nu.[97] Medyada kırk üç günde 550.000 sözcük yazdığım söylendi, bunun yanlış bilgilendirme olduğunu söylemeliyim. Doğrusunu söylemek gerekirse kırk üç günde 430.000 sözcük yazmıştım (elle yazdığımdı bu), roman basıma hazırlanırken 490.000’e çıktı bu sayı. Yavaş yazdığım söylenemez, çok hızlı yazarım ben. Eleştirmenler çoğu zaman yazarları çalakalem yazıp anlık bir başarıya ulaşmakla suçlar, hele benim hızımla yazmak demek edebiyata yapılmış bir ihanet ve canavarca bir suçtur onlara göre. Şöyle de diyebilirim elbet, bu romanı kırk üç günde yazdım ama kırk üç yıllık da bir birikimim vardı yazarken, romanın başkarakterlerinden biri –şu bağımsız çiftçilik yapmada keçi gibi inat eden prototip– gacır gucur sesler çıkaran ahşap tekerlekli el arabasıyla bizim ilkokulun önünden geçip dururken altmışlı yılların başlarındaydık daha. Kırk üç günde uzun bir roman yazmanın neresi tuhaftır, diye sorarım o zaman sizlere? Burada bunu tartışmak istemiyorum. Asıl söylemek istediğim şey şu: Neden bu kadar hızlı yazabildim?

Evet, neden bu kadar hızlı yazabildim acaba? Çünkü bilgisayarı bir kenara bırakıp elime kalem aldım yeniden. Fırçayla dolmakalem arası, yumuşak bir keçeli kalemdi kullandığım. Dolmakalemden daha esnek, aynı zamanda fırçanın sürekli mürekkebe batırılması sorununu da ortadan kaldıran bir kalem bu, yazdığım sözcükler dolmakalemin sert hatlarına ve fırçanın o kendine has tavrına da sahip oluyor böylece, tanesi beş yuan olan bu keçeli kalemlerin bir tanesi bitene kadar sekiz bin sözcük yazabiliyorum, Yaşam ve Ölüm Yorgunu’nu yazarken tam elli tane kullandım. Bilgisayarla karşılaştırıldığında çok da ucuza mal oldu.

Bilgisayarın iyi bir şey olmadığını söyleyemem çünkü sayısız kolaylıklar getirmiştir bilgisayar bizlere. Bir zamanlar sadece rüyasını gördüğümüz bir sürü şeyi gerçeğe dönüştürmüş ve yaşamımızı değiştirmiştir. İlk bilgisayarımı 1995’te almama rağmen kullanmayı öğrenmem 1996’yı buldu. Bu uzun zaman içerisinde bilgisayarı kullanıp kullanamayacağım hakkında şüpheye düşmüştüm çok ama bilgisayarda nasıl yazı yazacağımı öğrendim sonunda. İlk bilgisayarımda birkaç novella yazdıktan sonra artık kullanılmaz hale gelince bir ikincisini aldım hemen. 1999 baharıydı, 15 inçlik LSD ekranı olan bir Pentium 3 aldım, 28.000 yuan olan fiyatı bir arkadaşımın yardımıyla 23.000 yuana indirildi. O zamanlar, “Bilgisayardan pek anlamamama rağmen en pahalı bilgisayar benimki,” diye böbürlenirdim. Çok geçmeden bir de Toshiba dizüstü bilgisayar aldım kendime. Lenovo Group’un bir etkinliğine katılınca orada da başka bir bilgisayar hediye ettiler bana. “Sandal Ağacı Azabı”, “Kırk Bir Havan Topu”, “Otuz Yıl Önceki Uzun Mesafe Koşusu” ve “Başparmak Kelepçesi” gibi roman ve öykü kitaplarımla “Elveda Cariyem” ve “Bizim Jing Ke”[98] adlı oyunlarımı ve bir sürü düzyazıyla deneme yazdım bilgisayarda. Bilgisayarı daha çok e-posta göndermek ve çeşitli konularda bilgi edinmek için kullanırım. Yavaş yavaş bir zamanlar kalemle yazmış olan birine dönüşsem de her zaman özleyeceğim kalemle yazdığım o günleri.

İşte bu kez bilgisayarı bir kenara kaldırıp elime kalemi alarak kâğıtla yeniden yüz yüze geldim sonunda, dikiş makinesini bir kenara bırakıp eline yeniden iğne ve iplik alan bir terziydim sanki. Bir ritüel gibiydi bu, zamanımıza karşı bir karşı duruş. Kendimi harika hissediyordum. Kalemin ucunun kâğıdın üzerinde sürtünmesini duydum yine, sözcüklerin kâğıdın üzerinde sanki kendiliğindenmiş gibi belirmesini izledim tekrar. Fonetik alfabeyi düşünmek zorunda değildim artık, okunuşları aynı olduğundan ötürü bilgisayar ekranında karşıma çıkan o göz kamaştırıcı sözcük öbeklerinden birini seçmek zorunda değildim artık, hele hele yazılımın içinde aradığım sözcüğü bulamayınca başka bir sözcüğü kullanmak zorunda kalmanın pişmanlığı da yoktu artık[99], sadece roman vardı, romandaki karakterler ve şeyler, kesintisiz bir şekilde uzayan cümleler; tek tek sözcüklerle düşünmek zorunda değildim artık. Bilgisayarda yazarken makineyi kapatır kapatmaz içime bir kuşku düşerdi hemen sanki hiçbir şey yapmamışım gibi, sanki o sözcükleri bulutların üzerine yazmışım gibi. Ama kâğıt ve kalem tekrar ortaya çıktıktan sonra yazdıklarımı masanın üzerine koydum mu sadece elimi uzatmama bakardı onlara dokunmak. Yazma işine o günlük son verince, kalemi bir kenara bırakıp yazdığım sayfaları sayarım, işte o zaman aldığım keyif gerçektir.

Sadece kırk üç günde uzun bir roman yazmamın o kadar da muhteşem bir şey olmaması gibi bilgisayarı bir kenara kaldırmam da o kadar soylu bir davranış değil aslında. Kâğıt ve kalemle yazmanın eğlencesi tamamen bana özgü bir zevk. Bir başkası klavyede yazı yazarken belki de piyano çalarmışçasına eğlenebilir. Bilgisayar iyi bir şey sonuçta ve bilgisayarda yazı yazmak da yazı yazmanın gelişmelerinden biri. Kâğıt ve kalemle yazmak bu romanımdaki, ölse de halk komününe katılmak istemeyen bağımsız çiftçinin inadı gibidir biraz, akıntıya karşı gelmektir, hiçbir çağrıya kulak asmaz. Birkaç yıl önce “Sandal Ağacı Azabı”nı yazmak benim için “ileriye doğru büyük atılım” gibi görünse de “geri çekilme”ydi aslında. O “geri çekilme” sonuna kadar gitmedi ama. Şimdi bu yaptığım da bir “geri çekilme”dir. Ama bu da sonuna kadar gitmedi henüz. Gerçek bir geri çekilme bambunun üzerine bıçakla atılan bir çentiktir. Bir adım daha geri çekilirseniz kaplumbağa kemiklerinin üzerine kazınmış fal yazıtlarına ulaşırsınız. Bir sonraki adımda da yazı diye bir şey kalmaz, sazdan kulübenizin içinde oturup ay ve yıldızları izlerken elinizdeki ipe düğüm atarak kayıt altına alırsınız tarihi.[100] Yazma araçlarıyla dil arasında işte böyle keskin bir ilişki vardır. Kimileri yazı yazmanın basit ve öz nedenleri olduğunu söyler, öyle aman aman bir önemi yokmuş gibi. Bıçakla bambunun üzerine yazı yazmak çok meşakkatli bir iştir, bir şeyi bir sözcükle anlatabiliyorsanız fazladan bir çentik atmaya bile yeltenmezsiniz. Bu argüman epey mantıklı görünüyor. Eskilerin bambu üzerine yazı yazarken mutlu olup olmadıklarını hiç bilmiyorum.

Günümüzde sözde nostalji ya da regresyon dedikleri şeyin bir sonu yok gibi görünüyor. Basit bir yaşama duyulan o özlem yok mu, köye geri dönüp ahşaptan, derme çatma bir ev yapmak, çatıyı sazla kaplayıp duvarları çamurla sıvamak filan ama olmuyor işte, evin odalarını televizyon, buzdolabı, telefon ve bilgisayar gibi modern yaşam gereçleriyle dolduruveriyoruz hemen. Kâğıt ve kalemle yazarken bile yine elektrikle aydınlatılan ampuller kullanıyoruz, yazın klimamız, kışınsa kaloriferimiz var evin içinde. Üstelik yazdıklarınızı bitirdikten sonra bilgisayarda elektronik ortama geçirmesi için birine rica etmek de var. Bu roman üzerindeki son değişiklikleri yine bilgisayarda yaptım, yayınevine göndermek içinse yine “E” postaya verdim. Böylesine kolay ve hızlı bir şeyin önüne geçilemez tabii. Bilgisayar benim için yine de iyi bir şey.

Benim bu yaptığım, kendi çapımda çok kişisel ve çok küçük ölçekli bir şey sonuçta. Kâğıt ve kalemle yazmanın romanın niteliğini artıracağını düşünüyorum ben, bir başkası çıkıp zırvalık olarak da adlandırabilir bunu. İyi bir yazar iyi bir durumda, bilgisayara dikte ettirirken ağzından altın tükürüp yeşim taşı öksürebilir; kötü bir yazar iyi olmayan bir durumda, elmas bir bıçakla altın bir plakaya yazı yazsa dahi iyi bir yazıya ulaşamaz. Beyler, buyurun bakalım, kahkahalarla gülebileceğiniz çalakalem bir deneme daha sizlere.

97. Roman, 1 Ocak 1996’da basıldı. (Ç.N.)

98. (?-MÖ 227), Qin Hanedanı’nı kurup ilk Çin imparatoru

olan Qin Shi Huang’a suikast girişiminde bulunmuş ama başarılı olamamış tarihî kişilik. Bkz: Klasik Çin Şiirinden Seçmeler, Der. Erdem Kurtuldu, Yapı Kredi Yayınları, İstanbul, 2010. (Ç.N.)

99. Bilgisayarda Çince karakterlerle yazabilmek için öncelikle karakterlerin Latin harfleriyle belirtilmiş ses değerleri yazılır, ardından yazdığınız hecenin Çince karşılıklarının olduğu bir sürü kutucuk

belirir, tek heceli bir dil olan Çincede aynı sese sahip olan o kadar çok karakter vardır ki, aradığınız karakteri bulmak bazen Çin işkencesine dönüşebilir. (Ç.N.)

100. Quipu, Keçuva dilinde “düğüm”, “hesap”, “konuşma düğümleri” anlamına gelen, İnka İmparatorluğu’nda ve And Dağları bölgesindeki İnka öncesi topluluklarda kullanılan bir kayıt ve hesap yöntemidir. Çin’de de kullanılmıştır. (Ç.N.)

Ana Karakterler

Ximen[1] Nao[2]: Ximen köyünün toprak ağası, infaz edildikten sonra eşek, boğa, domuz, köpek, maymun ve Koca Kafalı Lan Qiansui adında bir oğlan olarak tekrar dünyaya gelir. Bu kitabın anlatıcılarından biri.
Lan Jiefang: Lan Lian ve Yingchun’un oğulları, ilçe tedarik ve pazarlama kooperatifinin müdürlüğü, kaymakam yardımcılığı gibi işlerle meşgul. Bu kitabın anlatıcılarından biri.
Ximen Bai: Ximen Nao’nun karısı.
Yingchun: Ximen Nao’nun ilk cariyesi, devrimden sonra Lan Lian’a varır.
Wu Qiuxiang: Ximen Nao’nun ikinci cariyesi, devrimden sonra Huang Tong’a varır.
Lan Lian:[3] Ximen Nao’nun çiftliğinde çalışanlardan biri, devrimden sonra bağımsız bir çiftçi olur, Çin’in tek “tek tabanca” çiftçisi, hiçbir kooperatife ve komüne üye olmaz.
Huang Tong:[4] Ximen köyünün milis komutanı ve üretim tugayının komutanı.
Ximen Jinlong[5]: Ximen Nao ve Yingchun’un oğulları, devrimden sonra üvey babasının soyadı Lan’ı alır, Kültür Devrimi sırasında Ximen köyü Devrim Komitesi’nin başkanlığını yapar, sonradan domuz çiftliği yöneticiliği ve Komünist Parti gençlik kolu sekreterliği yapar, toprak reformundan sonra Ximen köyü parti şube sekreterliği ve turizm geliştirme ofisi bölge başkanlığı yapar.
Ximen Baofeng: Ximen Nao ve Yingchun’un kızları, Ximen köyünün “yalınayak doktor”larından[6] önce Ma Liangcai’yle evlenir, sonradan Chang Tianhong’la birlikte yaşamaya başlar.
Huang Huzhu[7]: Huang Tong ve Wu Qiuxiang’ın kızları, önce Ximen Jinlong’la evlenir, sonradan Lan Jiefang’la birlikte yaşamaya başlar.
Huang Hezuo[8]: Huang Tong ve Wu Qiuxiang’ın kızları, Lan Jiefang’ın karısı.
Pang Hu: Çin Halk Cumhuriyeti Gönüllüler Ordusu’nun Kore Savaşı’na katılan kahramanlarından biri, Beşinci Pamuk İşleme Tesisi’nin müdürü ve parti sekreteri.
Wang Leyun: Pang Hu’nun karısı.
Pang Kangmei: Pang Hu ve Wang Leyun’un kızları. Eski ilçe parti sekreteri. Chang Tianhong’un karısı, Ximen Jinlong’un sevgilisi.
Pang Chunmiao: Pang Hu ve Wang Leyun’un kızları. Lan Jiefang’ın sevgilisi ve sonra ikinci karısı olur.
Chang Tianhong: Eyalet Güzel Sanatlar Fakültesi Müzik Bölümü mezunu, Ximen köyünün Dört Büyük Temizlik Hareketi’nin[9] içinde yer alır, Kültür Devrimi sırasında İlçe Devrim Komitesi’nin başkan yardımcılığını yapar, sonradan ilçenin Maoqiang Kumpanyası’nın[10] başkan yardımcısı olur.
Ma Liangcai: Ximen Köyü İlkokulu’nda müdür ve öğretmen.
Lan Kaifang[11]: Lan Jiefang ve Huang Hezuo’nun oğulları, ilçe polis karakolunun komiser yardımcısı.
Pang Fenghuang[12]: Pang Kangmei ve Chang Tianhong’un kızları, biyolojik babası Ximen Jinlong’dur.
Ximen Huan: Ximen Jinlong ve Huang Huzhu’nun evlatlık oğulları.
Ma Gaige[13]: Ma Liangcai ve Ximen Baofeng’in oğulları.
Hong Taiyue: Ximen köyü muhtarı, kooperatif başkanı, parti şube sekreteri.
Chen Guangdi: Önce belediye başkanlığı yapar, sonra kaymakamlığa yükselir, Lan Lian’ın dostu.

1. (Çince) Xi: batı, Men: kapı. Xi Men: Batı Kapısı. (Ç.N.)

2. (Çince) Şamata, gürültü. (Ç.N.)

3. (Çince) Lan: mavi, Lian: yüz. Lan Lian: Mavi Yüz (Ç.N.)

4. (Çince) Huang: sarı, Tong: gözbebeği. Huang Tong: Sarı

Gözbebeği. (Ç.N.)

5. (Çince) Jin: altın, Long: ejderha. Jin Long: Altın Ejderha. (Ç.N.)

6. 1930’larda Çin’in kırsal kesimlerindeki halkı, hijyen ve aile planlaması konusunda bilgilendirip sıradan hastalıkları tedavi eden, temel ve basit bir tıp eğitimi alan sağlık görevlilerine verilen ad. (Ç.N.)

7. (Çince) Ortaklık. (Ç.N.)

8. (Çince) İşbirliği. (Ç.N.)

9. Mao, 1966’da “dört eski”yi (eski düşünce,

eski kültür, eski alışkanlık, eski âdetler) yok etmek için Kültür Devrimi’ni başlatır.

10. Shadong eyaletinde doğan yerel bir opera türü. (Ç.N.)

11. (Çince) Açılım. (Ç.N.)

12. (Çince) Zümrüdüanka. (Ç.N.)

13. (Çince) Reform. (Ç.N.)